[ {
  "question" : "Nennen Sie jeweils den Namen der Schicht des OSI-Modells, auf der sich die physikalische Adresse und die IP-Adresse befinden.",
  "answer" : "MAC-Adresse: Schicht 2 IP-Adresse: Schicht 3",
  "options" : [ "MAC-Adresse: Schicht 2 IP-Adresse: Schicht 3", "Die notwendige Verwendung von Ziffern oder Sonderzeichen verhindert die Nutzung von \"Dudenworten\" als Passwort. Je größer der Zeichenvorrat ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren das richtige Passwort zu ermitteln.", "1. Materialaufwand senken 2. Gemeinkostenaufwand senken 3. Produktivität bei gleichbleibenden Kosten erhöhen", "Stab(linien)- oder Matrixorganisation" ]
}, {
  "question" : "Außerdem baut der Client nach Jedem Systemstart sofort eine TCP/IP-Verbindung zu der Netzwerkstation mit der Internetadresse 141.146.9.91 auf. Nennen Sie eine Möglichkeit, mit der Sie Informationen über die Verantwortlichkeit oder den Standort der Netzwerkstation mit der Internetadresse erlangen können.",
  "answer" : "1. Der (Internet)Dienst Whois greift auf Daten der IANA zu und könnte Hinweis geben. 2. Über den Befehl NSLOOKUP kann der DNS-Name ermittelt werden.3. Mit Trace-Route oder PingPath den Weg verfolgen.",
  "options" : [ "1. SAN besitzt höhere Performance (separates Hochgeschwindigkeitsnetz) 2. Erlaubt zeitnahe Datensicherung 3. Arbeitet blockbasierend 4. Besitzt eigene Hardware-Umgebung (z.B. FC-Switch) 5. Skalierbar, z.B. durch zusätliche Switche 6. Unabhängig vom Standort und zentraler Verwaltung", "1. Der (Internet)Dienst Whois greift auf Daten der IANA zu und könnte Hinweis geben. 2. Über den Befehl NSLOOKUP kann der DNS-Name ermittelt werden.3. Mit Trace-Route oder PingPath den Weg verfolgen.", "Bei Netzausfall muss auf Batteriebetrieb umgeschaltet werden. Die Umschaltzeit kann (in hochsensible oder unternehmenkritischen Systemen) zu Problemen führen.", "1. LAN-Schränke bzw. Technikräume absperren 2. Zugangskontrollen in den nicht öffentlichen Geschäftsräumen 3. WLAN-Accesspoints oder IP-gebundene Webcams so montieren, damit Besucher nicht an die Anschlüsse bzw. Anschlussdosen gelangen können. 4. Viedoüberwachung neuralgischer Orte unter Berücksichtigung des Datenschutzes. " ]
}, {
  "question" : "Außerdem baut der Client nach Jedem Systemstart sofort eine TCP/IP-Verbindung zu der Netzwerkstation mit der Internetadresse 141.146.9.91 auf. Nennen Sie eine Möghlichkeit, um zu erkennen, welcher Dienst bzw. welches Programm die Verbindung nutzt.",
  "answer" : "Tools wie TCP-View, Sniffer oder Netstat geben Auskunft über bestehende Verbindungen mit Angabe der Portnummer. Über die Portnummer kann auf den Dienst geschlossen werden.",
  "options" : [ "Preis", "1. Reihe der Knoten vom Start- bis Endkonoten, deren Pufferzeiten die Summe null ergeben. Zeitlich längster Weg, der dir Gesamtdauer des Projektes bestimmt.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung 3. Mit kleinen Schlüssellängen kann hohe Sicherheit errreicht werden. 4. Ist leichter zu Implementieren (einfachere mathematische Methoden)", "Tools wie TCP-View, Sniffer oder Netstat geben Auskunft über bestehende Verbindungen mit Angabe der Portnummer. Über die Portnummer kann auf den Dienst geschlossen werden." ]
}, {
  "question" : "Der Kunde möchte den Datenverkehr in seinem lokalen Netzwerk auf Basis von IPsec im Transportmodus verschlüsselt durchführen. Erläutern Sie, welche zusätzliche Sicherheit bei IPsec der Tunnelmodus gegenüber dem Transportmodus bietet.",
  "answer" : "Im Transportmodus werden die IP-Adressen unverändert beibehalten, damit ist die Identität der Rechner nachverfolgbar. Im Tunnelmodus werden die IP-Pakete inkl. Header gekapselt und bekommen andere IP-Adressen.",
  "options" : [ "1.Redundanz durch Parity-Informationen 2. Verteilung von Parity und Daten auf mindestens drei Festplatten 3. Verminderte Schreibgeschwindigkeit durch Berechnung der Parities 4. Höhere Lesegeschwindigkeit durch paralellen Zugriff.", "1. Ressourcen bereitsstellen (finanzielle Mittel; Arbeitskräfte) 2. Hard- und Software ( beschaffen; konfigurieren; installieren)", "Im Transportmodus werden die IP-Adressen unverändert beibehalten, damit ist die Identität der Rechner nachverfolgbar. Im Tunnelmodus werden die IP-Pakete inkl. Header gekapselt und bekommen andere IP-Adressen.", "1. Bedarf ertmitteln (Soll/Ist-Vergleich) 2. Zeit planen 3. Arbeit planen 4. Budget planen" ]
}, {
  "question" : "Nach der Implementierung von IPsec wollen Sie durch Auswertung mitgeschnittener Datenpakete überprüfen, ob der Datenaustausch tatsächlich verschlüsselt erfolgt. Nennen Sie Protokollfelder, die darauf schließen lassen, dass IPsec mit Verschlüsselung arbeitet.",
  "answer" : "ESP-Feld (Header und Trailer)",
  "options" : [ "Mangelhafte Lieferung (Sachmangel)", "Ja. Routinkprotokoll ist in diesem Fall sinnvoll. Über das Routingsprokoll würde automatisch eine Ersatzroute eingestzt werden.", "laaS (lnfrastructure as a service):- VolP-Telefonanlage -Cloud-Backup-System PaaS (Platform as a service):-Web-Hosting mit Datenbank und Entwicklungssystem  SaaS (Software as a service):- E- Mail-Systeme - Online Office-Anwendungen - Onlinespiele ", "ESP-Feld (Header und Trailer)" ]
}, {
  "question" : "Der Grad der Datensicherheit und der Grad des Datenschutzes hängen von der elektrischen, logischen, physikalischen und organisatorischen Sicherheit ab. Zur Gewährleistung hoher Sicherheitsgrade sind entsprechende Maßnahmen erforderlich. Nennen und erläutern Sie in folgender Tabelle jeweils eine weitere Maßnahme (siehe Beispiele). Maßnahmen zur Gewährleistung der elektrischen Sicherheit ",
  "answer" : "Maßnahme 1. Einsatz von USV Erläuterung 1. Ein Stromausfall kann für eine bestimmte Zeit überbrückt werden Maßnahme 2. Mehrere Stromkreise Erläuterung 2. Ausfall eines Stromkreises wirkt sich nicht auf das gesamte Netz aus. Maßnahme 3. RAID-System Erläuterung 3. Daten gehen bei Festplatten nich verloren Maßnahme 4. Mehrpfadige Anbindung ans Netzwerk Erläuterung 4. Bei Ausfall eines Routers/Switch bleibet das Netzwerk funktionsfähig.",
  "options" : [ "Maßnahme 1. Einsatz von USV Erläuterung 1. Ein Stromausfall kann für eine bestimmte Zeit überbrückt werden Maßnahme 2. Mehrere Stromkreise Erläuterung 2. Ausfall eines Stromkreises wirkt sich nicht auf das gesamte Netz aus. Maßnahme 3. RAID-System Erläuterung 3. Daten gehen bei Festplatten nich verloren Maßnahme 4. Mehrpfadige Anbindung ans Netzwerk Erläuterung 4. Bei Ausfall eines Routers/Switch bleibet das Netzwerk funktionsfähig.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung 3. Mit kleinen Schlüssellängen kann hohe Sicherheit errreicht werden. 4. Ist leichter zu Implementieren (einfachere mathematische Methoden)", "Belastung des Netzes durch Client   <---> Server Requests (Rückfragen)", "1. Online-Newsletter 2. E-Mail-Rundschreiben an Kunden mit aktuellen Schulungsangebot 3. Serienbriefe an Kunden mit aktuellem Schulungsangebot 4. Direktanschreiben/Direktansprache von Kiunden für Folgeschulungen 5. Internetseite mit dem aktuellen Schulngsangebot 6. Suchmaschinen-Werbung (z.B. Google AdWorks) 7. Affiliate-Marketing nutzen (Partnerwerbung, Banner im Internet)" ]
}, {
  "question" : "Der Grad der Datensicherheit und der Grad des Datenschutzes hängen von der elektrischen, logischen, physikalischen und organisatorischen Sicherheit ab. Zur Gewährleistung hoher Sicherheitsgrade sind entsprechende Maßnahmen erforderlich. Nennen und erläutern Sie in folgender Tabelle jeweils eine weitere Maßnahme (siehe Beispiele). Maßnahmen zur Gewährleistung der logischen Sicherheit ",
  "answer" : "Maßnahme 1. Zentrale Benutzerverwaltung Erläuterung 1. Nur Berechtige dürfen sich anmelden Maßnahme 2. Virenschutzprogramme 2. Schutz vor Schadsoftware Maßnahme 3. Firewall Erläuterung 3. Schutz vor Angriffe aus dem Internet Maßnahme 4. VLANs Erläuterung 4. Abschottung von sensiblen Netzwerkteilen.",
  "options" : [ "1. Frei verwendbar und weit verbreitet 2. Leicht zu erzeugen bzw. zu transportieren 3. Zum Datenaustausch zwischen unterschiedlichen Rechnerarchitekturen geeignet.", "1. Z.B. viel höhere Datenübertragungsrate (bis 10 Gbit/s) im Vergleich zu USB 2:0 (480 Mbit/s) 2. Typ C-Stecker kleiner 3. Geräte oder Kameras können dank des USB-C-Anschlusses bequem aufgeladen werden. 4. Universell einsetzbar: Standard überträgt gleichzeitig Daten-, Audio-, Netzwerk-, Bild- und Videosignale und verbindet damit viele Kabelarten. 5. Durch kleine Größe passt USB-C auch an besonders dünne Laptops 6. Erkennbar an unterschiedlichen Symbolen am Anschluss oder Farbcodierung (z.B. schwarz/gelb zu rot/blau)", "1. Private IP-Adressen werden im öffentlichen Netz nicht geroutet 2. Können in unterschiedlichen LANs mehrfach genutzt werden.", "Maßnahme 1. Zentrale Benutzerverwaltung Erläuterung 1. Nur Berechtige dürfen sich anmelden Maßnahme 2. Virenschutzprogramme 2. Schutz vor Schadsoftware Maßnahme 3. Firewall Erläuterung 3. Schutz vor Angriffe aus dem Internet Maßnahme 4. VLANs Erläuterung 4. Abschottung von sensiblen Netzwerkteilen." ]
}, {
  "question" : "Der Grad der Datensicherheit und der Grad des Datenschutzes hängen von der elektrischen, logischen, physikalischen und organisatorischen Sicherheit ab. Zur Gewährleistung hoher Sicherheitsgrade sind entsprechende Maßnahmen erforderlich. Nennen und erläutern Sie in folgender Tabelle jeweils eine weitere Maßnahme (siehe Beispiele). Maßnahmen zur Gewährleistung der physikalischen Sicherheit ",
  "answer" : "Maßnahme 1. Redundante Rechner in Räumen verschiedener Brandabschnitte Erläuterung 1. Daten sind auch bei einem Brand in einem Brandabschnitt verfügbar. Maßnahme 2. Feuerfester Datensafe Erläuterung 2. Daten sind nach Brand verfügbar Maßnahme 3. Rechnerräume mit CO2-Löschanlage und nicht mit Sprinkleranlage Erläuterung 3. Verringerung von Brandfolgeschäden, da Hardware nicht durch Löschwasser zerstört wird.",
  "options" : [ "1. Hard- und Software werden ausschließlich von den Mitarbeitern der Media AG genutzt. 2. Das Risiko des Datenmissbrauch durch Dritte ist gering. 3. Dir IT-Infrastruktur wird von der Media AG betrieben.", "Maßnahme 1. Einsatz von USV Erläuterung 1. Ein Stromausfall kann für eine bestimmte Zeit überbrückt werden Maßnahme 2. Mehrere Stromkreise Erläuterung 2. Ausfall eines Stromkreises wirkt sich nicht auf das gesamte Netz aus. Maßnahme 3. RAID-System Erläuterung 3. Daten gehen bei Festplatten nich verloren Maßnahme 4. Mehrpfadige Anbindung ans Netzwerk Erläuterung 4. Bei Ausfall eines Routers/Switch bleibet das Netzwerk funktionsfähig.", "Der Typ1-Hypervisor(Bare-Metal) kann ohne weitere Software mit der Hardware kommunizieren und setzt nicht wie der Typ-2-Hypervisor auf einem vollwertigen Betriebssystem auf.", "Maßnahme 1. Redundante Rechner in Räumen verschiedener Brandabschnitte Erläuterung 1. Daten sind auch bei einem Brand in einem Brandabschnitt verfügbar. Maßnahme 2. Feuerfester Datensafe Erläuterung 2. Daten sind nach Brand verfügbar Maßnahme 3. Rechnerräume mit CO2-Löschanlage und nicht mit Sprinkleranlage Erläuterung 3. Verringerung von Brandfolgeschäden, da Hardware nicht durch Löschwasser zerstört wird." ]
}, {
  "question" : "Der Grad der Datensicherheit und der Grad des Datenschutzes hängen von der elektrischen, logischen, physikalischen und organisatorischen Sicherheit ab. Zur Gewährleistung hoher Sicherheitsgrade sind entsprechende Maßnahmen erforderlich. Nennen und erläutern Sie in folgender Tabelle jeweils eine weitere Maßnahme (siehe Beispiele). Maßnahmen zur Gewährleistung der organisatorischen Sicherheit ",
  "answer" : "Maßnahme 1. Schulung zum Datenschutzgesetz Erläuterung 1. Mitarbeiter halten Datenschutzgesetz ein Maßnahme 2. Notfallplan Erläuterung 2. Festgelegtes und eingeübtes Verhalten zur Sicherung und zum Schutz von Daten im Notfall Maßnahme 3. Qualitätsmanagement Erläuterung 3. Gewährleitung festgelegter Qualitätsziele Maßnahme 4. Backup-Konzept Erläuterung 4. Datensicherungen sind immer aktuell",
  "options" : [ "1. Einschränkung des Netzwerkbereichs 2. Standard-Passwort für Aps un d WLAN-Router durch indiwiduelles Passwort ersetzen. 3. SSID nicht aussenden 4. Hochgradige Verschlüsselung wählen 5. MAC-Adressfilter verwenden 6. RADIUS-Server einstzen.", "Gemeinkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt nicht direkt zuzuordnen sind und daher über einen Gemeinkostenzuschlagsatz (Verteilschlüssel) einkalkuliert werden.", "Bei aktivierten Privacy Extension:\n-- Der Server erhält bei jedem Neustart eine andere IPv6-Adresse\n-- Die Clients müssen daher die Server-Adresse jeweils neu ermitteln.", "Maßnahme 1. Schulung zum Datenschutzgesetz Erläuterung 1. Mitarbeiter halten Datenschutzgesetz ein Maßnahme 2. Notfallplan Erläuterung 2. Festgelegtes und eingeübtes Verhalten zur Sicherung und zum Schutz von Daten im Notfall Maßnahme 3. Qualitätsmanagement Erläuterung 3. Gewährleitung festgelegter Qualitätsziele Maßnahme 4. Backup-Konzept Erläuterung 4. Datensicherungen sind immer aktuell" ]
}, {
  "question" : "An einem Fileserver der Glabal KG kommt es unregelmäßig zu Systemabstürzen. Sie sollen die Fehlerursache lokalisieren und für einen stabilen Betrieb sorgen. ur systematischen Fehlereingrenzung unterscheiden Sie nach Hardware-, Software- und sonstigen Fehlern. Nennen Sie Jeweils zwei weitere Fehlerursachen, die für Systemabstürze in Frage kommen.",
  "answer" : "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt",
  "options" : [ "Stellt einen verbindungsorientierten Datentransport mit Empfangsbestätigung zur Verfügung.", "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt", "Preshared Key für die Authentifizierung der VPN-Partner", "End-to-Site" ]
}, {
  "question" : "Auf dem fraglichen Speichermodul lesen Sie die Bezeichnung „ PC2-8500-CL5\". Erläutern Sie, was hierbei die Angabe CLS aussagt.",
  "answer" : "CL (Abk. für CAS bzw. Cloumn Adress Strobe Latency) gibt an, dass fünf Taktzyklen benötigt werden, bis die Daten am Bus nach Anlegen der (Splaten)Adressinformation anliegen.",
  "options" : [ "Der VPN-Gateway erhält den von der CA gebildeten Hashwert über das Zertifikat. Er vergleicht den Hashwert der CA mit dem von ihm gebildeten Hashwert. Stimmen die Hashwerte überein, ist das Zertifikat echt.", "Lediglich die Verweise auf die Daten im Index der Festplatte werden gelöscht und der entsprechende Bereich zum Überschreiben freigegen. Dieses Überschreiben findet möglicherweise nie statt. Da sich die vermeintlcih gelöschten Daten aber auch weiterhin auf der Festplatte befinden, sind sie für Nutzer mit speziellen Anwendungen immer noch lesbar.", "SATA III, weil nur dieser Standard mit 6 Gbit/s die gerforderte Datenübertragungsrate leistet.", "CL (Abk. für CAS bzw. Cloumn Adress Strobe Latency) gibt an, dass fünf Taktzyklen benötigt werden, bis die Daten am Bus nach Anlegen der (Splaten)Adressinformation anliegen." ]
}, {
  "question" : "Die Daten des Fileservers (500 Giß) sollen in ein vorhandenes SAN (Storage-Area-Network) verlagert werden. Nennen Sie zwei Aspekte, warum in größeren Firmen SANs Kostenvorteile bieten.",
  "answer" : "1. Besserer Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Flexibl, modulare Erwitbarkeit des SAN 3. Weniger Verwaltingsaufwand durch zentrale Administration 4. Nur ein zentrales Backup erforderlich 5. Rollentrennung von Serverdiensten",
  "options" : [ "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle. ", "1. Höhere Speicherkapazität je Speichermodul 2. Geringere Enerigieumsatz 3. Höhere Taktfrequenz", "1. Gewährleisten, dass Daten bei der elektronischen Übertragung oder während ihres Transports oder ihrer Speicherung auf Datenträger nicht unbefugt gelesen, kopiert, verändert oder entfernt werden können. 2. Gewährleisten, dass überprüft und festgestellt werden kann, an welchen Stellen eine Übermittlung der Daten vorgesehen ist.", "1. Besserer Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Flexibl, modulare Erwitbarkeit des SAN 3. Weniger Verwaltingsaufwand durch zentrale Administration 4. Nur ein zentrales Backup erforderlich 5. Rollentrennung von Serverdiensten" ]
}, {
  "question" : "In Netzwerken kommt bei der Benutzerverwaltung das Protokoll LDAP zum Einsatz. Erläutern Sie die Aufgabe von LDAP bei der Benutzerverwaltung.",
  "answer" : "LDAP ist ein internationaler Standard für einen Verzeichnisdienst für Benutzer und Rechner mit deren Eigenschaften (z.B. Username, E-Mailadresse …) in Netzwerk",
  "options" : [ "Vorteile: 1. Geringere Anfälligkeit gegenüber mechanischen Einwirkung 2. Schnellere Schreib- und Lesezugriffe 3. Geringere Stromverbrauch 4. Geringere Wärmeentwicklung 5. Geringere Geräuschentwicklung Nachteile:1. Höhere Anschaffungskosten 2. Begrenzte Anzahl von Schreibzyklen", "LDAP ist ein internationaler Standard für einen Verzeichnisdienst für Benutzer und Rechner mit deren Eigenschaften (z.B. Username, E-Mailadresse …) in Netzwerk", "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle. ", "1.Miete 2. Büromaterial 3. Werbung 4. Versicherung 5. Kommunikationskosten" ]
}, {
  "question" : "Die bisher getrennten LANs der beiden Gebäude sollen miteinander verbunden werden. Die Anbindung kann dabei über eine Monomode-LWL- oder eine Multimode-LWL-Leitung erfolgen. Erläutern Sie den wesentlichen Unterschied zwischen den beiden LWL-Leitungen.",
  "answer" : "1. Bei Multimode erfolg die Einspeisung des Lichtsignals über eine Leuchtdiode, dadurch entstehen Laufzeitunterschiede bei den Lichtstrahlen. 2. Bei Monomode erfolgt die Einspeisung über einen Laser, es entstehen keine Laufzeitunterschiede und es können größere Entfernungen überbrückt werden.",
  "options" : [ "Abholen von E-Mails (Client vom Server)", "1.Webserver (http):80 2. Öffentliche Daten (ftp): Port 20+21 3.VPN-Gateway(ssl):443 4. VPN-Gateway(PPTP):1723 5. Mailserver (SMPTP):25 6. Mailserver (POP3):110 7. Mailserver (smtp ssl):465 8. Mailserver (SMTP tls): 587", "1. Bei Multimode erfolg die Einspeisung des Lichtsignals über eine Leuchtdiode, dadurch entstehen Laufzeitunterschiede bei den Lichtstrahlen. 2. Bei Monomode erfolgt die Einspeisung über einen Laser, es entstehen keine Laufzeitunterschiede und es können größere Entfernungen überbrückt werden.", "1. Die Filiale bildet mit einer Hashfunktion einen Hashwert vom PSK 2. Dieser Hashwert wird an die Zentrale übermittelt. 3. Diese bildet auch einen Hashwert vom PSK. Stimmen der erechnete und der übermittelte Hashwert überein, ist das VPN*Gteway der Filiale authetifiziert." ]
}, {
  "question" : "Um MAC-Spoofing im Netzwerk zu verhindern, wird auf den Switchen Port Security aktiviert. Erläutern Sie Port Security.",
  "answer" : "Switch \"lernt\" die angeschlossene MAC-Adresse und speichert sie in seinem RAM. Ändert sich die MAC-Adresse am angeschlossenen Port, z.B. durch MAC-Spoofing, wird der Port automatisch deaktiviert bzw. auf \"down\" gesetzt.",
  "options" : [ "1. Gängige Programmiersprachen verwenden für die Speicherung einer einfachten ganzen Zahl vier Byte. 2. Innerhalb von 4 Byte kann maximal eine zehnstellige Dezimalzahl abgespeichert werden (2hoch32 ergibt 4.294.967.796) 3. Die 13-stellige EAN (z.B. 1.234.567.890.123) würde weit über diesen Wertebereich hinausgehen. 4. Der Wertebereich wird üblicherweise noch geteilt auf positive und negative ganze Zahlen.", "10.0.0.0 bis 10.255.255.255; 172.16.0.0 bis 172.31.255.255; 192.168.0.0 bis 192.168.255.255", "Switch \"lernt\" die angeschlossene MAC-Adresse und speichert sie in seinem RAM. Ändert sich die MAC-Adresse am angeschlossenen Port, z.B. durch MAC-Spoofing, wird der Port automatisch deaktiviert bzw. auf \"down\" gesetzt.", "Domain Name System. Um einen Server im Internet adressieren zu können, benötigt man seine IP-Adresse. Üblicherweise sind aber nur Domain-Namen und Computernamen der Server bekannt. Das Domain Name System, kurz DNS, ist ein System zur Auflösung von Computernamen in IP-Adressen und umgekehrt." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, warum auf dem Port 24 alle VLANs getagged werden müssen.",
  "answer" : "Da der Port 24 die Verbindung zum Coreswitch und damit zu anderen Switches mit portbasierten VLANs herstellt, müssen die Frames getagged werden. Nur so ist eine Weiterleitung in das entsprechende VLAN auf anderen Switches möglich.",
  "options" : [ "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "Aufgaben/Befugnisse dieser Stelle: Beratungsfunktion, keine Weisungsbefugnis, Fachautorität", "1. Verbrauchsgerechte Abrechnung, Kostentransparenz 2. Flexible Anpassung der IT-Infrastruktur an die Anfordernisse 3. Geringere Personalkosten, da Aufgaben ausgelagert werden 4. Einsparung von Energiekosten", "Da der Port 24 die Verbindung zum Coreswitch und damit zu anderen Switches mit portbasierten VLANs herstellt, müssen die Frames getagged werden. Nur so ist eine Weiterleitung in das entsprechende VLAN auf anderen Switches möglich." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei weitere Möglichkeiten, wie Endgeräte einem VLAN zugeordnet werden können.",
  "answer" : "MAC-Adresse, IP-Adresse, User-Authentifikation",
  "options" : [ "MAC-Adresse, IP-Adresse, User-Authentifikation", "1. Optimale Ressourcenausnutzung, da weniger freie Kapazitäten in den Nutzsystemen für Erwiterungen vogehalten werden muss. 2. Leichte Erweitbarkeit, da nur an einem System Hardware-Arbeiten notwendig. 3. Keine lokale Erweiterungen von Festplatten mehr nötig. 4. Systeme können auf Speicherkontingenten wie auf lokalen Festplatten arbeiten. 5. Dynamische Zuteilung des Speicherplatzes für Nutzsysteme.", "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren.", "Nach dem Restore sind die Archiv-Bits aller Dateien gesetzt. Die Differenzielle Datensicherung sichert alle Dateien, deren Archiv-Bit gesetzt ist und setzt die Archiv-Bits anschließend nicht zurück. Damit sind die Datensicherungen vom Donnerstag, Freitag und Samstag in prinzip Vollbackups. Dies erklärt den erhöhten Zeitbedarf für die Datensicherung." ]
}, {
  "question" : "Die Sybef Maschinenbau GmbH möchte ihr Telefonnetz für die 140 Mitarbeiter auf VolP umstellen. Dazu wird vom ISP eine dedizierte Leitung zur Verfügung gestellt. Erläutern Sie in diesem Zusammenhang dedizierte Leitung.",
  "answer" : "Verbindung, die ausschließlich für die Übertragung zwischen zwei bestimmten Punkten genutzt wird.",
  "options" : [ "Verbindung, die ausschließlich für die Übertragung zwischen zwei bestimmten Punkten genutzt wird.", "1. Größere Adressraum 2. Schnellere Durchführung von Berechnungen 3. Zuweisung von mehr Speicher pro Prozess", "Teil eines Dienstvertrages, in dem die Servicestufen festgehalten sind.", "SPI= Stateful Packet Inspection Firewall" ]
}, {
  "question" : "Bei der Konfiguration des VolP-Systems stoßen Sie auf die folgenden Begriffe, die Sie in der Tabelle erläutern sollen. CODEC",
  "answer" : "CODEC: Verfahren, mit dem analoge Signale in digitale Daten und umgekehrt übertragen werden können.",
  "options" : [ "1. Größere gemeinsamer Kundenstamm 2. Größere gemeinsames Leistungsangebot 3. Verbesserung der Marktstellung 4. Bessere Einkaufskonditionen durch größeres Bestellvolumen 5. Kosteneinsparungen z.B. durch gemeinsame Verwaltung", "CODEC: Verfahren, mit dem analoge Signale in digitale Daten und umgekehrt übertragen werden können.", "Der interne Cache dient der Optimierung der Verarbeitung von Operationen. Die Prozessorkerne können dadurch auf die Daten schneller zugreifen als auf den langsameren Hauptspeicher.", "Phishing: Abfrage von Anmeldeinformationen, um sich später den unerlaubten Zugriff auf die Systeme zu ermöglichen." ]
}, {
  "question" : "Bei der Konfiguration des VolP-Systems stoßen Sie auf die folgenden Begriffe, die Sie in der Tabelle erläutern sollen. Latenz",
  "answer" : "Latenz: Zeit, in der Daten im aktiven Netzwerkgerät (z.B. Switch, Router) verarbeitet werden un um die die Weiterleitung verzögert wird.",
  "options" : [ "Ein Attribute oder mehrere miteinander kombinierte Attribute, die jeden Datensatz einer Tabelle eindeutig kennzeichnen.", "1. Der Zweck der Arbeit mit Prüfziffern besteht darin, die Eingabe einer Zifferfolge, hier die EAN, auf Korrektheit zu prüfen. 2. Dazu wird im Prüfzifferverfahren zuerst aus der komplett eingelesenen EAN die Prüfziffer isoliert/erkannt. 3. Nach einem bekannten Algorithmus wird aus den ersten 12 Ziffern die Vergleichsziffer errechnet. 4. Verglichsziffer und erkannte Prüfziffer werden verglichen. 5. Wenn die errechnete Vergleichziffer nicht mit der eingelesenen Prüfziffer übereinstimmt, zeigt das System einen Eingabefehler.", "Unberechtigter Zugriff Abwehrmaßnahme:Zugriffsberechtigungen festlegen", "Latenz: Zeit, in der Daten im aktiven Netzwerkgerät (z.B. Switch, Router) verarbeitet werden un um die die Weiterleitung verzögert wird." ]
}, {
  "question" : "Bei der Konfiguration des VolP-Systems stoßen Sie auf die folgenden Begriffe, die Sie in der Tabelle erläutern sollen.Jitter",
  "answer" : "Jitter: Laufzeitschwankungen, wenn Pakete unterschiedliche Wege gehen.",
  "options" : [ "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3", "Jitter: Laufzeitschwankungen, wenn Pakete unterschiedliche Wege gehen.", "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden.", "1 Bit- und 2-Bit-Speicherfehler werden erkannt. 1 Bit-Speicherfehler werden korrigiert." ]
}, {
  "question" : "Bei der Konfiguration des VolP-Systems stoßen Sie auf die folgenden Begriffe, die Sie in der Tabelle erläutern sollen.Quality of Service (QoS) ",
  "answer" : "Möglichkeit, Daten priorisiert in Netzwerkgeräten (z.B. Switch, Router) zu verarbeiten, um eine schnellere Weiterleitung zu ermöglichen",
  "options" : [ "Möglichkeit, Daten priorisiert in Netzwerkgeräten (z.B. Switch, Router) zu verarbeiten, um eine schnellere Weiterleitung zu ermöglichen", "laaS (lnfrastructure as a service):- VolP-Telefonanlage -Cloud-Backup-System PaaS (Platform as a service):-Web-Hosting mit Datenbank und Entwicklungssystem  SaaS (Software as a service):- E- Mail-Systeme - Online Office-Anwendungen - Onlinespiele ", "1. Die Filiale bildet mit einer Hashfunktion einen Hashwert vom PSK 2. Dieser Hashwert wird an die Zentrale übermittelt. 3. Diese bildet auch einen Hashwert vom PSK. Stimmen der erechnete und der übermittelte Hashwert überein, ist das VPN*Gteway der Filiale authetifiziert.", "Die von der Grafikkarte angebotenen Bildsignale werden vom Monitor nicht unterstützt. Windows Rechner im abgesicherten Modus starten. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. Oder: Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. oder Unix/Linux im \"safe mode\" Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o.Ä.). Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen." ]
}, {
  "question" : "Um die Übertragung über das Internet abzusichern, wird ein VPN zwischen Zentrale und Verkaufsbüro eingerichtet. Bei der VPN-Einrichtung stoßen Sie auf die Begriffe AES und SHA 1. Erläutern Sie die beiden Begriffe.",
  "answer" : "AES: Symmetrisches Verschlüsselungsverfahren SHA1: Hashfunktion zur Bildung eindeutiger Prüfsummen",
  "options" : [ "Switch= Sicherungsschicht(Layer2) Repeater=Bitübertragungsschicht(Layer1) Router=Vermittlungsschich(Layer3)", "SATA III, weil nur dieser Standard mit 6 Gbit/s die gerforderte Datenübertragungsrate leistet.", "AES: Symmetrisches Verschlüsselungsverfahren SHA1: Hashfunktion zur Bildung eindeutiger Prüfsummen", "Erläuterung: Der Empfänger besitzt einen öffentlichen und einen privaten Schlüssel (Public und Private Key). Der Empfänger schickt den öffentlichen Schlüssel an den Sender, der damit die zu übertragenden Daten verschlüsselt. -Nur der Empfänger kann diese Daten mit seinem privaten Schlüssel wieder entschlüsseln. Vorteil: Der Schlüsselaustausch über einen unsicheren Kanal ist möglich." ]
}, {
  "question" : "Beim VPN-Aufbau werden digitale Zertifikate zur Authentifizierung eingesetzt: Erläutern Sie, wie das VPN-Gateway in der Zentrale das Zertifikat des VPN-Gateways im Verkaufsbüro überprüft.",
  "answer" : "1. Der Client schickt sein Zertifikat, das mit dem Private Key de CA signiert worden ist, an der Server 2. Der Server entschlüsselt die digitale Signatur (Hashwert über das Zertifikat) mit dem Zertifikat der CA, das den Public Key der CA enthält. 3. Stimmen die Hashwerte überein, ist die Echtheit gewähleistet.",
  "options" : [ "2001:DB8:45:C00::/60", "CRM: Costumer Relationship Management: System zur Verbesserung der Kundenbeziehungen", "1. Der Client schickt sein Zertifikat, das mit dem Private Key de CA signiert worden ist, an der Server 2. Der Server entschlüsselt die digitale Signatur (Hashwert über das Zertifikat) mit dem Zertifikat der CA, das den Public Key der CA enthält. 3. Stimmen die Hashwerte überein, ist die Echtheit gewähleistet.", "Site-to-Site(LAN to LAN)" ]
}, {
  "question" : "In Verbindung mit Speichersystemen wird oft von einem „Snapshot\" gesprochen. Erläutern Sie den Begriff „ Snapshot\".",
  "answer" : "Abbild des File-Systems zu einem bestimmten Zeitpunkt",
  "options" : [ "1. Subnetzmaske 2. Ip-Adresse des Standardgateway 3. Lease-Time 4. DNS 5. Zeit-Server 6. Proxy über Wpad", "Root-Nameserver bilden die Wurzel eines DNS-Serverbunds, der hierarchisch aufgebaut ist. Wenn ein lokaler DNS oder der DNS beim ISP (Internet Service Provider) einen Domain-Namen nicht im Speicher hat, wird dieser beim nächsthöherem Nameserver nachgefragt, dies kann bis zu den Root-Nameservern erfolgen, um die IP des Toplevel-Domainserver zu erhalten.", "Abbild des File-Systems zu einem bestimmten Zeitpunkt", "Die Datensicherheit umfasst technische und organisatorische Maßnahmen zum Schutz von Daten vor Verfälschung, Verlust/Lösung und unzulässiger Weitergabe bzw. Einsichtnahme. Datensicherheit befasst sich mit dem Schutz von Daten, unabhängig davon ob diese einen Personenbezug aufweisen oder nicht. Unter den Begriff Datensicherheit fallen daher grunsätzlich auch Daten, die keinen Personenbezug haben (also auch geheime Konstruktionspläne) sowohl digital als auch analog (z.B. auf Papier)" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie einen Vorteil, der sich durch den Einsatz von „ Snapshots\" ergibt.",
  "answer" : "1. Schnellere Zugriff auf alte Datenbestände über ein Verzeichnis (meist mit Zeitstempel) 2. Zugriff auf Datenbestände, die keine langen Offline-Zeiten für Datenscherungen haben dürfen, wie z.B. bei einer Bandsicherung.",
  "options" : [ "Private Cloud:Bereitstellung ausschließlich für eine abgeschlossen Nutzergruppe (z.B. Unternehmen, Organisationen), meist als Auslagerung eines eigenen Rechenzentrums.", "1. Geringere Energieverbrauch 2. Geringe Wärmeentwicklung 3. Keine Stoßempfindlichkeit 4. Keine Geräuschentwicklung", "I=Interest: Den Kunden für das Produkt interessieren D=Desire: Beim Kunden den Wunsch nach Besitz des Produkts wecken A=Action: Beim Kunden die Kaufhandlung auslösen", "1. Schnellere Zugriff auf alte Datenbestände über ein Verzeichnis (meist mit Zeitstempel) 2. Zugriff auf Datenbestände, die keine langen Offline-Zeiten für Datenscherungen haben dürfen, wie z.B. bei einer Bandsicherung." ]
}, {
  "question" : "Der RADIUS-Server ist ein sogenannter AAA-Server.Erläutern Sie, wofür AAA steht und was es bedeutet.",
  "answer" : "A=Authentication:Identität(Echtheit) des Users feststellen A= Authorization: Zugriffsberechtigung prüfen A=Accounting: Abrechnung der Nutzung eines Dienstes, Leistungserfassung",
  "options" : [ "Zentraler und leistungsfähiger Switch im Netzwerk mit hohem Datendurchsatz, der im Allgemeinen im Backbone oder physischen Kern eines Netzwerks positioniert ist, redundant und auf schnelles Switchen ausgelegt ist.", "1. Transport- oder netzwerkorientierte Schichten 2. Anwendungsorientierte Schichten", "A=Authentication:Identität(Echtheit) des Users feststellen A= Authorization: Zugriffsberechtigung prüfen A=Accounting: Abrechnung der Nutzung eines Dienstes, Leistungserfassung", "1. Höhere Flexibilität innerhalb der physikalischen Topologie 2. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physikalischen Topologie möglich 3. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung(Subnetze) 4. Eingrenzung von Broadcastbereichen auf definierte Gruppen (Leistungserhöhung) 5. Verbesserte Dienstgüte 6. Höhere Sicherheit durch begrenzten Zugriff auf das Netzwerk." ]
}, {
  "question" : "Bei der Kommunikation zwischen Client und Server werden auf jeder Seite Sockets erzeugt. Nennen Sie die beiden Komponenten, die einen Socket eindeutig identifizieren.",
  "answer" : "1. Identifikationsnummer (IP-Adresse) 2. Portnummer",
  "options" : [ "1. Identifikationsnummer (IP-Adresse) 2. Portnummer", "Nicht sinnvoll, da sich die Auslagerungsdatei im Backup auf den Systemzustand vor dem Systemabsturz bezieht und daher nicht mehr relevant ist. Die Auslagerungsdatei wurde vom Betriebssystem bereits neu erstellt.", "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "Vorteile: 1. Energieeinsparrung (Betriebund Kühlung) 2. Geringere Platzbedarf 3. Beschleunigung von Backups und Updates 4. Einfache Konsolidierung von Systemen 5. Bessere Auslastung der Hardware Nachteile: 1. Bestimmte Ressourcen stehen nur begrenzt zur Verfügung 2. Performanceprobleme 3. Sicherheitsrisiko durch fehlerhafte Implementierung und Konfiguration 4. Ausfallrisiko bei Hardwareausfall 5. Zusätzliches Wissen für die Administration ist notwendig" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie kurz die Bedeutung von Sockets als Bestandteil der Client-Server-Kommunikation.",
  "answer" : "Sockets bilden hauptsächlich eine Scnittstelle zwischen der TCP/IP-Implementierung und der eigentliche Aplikation. Bei einem Socket handelt es sich um ein Ende einer Kommunikationsschnittstelle in einem Netzwerk zwischen zwei Programmen, die Daten austauschen. Der Client fordert vom Betriebssystem einen Socket mit Portnummer an. Gegensatzt dazu wählen Server-Aplikationen den Port selber. ",
  "options" : [ "Ein Proxyserver ist ein Stellvertreter oder Vermittler in einem Netzwerk, der Anfragen entgegennimmt und sie stellvertretend weiterleitet. Mithilfe des Proxyservers lässt sich die Kommunikation zwischen einem lokalen Client und einem Webserver absichern, verschleiern oder beschleunigen.", "Sockets bilden hauptsächlich eine Scnittstelle zwischen der TCP/IP-Implementierung und der eigentliche Aplikation. Bei einem Socket handelt es sich um ein Ende einer Kommunikationsschnittstelle in einem Netzwerk zwischen zwei Programmen, die Daten austauschen. Der Client fordert vom Betriebssystem einen Socket mit Portnummer an. Gegensatzt dazu wählen Server-Aplikationen den Port selber. ", "1. Minderung, gelieferte Kameras gegen angemessenen Preisnachlass behalten. 2. Oder Umtauscht; Rücknahme der gelieferten Kameras und Lieferung der bestellten Kameras in angemessener Frist.", "Grundsätzlicher Vorzug ist die Abbildung des sachlogischen Zusammenhangs aller Vorgänge. Daraus ergeben sich Pufferzeiten und kritischer Pfad." ]
}, {
  "question" : "Die Firewall arbeitet nach dem Prinzip der Stateful Packet lnspection. Erläutern Sie das Funktionsprinzip einer Stateful Packet lnspection Firewall.",
  "answer" : "Die Stateful Packet Inspection Firewall überprüft anhand Ihres Regelsatzes, ob ein Datenverkehr zugelassen werden darf. Ist dies der Fall, werden Antworten auf den erlaubten Datenverkehr von SPI-Firewall automatisch zugelassen.",
  "options" : [ "1. Punkt zu Punkt Verbindung zwischen angeschlossenen Endgeräten 2. Gesamte Bandbreite des Netzwerkes steht pro Port zur Verfügung 3. Arbeitet mit MAC-Adressierung.", "Die Stateful Packet Inspection Firewall überprüft anhand Ihres Regelsatzes, ob ein Datenverkehr zugelassen werden darf. Ist dies der Fall, werden Antworten auf den erlaubten Datenverkehr von SPI-Firewall automatisch zugelassen.", "1. Erfassung von Störungen und Fehlern und Anfragen (beispielweise durch E-Mail Response Management Systeme) 2. Verteilung und Zuordnung der Bearbeiter 3. Überwachung der Bearbeitung und Bearbeitungsdauer und -qualität 4. Garantieren des Einhaltens interner Abläufe durch Zwangssteuerung über Workflows 5. Statische Auswertung über das Ticketaufkommen 6. Automatisches Generieren von Tickets durch Alarm-Systeme wie z.B. eine Netzwerk-Überwachung 7. Einhaltung von externen Service-Zusagen (Service Level Agreement) 8. Systematisches Sammeln von Fragen und Antworten für FAQs.", "Tunnelmodus und Transportmodus" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie die beiden Schichten (Name und Nummer) des OSI-Referenzmodells, auf denen eine SPI-Firewall arbeitet.",
  "answer" : "Schicht 4 Transportschicht Schicht 3 Vermittlungsschicht",
  "options" : [ "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Person der Zeitgeschichte", "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "Schicht 4 Transportschicht Schicht 3 Vermittlungsschicht", "1. Erlaubnis ist erfoderlich. 2. Person wird erkennbar allein dargestellt." ]
}, {
  "question" : "Die Anbindung ist momentan über eine ADSL-Leitung (6000/576 kBit/s) realisiert. Erläutern Sie die Aufgabe des Splitters und des Modems bei einer ADSL-Anbindung.",
  "answer" : "1. Der Splitter teilt den gesamten Frequenzbereich in die Bereiche für die Telefonie und den Dartenverkehr auf. 2. Das Modem moduliert die digitalen Daten der Firewallschnittstelle für die analoge Leitung bzw. umgekehrt.",
  "options" : [ "1. Planung des Projektes 2. Ermittlung der erforderlichen Ressourcen 3. Identifikation von Projektrisiken 4. Zusammenstellung des Projektteams 5. Festlegung von Verantworlichkeiten 6. Koordination der Arbeiten 7. Kontrolle der Zielerreichung 8. Verwaltung des Budgets 9. Führen von Verhandlungen 10. Lösen von Konflikten im Team 11. Vorstellung des Projektergebnisses 12. Dokumentation des Projektes", "1. Meist wesentlich höhere Passwortlänge, dadurch besserer Schutz gegen Attacken 2. Zeitlich Begrenzung des Zertifikats 3. Unterstützung von Token und Smartcards 4. Authentifizierung bei der Gegenstellen durch Dritte (z.B. CA) möglich", "Preisausschreiben zur Einweihung, Merchandising z.B. durch Kugelschreiber oder USB-Sticks mit Firmenaufdruck", "1. Der Splitter teilt den gesamten Frequenzbereich in die Bereiche für die Telefonie und den Dartenverkehr auf. 2. Das Modem moduliert die digitalen Daten der Firewallschnittstelle für die analoge Leitung bzw. umgekehrt." ]
}, {
  "question" : "Während der Installation des Betriebssystems soll der Speicherort für die Auslagerungsdatei gewählt werden. Erläutern Sie, warum es nicht sinnvoll ist, die Auslagerungsdatei im RAID-Volume anzulegen.",
  "answer" : "Die Geschwindigkeit, mit der die Auslagerungsdatei geschrieben und gelesen wird, beeinflusst die Performance des Systems. Deshalb sollte dafür eine separate, schnelle Festplatte vorgesehen werden. Außerdem besteht für die Auslagerungsdatei nicht die hohe Anforderung vor Verlust.",
  "options" : [ "Distributed Denial of Service(DDoS) (\"Verweigerung des Dienstes\") bezeichnet die Nichtverfügbarkeit eines Services. Häufigster Grund ist die Überlastung durch konzentrierten Angriff von Bot-Programmen auf den Server oder sonstige Komponenten des Datennetzes.", "1. Sicherung eines geordneten Herunterfahrens aller angeschlossenen Server bei Stromausfall 2. Schutz der Server vor Spannungsschwankungen 3. USV: kurzzeitige Aufrechterhaltung des Betriebes bis zum kontrollierten Herunterfahren der Server (ein bis meherere Stunden) bei Stromausfall 4. Notstromversorgung: längerfristige Aufrechterhaltung des Betriebes (ein bis mehrere Tage)", "Die Geschwindigkeit, mit der die Auslagerungsdatei geschrieben und gelesen wird, beeinflusst die Performance des Systems. Deshalb sollte dafür eine separate, schnelle Festplatte vorgesehen werden. Außerdem besteht für die Auslagerungsdatei nicht die hohe Anforderung vor Verlust.", "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder zertifizierten Harware eingesetzt werden können. 2. Verbesserte Auslastung der physischen Hardware 3. Vereinfachung der Softwareverwaltung/Administration durch Management. 4. Einfaches Erstellen von gleichen/identischen virtuellen Servern 5. Einfaches Rückgängigmachen von Änderungen innerhalb der virtuellen Server durch Snapshots." ]
}, {
  "question" : "Das RAID-System unterstützt „hotspare\" und „hotplug\". Erläutern Sie die Begriffe.hotplug",
  "answer" : "Zusätzliche Festplatte kann für eine defekte Platte im RAID-System automatisch einspringen.",
  "options" : [ "1. Größere Adressraum 2. Schnellere Durchführung von Berechnungen 3. Zuweisung von mehr Speicher pro Prozess", "Zusätzliche Festplatte kann für eine defekte Platte im RAID-System automatisch einspringen.", "1. Blitzeinwirkungen 2. Frequenzschwankungen 3. Spannungverzerrungen 4. Spannungsoberschwingungen 5. Spannungsstöße", "Prüfen, ob die Ware für die Klübero GmbH bestimmt ist (richtige Adresse auf dem Lieferschein.) Reaktion, wenn Adresse falsch ist: Annahme verweigern\noder \nPrüfen, ob eine offene Bestellung für Ware vorliegt. Reaktion, wenn keine Bestellung vorliegt: Annahme verwaigern (Grund auf Lieferschein vermerken)\noder\nPrüfen, ob die auf dem Lieferpapieren angegebene Anzahl Packstücke vorhanden ist. Reaktion, wenn Lieferung unvollständig ist: Teillieferung annehmen, fehlende Packstücke auf lieferschein vermerken\noder\nPrüfen, ob die Verpachung beschädigt ist. Reaktion, wenn Verpackung beschädigt ist: Auf Lieferschein die Beschädigungen vermerken. Ist bereits von außen erkennbar, dass die Ware beschädigt ist, auch:Annahme verweigern\noder\nPrüfen, ob der vereinbarte Liefertermin eingehalten wurde. Reaktion, wenn Liefertermin nicht eingehalten wurde: Ggf. Annahme verweigern, wenn Ware nicht mehr benötigt wird. Falschlieferung auf dem Lieferschein vermerken, um ggf. Schadensersatz für Terminschaden zu fordern." ]
}, {
  "question" : "Das RAID-System unterstützt „hotspare\" und „hotplug\". Erläutern Sie die Begriffe.hotspare ",
  "answer" : "Neu Festplatte kann in ein laufendes RAID-System eingesteckt werden, ohne dieses herunterfahren zu müssen.",
  "options" : [ "1. Jerweils Nennung einer Maßnahme zur/zum Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle Weitergabekontrolle, Eingabekontrolle, Auftragskontrolle, Verfügbarkeitskontrolle, Trennungskontrolle", "Neu Festplatte kann in ein laufendes RAID-System eingesteckt werden, ohne dieses herunterfahren zu müssen.", "1. Aussteller 2. Inhaber 3. Gültigkeit 4. Public Key des Inhabers 5. Version", "Maßnahme: Ausschalten bei Nichtnutzung Wirkung: Kein Schutz, wenn das LAN im Betrieb ist." ]
}, {
  "question" : "Die Taliko AG möchte ihr LAN für IPv6 vorbereiten. Sie sollen das bestehende LAN auf IPv6-Fähigkeit testen. In einem englischen Handbuch zur IPv6 werden folgende Fachbegriffe erläutert. Geben Sie die Erläuterungen jeweils sinngemäß in Deutsch wieder. Link local address (FEB0/10): This address is found on each IPv6 interface after stateless auto-configuration. Packets using link-local addressing will never pass a router.",
  "answer" : "Diese Adresse ist bei jeder IPv6-Schnittstelle nach der statuslosen Autokonfiguration zu finden. Pakete, die eine Link-Local-Adresse, werden nicht vom Router weitergeleitet.",
  "options" : [ "1. Minderung, gelieferte Kameras gegen angemessenen Preisnachlass behalten. 2. Oder Umtauscht; Rücknahme der gelieferten Kameras und Lieferung der bestellten Kameras in angemessener Frist.", "Diese Adresse ist bei jeder IPv6-Schnittstelle nach der statuslosen Autokonfiguration zu finden. Pakete, die eine Link-Local-Adresse, werden nicht vom Router weitergeleitet.", "Gibt die Anzahl der übertagenden Bits pro Zeiteinheit an.", "1. Mit dieser Auswahlmöglichkeit kann eine Systemoptimierung vorgenommen werden. 2. Sollten viele kleine Dateien verarbeitet werden, so ist es sinnvoll für die Zuordnungseinheit, kleine Werte auszuwählen. 3. Entsprechend sollten für die Verarbeitung großer Dateien auch große Zuordnungseinheiten ausgewählt werden." ]
}, {
  "question" : "Die Taliko AG möchte ihr LAN für IPv6 vorbereiten. Sie sollen das bestehende LAN auf IPv6-Fähigkeit testen. In einem englischen Handbuch zur IPv6 werden folgende Fachbegriffe erläutert. Geben Sie die Erläuterungen jeweils sinngemäß in Deutsch wieder. Site local address (FEC0/10): An identifier for a network or hast. Can be used to build a private network, like the private network address space (10.x.x.x) in lpv4.",
  "answer" : "Bezeichnet ein Netzwerk oder einen Rechner. Kann genutzt werden, um ein privates Netzwerk aufzubauen, ähnlich dem privaten Adressraum (10.x.x.x) bei IPv4.",
  "options" : [ "Bezeichnet ein Netzwerk oder einen Rechner. Kann genutzt werden, um ein privates Netzwerk aufzubauen, ähnlich dem privaten Adressraum (10.x.x.x) bei IPv4.", "1: Transportmodus 2. Tunnelmodus", "In den Verbindungseinstellungen des Browsers werden die Prox IP und der Port eingetragen.", "1. Gewinn 2. Rückstellungen 3. stellen Reserven 4. Abschreibungen 5. Verkaufserlösen (Anlagevermögen, Umlaufvermögen) 6. privaten Einlagen" ]
}, {
  "question" : "Die Taliko AG möchte ihr LAN für IPv6 vorbereiten. Sie sollen das bestehende LAN auf IPv6-Fähigkeit testen. In einem englischen Handbuch zur IPv6 werden folgende Fachbegriffe erläutert. Geben Sie die Erläuterungen jeweils sinngemäß in Deutsch wieder. Global Unicast Address (200013): This address is the analogue of the normal IPv4 Addresses. ldentified an Unique Interface.",
  "answer" : "Diese Adresse ist wie eine normale öffentliche IPv4-Adresse zu sehen. Sie kennzeichnet eine einzige Schnittstelle.",
  "options" : [ "1. Ohne Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. \"Person des Zeitgeschehens\" d.h. Person in öffentlicher Position", "Diese Adresse ist wie eine normale öffentliche IPv4-Adresse zu sehen. Sie kennzeichnet eine einzige Schnittstelle.", "Asymmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream unterschiedliche Geschwindigkeit 2. Bis zu 16 Mbit/s im Downstream und bis 4 MBit/s Upstream", "Vorteile: 1. Keine Datenverlust bei Ausfall oder Diebstahl eines Clinets, da i.d.R. keine Daten auf den Thin-Clients gespeichert werden. 2. Geringere TCO (Total Cost of Ownership) 3. Geringere Administrationsaufwand, z.B. muss Anwendungssoftware nur einmal auf dem Terminalserver installiert werden Nachteile:1. Funktion der Clients in Abhängigkeit vom Terminalserver und vom Netz 2. Höhere Kosten für einen leistungsstarken und zuverlässigen Terminalserver gegenüber einem Fileserver 3. Ggf. geringere Softwareauswahl, da nicht jede Standardsoftware auf einem Terminalserver läuft." ]
}, {
  "question" : "Die Taliko AG möchte ihr LAN für IPv6 vorbereiten. Sie sollen das bestehende LAN auf IPv6-Fähigkeit testen. In einem englischen Handbuch zur IPv6 werden folgende Fachbegriffe erläutert. Geben Sie die Erläuterungen jeweils sinngemäß in Deutsch wieder. 6to4 tunneling is a mechanism that allows IPv6-hosts, -sites or -networks to communicate across the IPv4 Internet. The local node encapsulates the IPv6 traffic with an IPv4 header and sends it to another 6to4 node over the IPv4 Internet. On this site the IPv4 header will be removed and the IPv6 traffic will be send to the destination node using the IPv6 network infrastructure. ",
  "answer" : "6to4 ist eine Technik, die es IPv6-Rechner oder -Netzwerken erlaubt, über ein IPv4-Netzwerk (Internet) zu kommunizieren. Ein lokaler Knoten fügt den IPv6-Netzwerkverkehr mit IPv4-Header hinzu und sendet diese zu einem anderen 6to4-Knoten über das IPv4-Internet. Auf dieser Seite wird der IPv4-Header entfernt und wird als IPv6-Netzwerkverkehr unter Nutzung der IPv6-Netzwerkstruktur zum Empfänger gesendet.",
  "options" : [ "6to4 ist eine Technik, die es IPv6-Rechner oder -Netzwerken erlaubt, über ein IPv4-Netzwerk (Internet) zu kommunizieren. Ein lokaler Knoten fügt den IPv6-Netzwerkverkehr mit IPv4-Header hinzu und sendet diese zu einem anderen 6to4-Knoten über das IPv4-Internet. Auf dieser Seite wird der IPv4-Header entfernt und wird als IPv6-Netzwerkverkehr unter Nutzung der IPv6-Netzwerkstruktur zum Empfänger gesendet.", "Umsatzsteuer keine Kosten, sondern durchlaufender Posten.", "Sie dient zur Autokonfiguration im lokalen Netzsegment.", "Es besteht Gefahr, dass auch gewünschter Datenverkehr aufgrund der kurzen Schlüsselwörter herausgefiltert wird." ]
}, {
  "question" : "Obwohl die Firewall der Taliko AG erneuert wurde und ein Proxy mit Virenscanner zum Einsatz kommt, gelangen trotzdem Trojaner aus dem Internet in das LAN. Erläutern Sie zwei Aufgaben, die der Proxy im LAN der Taliko AG außer dem Virenscan übernehmen kann.",
  "answer" : "1. Der Proxy nimmt die Internetanfragen der Clients entgegen. Er kann deswegen den Datenverkehr nach Adresse und Inhalt(z.B. URL/Content) filtern. 2. Zudem kann er Seiten für einen schnelleren Zugriff zwischenspeichern.",
  "options" : [ "Web 2.0: Neu Entwicklungsetappe in der Nutzung des Internets, z.B. durch soziale Netze, Wikis und Blogs. Benutzer erstellen, bearbeiten und verteilen Inhalte selbst.", "Die Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) erfolgt über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) Die Clients müssen sich jeweils mit ihrer MAC-Adresse am AP anmelden. ", "1. Der Proxy nimmt die Internetanfragen der Clients entgegen. Er kann deswegen den Datenverkehr nach Adresse und Inhalt(z.B. URL/Content) filtern. 2. Zudem kann er Seiten für einen schnelleren Zugriff zwischenspeichern.", "Die Datenbank wird vor dem Backup in einen konsistenten Zustand versetzt, das heißt entweder: Die Datenbank wird geschlossen und heruntergefahren. Oder: Die Datenbank wird in einen Backup-Modus versetzt. Hierbei werden die Tabellen und Dateien geschlossen, die Datenbank wird aber nicht heruntergefahren. Hinweis: Je nach Datenbanksystem ist die Datenbank in diesen Zustand \"nur lesbar\", eventuelle Änderungen werden temporär zwischengespeichert und nach beendigung des Backup-Modus in die Datenbank geschrieben. Danach kann die Datenbank gesichert werden." ]
}, {
  "question" : "Bei einem der folgenden Ports kann der Inhalt der Daten weder durch eine Firewall noch durch einen Virenscanner überprüft werden.Erläutern Sie, warum eine Überprüfung der Daten mit Firewall oder Virenscanner an Port 443 nicht möglich ist.",
  "answer" : "Bei Port 443handelt es sich um eine verschlüsselte Übertragung. Um den Inhalt zu überprüfen, müssten die Daten entschlüsselt werden, was einer Manipulation der Daten gleichkommt und dem Sinn einer derartigen Verbindung entgegensteht.",
  "options" : [ "1. IT-Infrastruktur und Anwendungen werden online angeboten 2. Systeme sind skalierbar. 3. Leistungen werden nach Nutzervolumen bezahlt. 4. Cloudanbieter sichern eine sehr hohe Verfügbarkeit der Infrastruktur und Anwendungen zu. 5. Anwendungen können online von verschiedenen Frontendgeräten aufgerufen werden.", "1. Bei kleinsten Änderungen im Quelltext soll sich der Hashwert stark ändern. 2. Es soll zu verschiedenen Quelltexten nicht den gleichen Hashwert geben. 3. Der Hashwert soll vom Empfänger schnell überprüft werden können. 4. Eine Rückrechnung vom Hashwert auf den Klartext darf nicht möglich sein.", "Bei Port 443handelt es sich um eine verschlüsselte Übertragung. Um den Inhalt zu überprüfen, müssten die Daten entschlüsselt werden, was einer Manipulation der Daten gleichkommt und dem Sinn einer derartigen Verbindung entgegensteht.", "Windows: 1. Rechner im abgesicherten Modus starten. 2. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. 3. Oder Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. Linux/Unix: Rechner im \"safe mode\", Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o. Ä.) 2. Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei typische Anwendungen, die Port 443 nutzen.",
  "answer" : "1. Internet Browser 2. Online-Banking-Software 3. SSL-VPN",
  "options" : [ "1. Subnetzmaske 2. Ip-Adresse des Standardgateway 3. Lease-Time 4. DNS 5. Zeit-Server 6. Proxy über Wpad", "Vollsicherung: Hierbei werden alle Dateien eines Datenträgers zu einem bestimmten Zeitpunkt auf ein Sicherungsmedium übertragen. Für eine Rücksicherung benötigt man nur die Vollsicherung.", "1. Internet Browser 2. Online-Banking-Software 3. SSL-VPN", "Bei der differenziellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen bis zur letzten Vollsicherung gescihert. Die zu sichernde Datenmenge nimmt stetig zu, die Anzahl der zurückzusichernden Datenstände ist immer zwei. Bei der inkrementellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen zeit der letzten Datensicherung gesichert, deren Archivbit gesetzt ist. Das Archivbit wird nach der Datensicherung zurückgesetzt. Die Anzahl der zurücksicherenden Datenstände nimmt stetig zu." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie zwei Maßnahmen, mit denen (Port 443) die Sicherheitslücke geschlossen werden kann.",
  "answer" : "1. Eine Whitelist mit erlaubten Adressen auf dem Proxy installieren 2. Eine Whitelist mit vertrauenswürdigen Zertifikaten und Authentifizierungsstellen für Zertifikate auf dem Proxy installieren 3. Port 443 sperren (nicht praktible, da z.B. Online-Banking dann nicht mehr möglich wäre.)",
  "options" : [ "1. Eine Whitelist mit erlaubten Adressen auf dem Proxy installieren 2. Eine Whitelist mit vertrauenswürdigen Zertifikaten und Authentifizierungsstellen für Zertifikate auf dem Proxy installieren 3. Port 443 sperren (nicht praktible, da z.B. Online-Banking dann nicht mehr möglich wäre.)", "1.Erlaubnis ist erforderlich 2. Person ist durch den Kontext identifizierbar", "Der Typ1-Hypervisor(Bare-Metal) kann ohne weitere Software mit der Hardware kommunizieren und setzt nicht wie der Typ-2-Hypervisor auf einem vollwertigen Betriebssystem auf.", "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke durch Manipilation der Namenauflösung des Clients. Dabei wird die Host-Datei des Clients so manipuliert, dass verschiedene Hostnamen in die IP-Adresse des Angreifer aufgelöst werden." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie das Handshake-Protokoll beim Verbindungsaufbau über HTTPS. Beginnen Sie mit „ Der Client kontaktiert den Server und schickt ihm Verschlüsselungsparameter\".",
  "answer" : "1. Der Client kontaktiert den Server und schickt ihm Verschlüsselungsparameter. 2. Der Server wählt die entsprechenden Verschlüsselungsparameter aus und schickt dem Client sein Zertifikat mit seinem öffentlichen Schlüssel. 3. Der Client überprüft das Serverzertifikat mit dem öffentlichen Schlüssel der CA. 4. Wenn das Serverzertifikat gültig/echt ist, generiert der Client einen Sitzungsschlüssel und schickt ihn -verschlüsselt mit dem öffentlichen Schlüssel- an den Server. 5. Der Server entschlüsselt den Sitzungsschlüssel mit seinem privaten Schlüssel. 6. Die Datenübertragung wird mit einem sysmmetrischen Verfahren verschlüsselt. (Schlüssel ist der Sitzungsschlüssel.)",
  "options" : [ "Ein Stateful Paket Inspection ist ein erweiterter Paketfilter, der neben IP, Protokoll und Port weitere Kriterieren (z.B. Segementnummer) für die Filterung heranzieht. Deswegen werden Antworten auf erlaubte Verbindungen (sog. States) automatisch zugelassen und müssen nicht separat konfiguriert werden.", "1. Der Client kontaktiert den Server und schickt ihm Verschlüsselungsparameter. 2. Der Server wählt die entsprechenden Verschlüsselungsparameter aus und schickt dem Client sein Zertifikat mit seinem öffentlichen Schlüssel. 3. Der Client überprüft das Serverzertifikat mit dem öffentlichen Schlüssel der CA. 4. Wenn das Serverzertifikat gültig/echt ist, generiert der Client einen Sitzungsschlüssel und schickt ihn -verschlüsselt mit dem öffentlichen Schlüssel- an den Server. 5. Der Server entschlüsselt den Sitzungsschlüssel mit seinem privaten Schlüssel. 6. Die Datenübertragung wird mit einem sysmmetrischen Verfahren verschlüsselt. (Schlüssel ist der Sitzungsschlüssel.)", "Für 64 Bit-Systeme entwickelter Nachfolger des PC-BIOS. Zentrale Schnittstelle zwischen der Firmware, den einzelnen Komponenten eines Rechners und Betriebssystem.", "1. Überdimensioniertes Netzteil 2. Gute Belüftung 3. Zur Redundanz: nach Möglichkeit 2-fach Netzteil." ]
}, {
  "question" : "Die Verbindung zwischen Zentrale und Verkaufsbüro wird über ein IPSec-VPN hergestellt. Nennen Sie den VPN-Modus, der bei dieser Verbindung verwendet wird.",
  "answer" : "Tunnelmodus",
  "options" : [ "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig.", "Hypervisor-Architektur: Am besten geeignet ist die Hypervisor-Architektur, da sie eine bessere Ressourcenausnutzung bietet. Zunächst wird nur der sogenannte Hypervisor (z.B. Vmware ESX-Server) installiert, was manchmal auch als \"bare metal\"-Aufbau bezeichnet wird. Darauf liegen nebeneinander die anschließend installierten virtuellen Machinen.", "Erlaubt, weil zu Abrechnungszwecken erforderlich", "Tunnelmodus" ]
}, {
  "question" : "Bei der Einrichtung des VPNs stoßen Sie auf die folgenden Begriffe.PSK",
  "answer" : "Preshared Key für die Authentifizierung der VPN-Partner",
  "options" : [ "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke durch Manipilation der Namenauflösung des Clients. Dabei wird die Host-Datei des Clients so manipuliert, dass verschiedene Hostnamen in die IP-Adresse des Angreifer aufgelöst werden.", "Jede Erhebung, Nutzung oder Verarbeitung von Personendaten, für die keine persönliche Einwilligung des Betroffenen vorliegt, ist grundsätzlich verboten. Ausnahmen bedürfen einer gesetzlichen Regelung.", "Maßnahme 1. Zentrale Benutzerverwaltung Erläuterung 1. Nur Berechtige dürfen sich anmelden Maßnahme 2. Virenschutzprogramme 2. Schutz vor Schadsoftware Maßnahme 3. Firewall Erläuterung 3. Schutz vor Angriffe aus dem Internet Maßnahme 4. VLANs Erläuterung 4. Abschottung von sensiblen Netzwerkteilen.", "Preshared Key für die Authentifizierung der VPN-Partner" ]
}, {
  "question" : "Bei der Einrichtung des VPNs stoßen Sie auf die folgenden Begriffe.",
  "answer" : "Asymmetrisches Verschlüsselungsverfahren",
  "options" : [ "Die Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) erfolgt über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) Die Clients müssen sich jeweils mit ihrer MAC-Adresse am AP anmelden. ", "Web 2.0: Neu Entwicklungsetappe in der Nutzung des Internets, z.B. durch soziale Netze, Wikis und Blogs. Benutzer erstellen, bearbeiten und verteilen Inhalte selbst.", "1. Schnellere Aufbau einer Datenverbindung 2. Geringere Energieverbrauch 3. Längere Verbindungsstrecken", "Asymmetrisches Verschlüsselungsverfahren" ]
}, {
  "question" : "Bei der Einrichtung des VPNs stoßen Sie auf die folgenden Begriffe.",
  "answer" : "Symmetrisches Verschlüsselungsverfahren",
  "options" : [ "1. Beschreibung der Wartungsarbeiten 2. Anzahl der Wartungseinsätze 3. Kosten für zusätzliche Wartungseinsätze 4. Kosten für Ersatzteile 5. Zeiten, in denen Wartung durchgeführt werden soll 6. Beschreibung weiterer Dienstleistungen, z,B, Notdienste 7. Reaktionszeit in Notfällen 8. Namen der Leistungserbringer 9. Rechtsfolgen bei Nichteinhaltung", "1. Großhandel 2. IT-Systemhaus 3. Fachmärkte 4. Hersteller 5. Internetmarktplatz 6. Onlineshop", "Symmetrisches Verschlüsselungsverfahren", "1. Transport- oder netzwerkorientierte Schichten 2. Anwendungsorientierte Schichten" ]
}, {
  "question" : "Bei der Einrichtung des VPNs stoßen Sie auf die folgenden Begriffe.",
  "answer" : "Hashfunktion zur Generierung eindeutiger Prüfsummen",
  "options" : [ "Hashfunktion zur Generierung eindeutiger Prüfsummen", "Bei Netzausfall muss auf Batteriebetrieb umgeschaltet werden. Die Umschaltzeit kann (in hochsensible oder unternehmenkritischen Systemen) zu Problemen führen.", "Vorteile: 1. Keine Kosten für Anschaffung, Ersatz oder Reparatur für KS GmbH 2. Ständiger und ortsunabhängiger Zugriff auf die Anwendung 3. Keine Schulung oder Einweisung zur Handhabung 4. Höhere Bereitschaft der Mitarneiter, die Anwendung zu nutzen Nachteile: 1. Höhere Aufwand bei der Einbindung, da private Geräte i.d.R. unterschiedlich sind (Hersteller, Typ, Betriebssystem) 2. Sicherheitsrisiken durch private Anwendungen 3. Keine einheitliche Lösung, da evtl. nicht jeder bereit ist, sein privates Gerät zur Verfügung zu stellen.", "1. SAN besitzt höhere Performance (separates Hochgeschwindigkeitsnetz) 2. Erlaubt zeitnahe Datensicherung 3. Arbeitet blockbasierend 4. Besitzt eigene Hardware-Umgebung (z.B. FC-Switch) 5. Skalierbar, z.B. durch zusätliche Switche 6. Unabhängig vom Standort und zentraler Verwaltung" ]
}, {
  "question" : "Anstelle eines Preshared Keys sollen für die Authentifizierung digitale Zertifikate eingesetzt werden. Dazu werden von einer Certification Authority (CA) für beide VPN-Router digitale Zertifikate ausgestellt. Auf jedem VPN-Router wird das Rootzertifikat (Stammzertifikat) der CA installiert.  Erläutern Sie, wie der VPN-Router in der Zentrale die Echtheit des digitalen Zertifikats des VPN-Gateways im Verkaufsbüro prüft.",
  "answer" : "1. Das digitale Zertifikat enthält die Signatur der CA. 2. Diese Signatur ist ein Hashwert über die allgemeinen Angaben des Zertifikats(Inhaber etc.), der mit dem privaten Key der CA vershlüsselt wurde. 3. Diesen Hashwert kann der Gateway mit dem öffentlichen Schlüssel (public Key) der CA entschlüsselt, der im Stammzertifikat der CA enthalten ist. 4. Der Gateway bildet ebenfalls einen Hashwert und vergleicht ihn mit dem entschlüsselten Hashwert. 5. Stimmen die Werte überein, ist das Zertifikat echt.",
  "options" : [ "1. Der (Internet)Dienst Whois greift auf Daten der IANA zu und könnte Hinweis geben. 2. Über den Befehl NSLOOKUP kann der DNS-Name ermittelt werden.3. Mit Trace-Route oder PingPath den Weg verfolgen.", "1. Prozessor/en 2. Festplatten 3. Speicher (RAM) 4. Netzwerkkarte 5. Grafikkarte", "1. Das digitale Zertifikat enthält die Signatur der CA. 2. Diese Signatur ist ein Hashwert über die allgemeinen Angaben des Zertifikats(Inhaber etc.), der mit dem privaten Key der CA vershlüsselt wurde. 3. Diesen Hashwert kann der Gateway mit dem öffentlichen Schlüssel (public Key) der CA entschlüsselt, der im Stammzertifikat der CA enthalten ist. 4. Der Gateway bildet ebenfalls einen Hashwert und vergleicht ihn mit dem entschlüsselten Hashwert. 5. Stimmen die Werte überein, ist das Zertifikat echt.", "Code Injection: Bei dynamisch erzeugten Webseiten werden Rückgabewerte aus Formularen oder Seitenaufrufen durch eine Skriptsprache oder Programmcode erzeugt. Wenn nun Schadcode durch präparierte Formular- oder Rückgabewerte an den Server gesendet wird, bekommt die Firewall nicht mit, da eine Paketfilterfairewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet. Die Seiteninhalte auf höherer Schicht wird werden gültiger Inhalt betrachtet. Durch die Skriptsprache auf den Server kann der Schadcode ausgeführt werden.\nSQL-Injection: Versuch, über Eingabefelder SQL-Befehle zu übergeben, um Benutzernamen, Passwörter und andere Informationen auslesen zu können. Davon bekommt die Firewall nichts mit, da eine Paketfilter-Firewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, warum das STP in einem geswitchten Netz mit redundanten Verbindungen eingesetzt wird.",
  "answer" : "1. Switches leiten Broadcasts über alle Ports weiter. 2. Bei redundanten Verbindungen entstehen so durch Datenvervielfältigung \"Broadcast-Stürme\", die das Netzwerk lahmlegen.",
  "options" : [ "Diese Meldung erscheint, weil im BIOS der Netzwerkboot eingeschaltet. Da der Server aber von der internen Festplatte booten soll, ist es sinnvoll, den Netzwerkboot abzuschalten.", "Bezeichnung des Risikos:Datenverlust   Abwehrmaßnahme:Aufbewährung von Backups in anderen Feuerschutzbereichen", "1. Total Cost of Ownership 2. Gesamtkosten für Anschaffung, Installation, Einführung, Betrieb und Entsorgung", "1. Switches leiten Broadcasts über alle Ports weiter. 2. Bei redundanten Verbindungen entstehen so durch Datenvervielfältigung \"Broadcast-Stürme\", die das Netzwerk lahmlegen." ]
}, {
  "question" : "Der neue Server enthält einen Multi-Core Prozessor mit einem dreistufigen internen Cache. Erläutern Sie die Aufgabe dieses Caches.",
  "answer" : "1. Ein dreistufiger Cache mit gemeinsamen L3 Cache bietet einen optimalen Kompromiss aus Kosten und Performance. 2. Der L3 Cache dient der Optimierung der Parallelverarbeitung. Die Cores können Daten untereinander austauschen, ohne auf den langsameren Hauptspeicher zurückgreifen.",
  "options" : [ "1. Verfälschung von Daten 2. Ausspähen von Daten 3. Diebstahl von Daten 4. Zerstörung von Daten 5. Verlust von Daten", "1. Ein dreistufiger Cache mit gemeinsamen L3 Cache bietet einen optimalen Kompromiss aus Kosten und Performance. 2. Der L3 Cache dient der Optimierung der Parallelverarbeitung. Die Cores können Daten untereinander austauschen, ohne auf den langsameren Hauptspeicher zurückgreifen.", "Vorteile: 1. Ständige Erzeugung einer sinusförmigen Wechselspannung 2. Keine Umschaltzeiten Nachteile: 1. Geringere Wirkungsgrad (ca 90%) 2. Höherer Stromverbrauch 3. Hoher Preis", "Beim Streaming von Daten geht es maßgeblich um die schnelle, unveränderte Bereitsstellung großer Datenmengen von Speichermedien in das Netzwerk. Um dies dauerhaft zu gewährleisten, sind Flexibiltät und Skalierbarkeit des Speichers für das Streaming wichtiger als die Prozessorleistung. Die Lesegeschwindigkeit des Speicher und die maximale Datentransferrate der Schnittstelle des Mediums sind sozusagen der Flaschenhals." ]
}, {
  "question" : "Es wird erwogen, auch im Serverbereich Solid-State-Disks einzusetzen. Nennen Sie drei Gründe, die hier für den Einsatz von Solid-State-Disks sprechen.",
  "answer" : "1. Geringere Ausfallzeiten durch Festplattenfehler, da keine mechanischen Verschleißsteile mehr vorhanden sind. 2. Höhere Systemleistung durch kürzere Zugriffzeiten der SSD-Festplatten 3. Bei hoher Einabudichte in Servern weniger Wärmeprobleme, da SSD-Festplatten wesentlich weniger Energie benötigen. 4. Der Server entwickeln weniger Betriebsgeräusche und Abwärme, dadurch gibt es mehr Möglichkeiten, einen geeigneten Serverstandort zu finden. 5. Es können die Nachteile (stoßempfindlich, magnetische Empfindlichkeit) Festplatten ausgeräumt werden.",
  "options" : [ "1. Geringere Ausfallzeiten durch Festplattenfehler, da keine mechanischen Verschleißsteile mehr vorhanden sind. 2. Höhere Systemleistung durch kürzere Zugriffzeiten der SSD-Festplatten 3. Bei hoher Einabudichte in Servern weniger Wärmeprobleme, da SSD-Festplatten wesentlich weniger Energie benötigen. 4. Der Server entwickeln weniger Betriebsgeräusche und Abwärme, dadurch gibt es mehr Möglichkeiten, einen geeigneten Serverstandort zu finden. 5. Es können die Nachteile (stoßempfindlich, magnetische Empfindlichkeit) Festplatten ausgeräumt werden.", "Die Daten sind vollständig und unverändert", "Für einen Snapshot wird ein separater Pfad innerhalb des Dateisystems anglegt. Bei einem Fehler im Dateisystem oder einem Hardwareausfall wären alle Daten einschließlich des Snapshots verloren.", "Bei Port 443handelt es sich um eine verschlüsselte Übertragung. Um den Inhalt zu überprüfen, müssten die Daten entschlüsselt werden, was einer Manipulation der Daten gleichkommt und dem Sinn einer derartigen Verbindung entgegensteht." ]
}, {
  "question" : "Eine in Frage kommende SSD besitzt beim Lesen eine maximale Datenübertragungsrate von 385 MByte/s. Erläutern Sie, welche SATA-Version (Level) mindestens erforderlich ist, um die genannte Datenübertragungsrate zu gewährleisten.",
  "answer" : "SATA III, weil nur dieser Standard mit 6 Gbit/s die gerforderte Datenübertragungsrate leistet.",
  "options" : [ "1. VoIP VLAN ist deswegen sinnvoll, weil die Performance, z.B. durch QoS erhöht wird. 2. Eigenes VLAN für Admin-Notebooks ist sinnvoll, um die Sicherheit zu erhöhen.", "DMS: Dokumentenmanagement System: Ein System zur Verwaltung von Dokumenten aller Art inkl. Der Prozesse zur Freigabe und Benachrichtigung bei Änderungen, meistens als Erweiterung von Archivsystemen.", "1. Geringere Energieverbrauch 2. Höhere Taktfreequenzen 3. Gringere Betriebsspannung", "SATA III, weil nur dieser Standard mit 6 Gbit/s die gerforderte Datenübertragungsrate leistet." ]
}, {
  "question" : "Die System 12 GmbH möchte ihr Netzwerk schrittweise IPv6-fähig machen. Nennen Sie stichwortartig drei Vorteile von IPv6 gegenüber lpv4.",
  "answer" : "1. Ausreichend große Anzahl freier Netzadressen 2. NAT nicht mehr notwendig 3. IPsec im IPv6-Protokoll integriert. 4. Einfacheres Routing 5. Mobile IPv6 Adresse(weltweit unter der gleichen IPv6-Adresse erreichbar.)",
  "options" : [ "1. Ausreichend große Anzahl freier Netzadressen 2. NAT nicht mehr notwendig 3. IPsec im IPv6-Protokoll integriert. 4. Einfacheres Routing 5. Mobile IPv6 Adresse(weltweit unter der gleichen IPv6-Adresse erreichbar.)", "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig.", "Ein Domain Controller ist ein Server zur zentralen Authentifizierung von Computern und Benutzern sowie zur Rechtesteuerung in einem Rechnernetz. Änderungen über den Domain Conrtoller gelten für alle User und Objekte der Domain.", "ROI bedeutet Return on Investment, darunter versteht man verschieden Kennzahlen, die die Rendite des eingestzten Kapitals ermitteln. Wenn der ROI positiv ist, sind die Ertäge/Einsparungen innerhalb der Nutzungsdauer größer als Investitionskosten." ]
}, {
  "question" : "Bei einem Einführungsszenario zu IPv6 wird oft von Netzwerkgeräten mit „Dual-Stack\" gesprochen. Erläutern Sie „Dual-Stack\".",
  "answer" : "Die Netzwerkgeräte haben jeweils eine Adresse aus dem IPv4- und IPv6-Bereich und können gleichzeitig mit IPv4- und IPv6-Paketen und entsprechenden Anwendungen umgehen.",
  "options" : [ "Die Netzwerkgeräte haben jeweils eine Adresse aus dem IPv4- und IPv6-Bereich und können gleichzeitig mit IPv4- und IPv6-Paketen und entsprechenden Anwendungen umgehen.", "1. Ermöglicht die dynamische Zuweisung von IP-Adressen und weiteren Konfigurationsparametern in einem Netzwerk an Clients", "Beim Streaming von Daten geht es maßgeblich um die schnelle, unveränderte Bereitsstellung großer Datenmengen von Speichermedien in das Netzwerk. Um dies dauerhaft zu gewährleisten, sind Flexibiltät und Skalierbarkeit des Speichers für das Streaming wichtiger als die Prozessorleistung. Die Lesegeschwindigkeit des Speicher und die maximale Datentransferrate der Schnittstelle des Mediums sind sozusagen der Flaschenhals.", "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder zertifizierten Harware eingesetzt werden können. 2. Verbesserte Auslastung der physischen Hardware 3. Vereinfachung der Softwareverwaltung/Administration durch Management. 4. Einfaches Erstellen von gleichen/identischen virtuellen Servern 5. Einfaches Rückgängigmachen von Änderungen innerhalb der virtuellen Server durch Snapshots." ]
}, {
  "question" : "Bei einem Ping-Test von der Workstation zum aktiven Server „ 2001 :db8: 1234:45::a66:b 7\" wird dieser nicht erreicht. Nennen Sie einen möglichen Grund und beschreiben Sie eine Lösungsmöglichkeit.",
  "answer" : "Fehler : Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Es ist kein IPv6-Gateway eingetragen. Lösungsmöglichkeit: Einen IPv6-Gateway eintragen. Fehler: Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Der 6to4-tunnel ist nicht konfiguriert. Lösungsmöglichkeit: Den 6to4-tunnel konfigurieren.",
  "options" : [ "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt", "Fehler : Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Es ist kein IPv6-Gateway eingetragen. Lösungsmöglichkeit: Einen IPv6-Gateway eintragen. Fehler: Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Der 6to4-tunnel ist nicht konfiguriert. Lösungsmöglichkeit: Den 6to4-tunnel konfigurieren.", "Norming: Regelungs- und Übereinkommensphase (Organisation)", "Effizientere Nutzung der Prozessorressourcen, da jeder Prozessorkern mehrere Programmabschnitte (Threads) gleichzeitig verarbeiten kann. Außerdem steigert diese Technik den Prozessordurchsatz und verbessert so die Gesamtleistung von Multithread-Software." ]
}, {
  "question" : "Sie sollen bei der Beschaffung eines Bandwechsellaufwerks (Tape Library) und der anschließenden Datensicherung mitwirken. Nennen Sie drei technische Kennwerte von Bandwechsellaufwerken, anhand derer Sie die Leistungsfähigkeit von Geräten verschiedener Hersteller vergleichen können.",
  "answer" : "1. Kapazität der unterstützten Bandformate 2. Screib-/Lesegeschwindigkeit 3. Ladezeit einer Kasette 4. Fehlerrate (Lesen/Schreiben) 5. Verfügbare Schnittstellen 6. Anzahl Laufwerke 7. Anzahl Kasetten pro Magazin",
  "options" : [ "1. Geringer Platzbedarf 2. Einfache Verkabelung 3. Einheitliche Administration 4. Niedrigerer Energieverbrauch 5. Weniger Komponenten durch gemeinsame Nutzung z.B. des Netzteils 6. Hohe Verfügbarkerit durch redundante Systemkomponenten", "1. Kapazität der unterstützten Bandformate 2. Screib-/Lesegeschwindigkeit 3. Ladezeit einer Kasette 4. Fehlerrate (Lesen/Schreiben) 5. Verfügbare Schnittstellen 6. Anzahl Laufwerke 7. Anzahl Kasetten pro Magazin", "SMS, Smartcard, App mit Anzeige des OTP, Biometrie (bzw. Fingerabdruck, Iris-Scan)", "Die Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) erfolgt über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) Die Clients müssen sich jeweils mit ihrer MAC-Adresse am AP anmelden. " ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Probleme, die bei der Datensicherung mit Magnetbandkassetten bestehen und jeweils eine Maßnahme, mit der das entsprechende Problem beseitigt werden kann.",
  "answer" : "Problem: Unbeabsichtigtes Löschen von Daten durch Magnetismus Maßnahme: Beseitigung, Abschirmung von magnetischen Feldern Problem: Reißen der Bänder durch Verschleiß Maßnahme: Regelmäßiger Austausch alter Bänder gegen neue Problem: Verschieden Bandformate Maßnahme: Technik vorhalten",
  "options" : [ "DNS-Spoofing: Dem beim Kunden eingetragenen DNS-Server wurden massenweise gefälschte DNS-Antworten gesendet. Bei Erneuern des DNS-Caches wurde ein gefälschter Eintrag (IP-adresse) für die Seite www.fahrjetztag.de gespeichert und als neue Antwort weitergegeben.\nDNS-Injection: Im DNS-Server wurden gefälschte/falsche Daten konfiguriert.", "Problem: Unbeabsichtigtes Löschen von Daten durch Magnetismus Maßnahme: Beseitigung, Abschirmung von magnetischen Feldern Problem: Reißen der Bänder durch Verschleiß Maßnahme: Regelmäßiger Austausch alter Bänder gegen neue Problem: Verschieden Bandformate Maßnahme: Technik vorhalten", "Double Date Rate 4 Generation, flüchtiger dynamischer Halbleiterspeicher", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens" ]
}, {
  "question" : "Der http/https-Datenverkehr soll im lokalen Netz nur über den Proxyserver möglich sein. Nennen Sie zwei Aufgaben eines Proxyservers.",
  "answer" : "1. Caching von Websieten 2. Foltern von Webseiten",
  "options" : [ "1. Ermöglicht die dynamische Zuweisung von IP-Adressen und weiteren Konfigurationsparametern in einem Netzwerk an Clients", "1. Bedarf ertmitteln (Soll/Ist-Vergleich) 2. Zeit planen 3. Arbeit planen 4. Budget planen", "1. Caching von Websieten 2. Foltern von Webseiten", "UEFI initialisiert alle für den Start nötigen Komponenten und lädt das Betriebssystem" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, wie die Clients konfiguriert werden müssen, um den http/https-Datenverkehr über den Proxyserver zu leiten.",
  "answer" : "In den Verbindungseinstellungen des Browsers werden die Prox IP und der Port eingetragen.",
  "options" : [ "Die Datenbank wird vor dem Backup in einen konsistenten Zustand versetzt, das heißt entweder: Die Datenbank wird geschlossen und heruntergefahren. Oder: Die Datenbank wird in einen Backup-Modus versetzt. Hierbei werden die Tabellen und Dateien geschlossen, die Datenbank wird aber nicht heruntergefahren. Hinweis: Je nach Datenbanksystem ist die Datenbank in diesen Zustand \"nur lesbar\", eventuelle Änderungen werden temporär zwischengespeichert und nach beendigung des Backup-Modus in die Datenbank geschrieben. Danach kann die Datenbank gesichert werden.", "In den Verbindungseinstellungen des Browsers werden die Prox IP und der Port eingetragen.", "1. Test entwerfen 2. Test durchführen 3. Test protokollieren", "Vorteile: 1. Keine Datenverlust bei Ausfall oder Diebstahl eines Clinets, da i.d.R. keine Daten auf den Thin-Clients gespeichert werden. 2. Geringere TCO (Total Cost of Ownership) 3. Geringere Administrationsaufwand, z.B. muss Anwendungssoftware nur einmal auf dem Terminalserver installiert werden Nachteile:1. Funktion der Clients in Abhängigkeit vom Terminalserver und vom Netz 2. Höhere Kosten für einen leistungsstarken und zuverlässigen Terminalserver gegenüber einem Fileserver 3. Ggf. geringere Softwareauswahl, da nicht jede Standardsoftware auf einem Terminalserver läuft." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie eine Maßnahme, die verhindert, dass Benutzer am Client den Proxyserver umgehen können.",
  "answer" : "Lösung1: Auf dem Router wird eine Firewall-Regel eingetragen, die nur dem Proxy den Zugriff auf das Internet über die Ports 80(http) bzw. 443(https) erlaubt. Lösung2: Clients wird per GPO eine Änderung der Browsereinstellungen verboten, um den Proxy umgehen zu können.",
  "options" : [ "Rootserver stehen an der obersten Eben des DNS-Systems und verweisen auf die Top-Level.", "Eröffnungsangebote an Systemen oder Zubehör per Plakat oder Anzeige", "Die Frames müssen getagged werden, damit die empfangene Switch bzw. der Router die Frames wieder dem entsprechenden VLAN zuordnen kann.", "Lösung1: Auf dem Router wird eine Firewall-Regel eingetragen, die nur dem Proxy den Zugriff auf das Internet über die Ports 80(http) bzw. 443(https) erlaubt. Lösung2: Clients wird per GPO eine Änderung der Browsereinstellungen verboten, um den Proxy umgehen zu können." ]
}, {
  "question" : "Die Verbindung zwischen LAN und Internet wird über eine SDSL-Verbindung hergestellt. Erläutern Sie die beiden wesentlichen Unterschiede der ADSL-gegenüber der SDSL-Technologie.",
  "answer" : "Durch die Splittertechnologie können bei ADSL die normalen Telefoniendienste (z.B. Festabschlüsse) genutzt werden, bei SDSL ist dies nur über VoIP möglich.",
  "options" : [ "1. Z.B. viel höhere Datenübertragungsrate (bis 10 Gbit/s) im Vergleich zu USB 2:0 (480 Mbit/s) 2. Typ C-Stecker kleiner 3. Geräte oder Kameras können dank des USB-C-Anschlusses bequem aufgeladen werden. 4. Universell einsetzbar: Standard überträgt gleichzeitig Daten-, Audio-, Netzwerk-, Bild- und Videosignale und verbindet damit viele Kabelarten. 5. Durch kleine Größe passt USB-C auch an besonders dünne Laptops 6. Erkennbar an unterschiedlichen Symbolen am Anschluss oder Farbcodierung (z.B. schwarz/gelb zu rot/blau)", "1. LAN-Schränke bzw. Technikräume absperren 2. Zugangskontrollen in den nicht öffentlichen Geschäftsräumen 3. WLAN-Accesspoints oder IP-gebundene Webcams so montieren, damit Besucher nicht an die Anschlüsse bzw. Anschlussdosen gelangen können. 4. Viedoüberwachung neuralgischer Orte unter Berücksichtigung des Datenschutzes. ", "SMS, Smartcard, App mit Anzeige des OTP, Biometrie (bzw. Fingerabdruck, Iris-Scan)", "Durch die Splittertechnologie können bei ADSL die normalen Telefoniendienste (z.B. Festabschlüsse) genutzt werden, bei SDSL ist dies nur über VoIP möglich." ]
}, {
  "question" : "Das WLAN soll vor unberechtigtem Zugriff geschützt werden. Folgende Maßnahmen werden vorgeschlagen. Erläutern Sie, inwieweit die folgenden Maßnahmen Schutz bieten.Ausschalten bei Nichtnutzung",
  "answer" : "Maßnahme: Ausschalten bei Nichtnutzung Wirkung: Kein Schutz, wenn das LAN im Betrieb ist.",
  "options" : [ "1. Hardware des Wirts wird von Hypervisor verwaltet. 2. Hypervisor weist virtuellen Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Virtuelle Maschinen besitzen jeweils ein Gast-Betriebssystem. Vorteile: 1. Höhere Performance, da direkte Kommunikation mit den I/O-Geräten möglich 2. Kein Host-OS erforderlich 3. Höhere Sicherheit, da der Hypervisor die komplette Hardwareverwaltung übernimmt.", "Web 2.0: Neu Entwicklungsetappe in der Nutzung des Internets, z.B. durch soziale Netze, Wikis und Blogs. Benutzer erstellen, bearbeiten und verteilen Inhalte selbst.", "Maßnahme: Ausschalten bei Nichtnutzung Wirkung: Kein Schutz, wenn das LAN im Betrieb ist.", "Dezimalpräfixe Beispiele: 1. ISDN 64 Kbit/s 2. USB 2.0 480 Mbit/s 3. Ethernet 1000BaseT 1000MBit/s Dezimapräfixe wie Kilo, Mega usw. beziehen sich als Exponent auf die Zahl 10 und werden bei Datenübertragungsraten benutzt. Binarpräfixe: Beispiele 1. Arbeitsspeicher: 4 GiB 2. Dateigröße: 34,12 MiB 3. Festplatte: 1 TiB Binärpräfixe wie Kibi, Mebi usw. beziehen sich als Exponent auf die Zahl2 und werden bei Angabe von Speichergößen benutzt." ]
}, {
  "question" : "Das WLAN soll vor unberechtigtem Zugriff geschützt werden. Folgende Maßnahmen werden vorgeschlagen. Erläutern Sie, inwieweit die folgenden Maßnahmen Schutz bieten.MAC-Adressenfilter einrichten",
  "answer" : "Maßnahme: MAC-Adressenfilter einrichten Wirkung: Keine hohe Schutzmaßnahme, da MAC-Adressen gefälscht werden können",
  "options" : [ "Erläuterung: Der Empfänger besitzt einen öffentlichen und einen privaten Schlüssel (Public und Private Key). Der Empfänger schickt den öffentlichen Schlüssel an den Sender, der damit die zu übertragenden Daten verschlüsselt. -Nur der Empfänger kann diese Daten mit seinem privaten Schlüssel wieder entschlüsseln. Vorteil: Der Schlüsselaustausch über einen unsicheren Kanal ist möglich.", "Für 64 Bit-Systeme entwickelter Nachfolger des PC-BIOS. Zentrale Schnittstelle zwischen der Firmware, den einzelnen Komponenten eines Rechners und Betriebssystem.", "Aufgaben/Befugnisse dieser Stelle: Beratungsfunktion, keine Weisungsbefugnis, Fachautorität", "Maßnahme: MAC-Adressenfilter einrichten Wirkung: Keine hohe Schutzmaßnahme, da MAC-Adressen gefälscht werden können" ]
}, {
  "question" : "Das WLAN soll vor unberechtigtem Zugriff geschützt werden. Folgende Maßnahmen werden vorgeschlagen. Erläutern Sie, inwieweit die folgenden Maßnahmen Schutz bieten. SSID Broadcast ausschalten",
  "answer" : "Maßnahme: SSID Broadcast ausschalten Wirkung: Keine hohe Schutzmaßnahme, da mit geeigneten Tools der Token(enthält SSID), den der Access-Point aussendet, ausgelesen werden kann.",
  "options" : [ "Maßnahme: SSID Broadcast ausschalten Wirkung: Keine hohe Schutzmaßnahme, da mit geeigneten Tools der Token(enthält SSID), den der Access-Point aussendet, ausgelesen werden kann.", "Stab(linien)- oder Matrixorganisation", "Eigene Dateien, Eigene Dokumente, Kontakte, E-Mails", "1.Redundanz durch Parity-Informationen 2. Verteilung von Parity und Daten auf mindestens drei Festplatten 3. Verminderte Schreibgeschwindigkeit durch Berechnung der Parities 4. Höhere Lesegeschwindigkeit durch paralellen Zugriff." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Arbeitsregeln, die beim Einbau von Speichermodulen zu beachten sind.",
  "answer" : "1. Gegebenenfalls Betriebssystem runterfahren 2. Netzstecker ziehen, bevor das Gehäuse geöffnet wird 3. ESD-Schutz benutzen (geerdetes Armband, ESD-Matte) 4. Speicherbausteine nicht an den Kontakten berühren 5. Speicherbausteine vorsichtig in die Sockel stecken, Codierung beachten 6. BIOS-Meldung über Speichergröße beim Systemstart beachten.",
  "options" : [ "1. Maximales Kennwortalter 2. Minimale Kennwörtlänge 3. Kennwortzyklus 4. Dauer der Sperrung bei falscher Kennworteingabe 5. Kennwort musss Komplexitätsvoraussetzungen entsprechen 6. Benutzer muss nach erster Anmeldung das Kennwort ändern.", "Aus Performancegründen sollten SSDs mit SAS-Schnittstellen gewählt werden. Die SSDs haben höhere Schreib- und Leserraten als HDDs. Die SAS-Schnittstelle hat eine höhere Datentransferrate als die SATA-Schnittstelle.", "TPM ist ein Chip, der mit einer Smartcard vergleichen kann. Der Chip kann Passwörter, Zertifikate und Verschlüsselungsschlüssel speichern.", "1. Gegebenenfalls Betriebssystem runterfahren 2. Netzstecker ziehen, bevor das Gehäuse geöffnet wird 3. ESD-Schutz benutzen (geerdetes Armband, ESD-Matte) 4. Speicherbausteine nicht an den Kontakten berühren 5. Speicherbausteine vorsichtig in die Sockel stecken, Codierung beachten 6. BIOS-Meldung über Speichergröße beim Systemstart beachten." ]
}, {
  "question" : "Der Server soll einen RAID-5-Verbund mit einer Nettospeicherkapazität von mindestens vier TiByte besitzen. Weiterhin soll der RAID-Verbund auf eine gute Energieeffizienz hin konzipiert werden. Erläutern Sie eine Möglichkeit, einen RAID-5-Verbund mit geringem Energiebedarf aufzubauen. Es wird vorausgesetzt, dass bereits energieeffiziente Festplatten ausgewählt wurden.",
  "answer" : "1. Wenige Festplatten mit großer Kapazität auswählen, anstatt viele Festplatten mit geringer Kapazität zu nehmen. 2. 2.5 Inch Festplatten statt 3.5 Inch Festplatten auswählen 3. Hot-Spare-Laufwerk erst bei Bedarf einschalten 4. Mit steigender Drehzahl von Festplatten steigt auch ihr Strombedarf, deshalb ggf. Festplatten mit größerem Cache und niedrigerer Drehzahl auswählen.",
  "options" : [ "1. Netzplantechnik 2. Gantt-Diagram", "1. Wenige Festplatten mit großer Kapazität auswählen, anstatt viele Festplatten mit geringer Kapazität zu nehmen. 2. 2.5 Inch Festplatten statt 3.5 Inch Festplatten auswählen 3. Hot-Spare-Laufwerk erst bei Bedarf einschalten 4. Mit steigender Drehzahl von Festplatten steigt auch ihr Strombedarf, deshalb ggf. Festplatten mit größerem Cache und niedrigerer Drehzahl auswählen.", "1. Festlegung der Standartkonfiguration für eine virtuelle Maschine (VM) 2. Installation einer Standard-VM (ggf. für jede Abteilung einen eigenen VM-Build anlegen) 3. Erstellen einer VM 4. Installation eines Server-Betriebssystems 5. Installation eines Thin-Client-Betriebssystems 6. (Installation ggf. auch unter einem physischen Betriebssystem) 7. Kopieren, Klonen der VM (Unter Beachtung der vorhanden Lizenzbedingungen) 8. Starten der VM 9. Erstellen der Thin-Client-Server-Verbindungsprofile für jeden Build (Beim Verbindungsprofil einer Abteilung müssen die IP-Adressen der virtuellen Desktops dem Build der Abteilung zugewiesen werden.  10. Festlegung, wie die physischen Clients gestartet werden sollen. (z.B. PXE-Boot, Festplatte oder CD-ROM)", "Gewährleisten, dass nachträglich überprüft und festgestellt werden kann, ob und von wem personenbezogen Daten in Datenverarbeitungssysteme eingegeben, verändert oder entfernt worden sind." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die Ursache, warum in einem RAID-5-Verbund Daten schneller gelesen als geschrieben werden.",
  "answer" : "Beim Lesen wird die Prüfsumme (Parity) nicht berechnet, dies ist nur beim Schreiben erforderlich, Somit muss beim Lesen nicht auf die langsamste Festplatte gewartet werden, wohl aber beim Schreiben.",
  "options" : [ "1. Einstatz von Firewall-Systemen 2. Verwendung von Verschlüsselungssoftware 3. Einsatz von Antivirenprogrammen 4. Einsatz einer Public Key Infrastruktur", "1. Durch die Multi-SSID-Funktion können mehrere verschieden WLAN-Netze mit unterschiedlichen SSIDs(Netzwerkname eines Drahtlosnetzwerkes) eingerichtet werden, beispielweise für verschieden Abteilungen innerhalb einer Firma. 2. Für jedes Netze können unterschiedliche Sicherheitsmethoden oder Nutzungsrechte definiert werden, wie etwa die Bandbereite beschränkung für einzelne SSIDs.", "1. Fester Eintrag in die \"Hosts\"-Datei 2. Feste Einträge in den lokalen DNS-Server 3. Konfiguration des DNS-Servers, dass dynamische Veränderungen der DNS-Einträge nur mittels Key funktionieren.(mdc.key)", "Beim Lesen wird die Prüfsumme (Parity) nicht berechnet, dies ist nur beim Schreiben erforderlich, Somit muss beim Lesen nicht auf die langsamste Festplatte gewartet werden, wohl aber beim Schreiben." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die Virtualisierungsarchitektur, mit der die geplante Servervirtualisierung am besten umgesetzt werden kann.",
  "answer" : "Hypervisor-Architektur: Am besten geeignet ist die Hypervisor-Architektur, da sie eine bessere Ressourcenausnutzung bietet. Zunächst wird nur der sogenannte Hypervisor (z.B. Vmware ESX-Server) installiert, was manchmal auch als \"bare metal\"-Aufbau bezeichnet wird. Darauf liegen nebeneinander die anschließend installierten virtuellen Machinen.",
  "options" : [ "ESP-Feld (Header und Trailer)", "Domain Name System sorgt für die Auflösung von Hostnamen in IP-Adressen", "1. Benötigte Software muss nicht mehr teuer eingekauft, auf allen Computern installiert, gewartet und auf dem neuesten Stand gehalten werden. 2Hohe Flexibilität, da Unternehmen in den Verträgen der Cloud-Computing-Anbieter in der Regel nich über einem langen Zeitraum gebunden sind. 3. Möglichkeit der Datenspeicherung in der Cloud 4. IT-Leitungen aus der Cloud sind dynamisch und daher innerhalb kurzer Zeiträume nach oben und unten skalierbar. 5. Betrieb und Wartung von IT-Ressourcen entfallen. 6. Professionelles Security-Management kann durch den Anbieter nach dem 24/7-Prinzip erfolgen. 7. Aus fixen Investitionskosten und -risiken werden variable Kosten.", "Hypervisor-Architektur: Am besten geeignet ist die Hypervisor-Architektur, da sie eine bessere Ressourcenausnutzung bietet. Zunächst wird nur der sogenannte Hypervisor (z.B. Vmware ESX-Server) installiert, was manchmal auch als \"bare metal\"-Aufbau bezeichnet wird. Darauf liegen nebeneinander die anschließend installierten virtuellen Machinen." ]
}, {
  "question" : "Sie sind Mitarbeiter/-in des Service Desk (Second Level Support). Ihnen werden Problemstellungen zugeleitet, die nicht am elefon gelöst werden konnten. Beschreiben Sie jeweils eine/die mögliche Fehlerquelle und eine dazu passende Fehlerbeseitigung. Der Computer läuft; der Monitor zeigt nur „OUT OF RANGE\". ",
  "answer" : "Windows: 1. Rechner im abgesicherten Modus starten. 2. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. 3. Oder Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. Linux/Unix: Rechner im \"safe mode\", Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o. Ä.) 2. Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen.",
  "options" : [ "1. Gewährleisten, dass Daten bei der elektronischen Übertragung oder während ihres Transports oder ihrer Speicherung auf Datenträger nicht unbefugt gelesen, kopiert, verändert oder entfernt werden können. 2. Gewährleisten, dass überprüft und festgestellt werden kann, an welchen Stellen eine Übermittlung der Daten vorgesehen ist.", "Windows: 1. Rechner im abgesicherten Modus starten. 2. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. 3. Oder Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. Linux/Unix: Rechner im \"safe mode\", Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o. Ä.) 2. Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen.", "Vorteile des Hostings durch einen Provider: 1. SLA Vereinbarungen möglich 2. Besseres Know-How, da entsprechende Spezialisierung 3. Kurzfristige Skalierbarkeit gegeben 4. Keine Belastung der eigenen Internetanbindung\nVorteile des eigenen Hostings:1. Direkte Verfügbarkeit bei Änderungen 2. Kostengünstiger 3. Schutz des geistigen Eigentums", "1. Abschreibungen 2. Hilfstofe 3. Miete 4. Heizung 5. Strom, Wasser 6. Versicherung 7. Reperaturen, Instandhaltung 8. Kfz-Kosten 9. Bürobedarf 10. Werkzeuge 11. Zinsen 12. Gewerbesteuer 13. Kalkulatorischer Unternehmerlohn" ]
}, {
  "question" : "Sie sind Mitarbeiter/-in des Service Desk (Second Level Support). Ihnen werden Problemstellungen zugeleitet, die nicht am elefon gelöst werden konnten. Beschreiben Sie jeweils eine/die mögliche Fehlerquelle und eine dazu passende Fehlerbeseitigung. Die Betriebslampe am Computer leuchtet. Das Gerät piepst; der Monitor zeigt: ,,C-MOS CHECKSUM ERROR\".",
  "answer" : "Fehler: BIOS erhält falsche Werte, meist durch leere BIOS-Batterie Lösung: BIOS-Baterie wechseln Fehler: Verstellte oder nicht zulässige BIOS-Werte, z.B. nach BIOS-Update Lösung: Im BIOS auf Default-Werte zurücksetzen.",
  "options" : [ "Die globale eindeutige Adresse (öffentliche Adresse) des Clients besteht aus einer 64-Bit-Netz-ID und einer 64-Bit-Interface-ID wurde aus der MAC-Adresse generiert. Damit ist es möglich, IP-Pakete auf die MAC-Adresse des Hosts zurückverfolgen. Ein anonymes Surfen ist damit nicht mehr möglich. Alternativ: Der Client kann über seine globale eindeutige Adress (öffentliche Adresse) auch von außen erreicht werden, da im Gegensatz zu IPv4 kein NAT mehr stattfindet. Möglichkeit für einen Angriff auf den Client.", "Daten werden in Echtzeit erfasst und zur Nutzung bereitgestellt. ", "Fehler: BIOS erhält falsche Werte, meist durch leere BIOS-Batterie Lösung: BIOS-Baterie wechseln Fehler: Verstellte oder nicht zulässige BIOS-Werte, z.B. nach BIOS-Update Lösung: Im BIOS auf Default-Werte zurücksetzen.", "Erläuterung: Sender und Empfänger kennen und benutzen für die Ver- und Entschlüsselung einer Nachricht den gleichen geheimen Schlüssel. Vorteil: Schnellere Ver- und Entschlüssellung" ]
}, {
  "question" : "In der BFS GmbH wurde ein Projektteam gebildet, dem Mitarbeiter/-innen der Abteilungen Vertrieb und Disposition angehören. Ein Mitarbeiter des Vertriebs hat auf seinem Rechner (IP 10.10.10.17 /24) die Projektdaten im freigegebenen Ordner „ Projekt8\" gespeichert. Während ein anderer Mitarbeiter der Vertriebsabteilung (IP 10.10.10.18/24) diesen Ordner problemlos nutzen kann, findet der Mitarbeiter der Disposition (IP 10.10.20.65/24) die Netzwerkfreigabe mittels NetBIOS Namenssuche nicht. Beschreiben Sie stichpunktartig zwei Ansätze, wie Sie dem Mitarbeiter einen Zugriff auf die Netzwerkfreigabe ermöglichen können.",
  "answer" : "1. Die Freigabe kann mittels der Eingabe \\\\<IP-Adresse\\<Freigabe> erreicht werden. 2. Die Namenssuche kann auch über den DNS erfolgen. DNS-Einstellungen un -Einträge im DNS-Server anpassen 3. Freigabe über Domänen: Bei der Rechnersuche die entsprechende Domäne auswählen. 4. Den Rechnernamen mit IP-Adresse in der \"hosts\"-Datei eintragen.",
  "options" : [ "1. Statische VLANs werden portbasiert am Switch eingerichtet. Jedes Endgerät, das an einem dieser Port physisch angeschlossen wird, gehört zu dem entsprechenden VLAN. 2. Bei dynamischen VLANs erfolgt die Zuordnung der Endgeräte zu den Ports eines VLAN anhand von Kriterien, z.B. anhand der MAC-Adresse.", "1. Angebote im Social Network, z.B. von Facebook, Myspace 2. Kommunikationsplatformen, z.B. Twitter 3. Web-Mail, z.B. Web.de, gmx.de 4. APS-Angebote und Musikportale, z.B. von Apple", "Speicherort für versendete E-Mails (gesendete Objekte)", "1. Die Freigabe kann mittels der Eingabe \\\\<IP-Adresse\\<Freigabe> erreicht werden. 2. Die Namenssuche kann auch über den DNS erfolgen. DNS-Einstellungen un -Einträge im DNS-Server anpassen 3. Freigabe über Domänen: Bei der Rechnersuche die entsprechende Domäne auswählen. 4. Den Rechnernamen mit IP-Adresse in der \"hosts\"-Datei eintragen." ]
}, {
  "question" : "Die BFS GmbH betreibt den Mail- und Webserver in einer DMZ. Erläutern Sie, warum diese Vorgehensweise sinnvoll ist.",
  "answer" : "In der DMZ werden Server bzw. Dienste bereitgestellt, die von außen erreichbar sein müssen. Damit sind sie allerdings für mögliche Angriffe offen. Allerdings werden diese Angriffe auf die DMZ beschränkt und greifen nicht auf das LAN über.",
  "options" : [ "Der BAB dient der Verteilung der Gemeinkosten auf die eingerichteten Kostenstellen und der Ermittlung der Gemeinkostenzuschlagssätze. ", "In der DMZ werden Server bzw. Dienste bereitgestellt, die von außen erreichbar sein müssen. Damit sind sie allerdings für mögliche Angriffe offen. Allerdings werden diese Angriffe auf die DMZ beschränkt und greifen nicht auf das LAN über.", "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netwerkbetrieb in einen IPv4 und einen IPv6 Netwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4 Betrieb, ein reiner IPv6-Betrieb oder ein kombinierter Betrieb erfolgen.", "Vollsicherung: Hierbei werden alle Dateien eines Datenträgers zu einem bestimmten Zeitpunkt auf ein Sicherungsmedium übertragen. Für eine Rücksicherung benötigt man nur die Vollsicherung." ]
}, {
  "question" : "Bei der Kommunikation mit dem Mail- und Webserver werden die folgenden Protokolle eingesetzt. Ergänzen Sie jeweils die Erläuterungen/Aufgaben bei den Protokollen.SMTP",
  "answer" : "Simple Message Transport Protocol dient dem Mailversand (Client-Server, Server-Server)",
  "options" : [ "1. Ressourcen bereitsstellen (finanzielle Mittel; Arbeitskräfte) 2. Hard- und Software ( beschaffen; konfigurieren; installieren)", "Fehler: BIOS erhält falsche Werte, meist durch leere BIOS-Batterie Lösung: BIOS-Baterie wechseln Fehler: Verstellte oder nicht zulässige BIOS-Werte, z.B. nach BIOS-Update Lösung: Im BIOS auf Default-Werte zurücksetzen.", "1. Der Client kontaktiert den Server und schickt ihm Verschlüsselungsparameter. 2. Der Server wählt die entsprechenden Verschlüsselungsparameter aus und schickt dem Client sein Zertifikat mit seinem öffentlichen Schlüssel. 3. Der Client überprüft das Serverzertifikat mit dem öffentlichen Schlüssel der CA. 4. Wenn das Serverzertifikat gültig/echt ist, generiert der Client einen Sitzungsschlüssel und schickt ihn -verschlüsselt mit dem öffentlichen Schlüssel- an den Server. 5. Der Server entschlüsselt den Sitzungsschlüssel mit seinem privaten Schlüssel. 6. Die Datenübertragung wird mit einem sysmmetrischen Verfahren verschlüsselt. (Schlüssel ist der Sitzungsschlüssel.)", "Simple Message Transport Protocol dient dem Mailversand (Client-Server, Server-Server)" ]
}, {
  "question" : "Bei der Kommunikation mit dem Mail- und Webserver werden die folgenden Protokolle eingesetzt. Ergänzen Sie jeweils die Erläuterungen/Aufgaben bei den Protokollen.DNS",
  "answer" : "Domain Name System sorgt für die Auflösung von Hostnamen in IP-Adressen",
  "options" : [ "Domain Name System sorgt für die Auflösung von Hostnamen in IP-Adressen", "Vorteile: 1. Energieeinsparrung (Betriebund Kühlung) 2. Geringere Platzbedarf 3. Beschleunigung von Backups und Updates 4. Einfache Konsolidierung von Systemen 5. Bessere Auslastung der Hardware Nachteile: 1. Bestimmte Ressourcen stehen nur begrenzt zur Verfügung 2. Performanceprobleme 3. Sicherheitsrisiko durch fehlerhafte Implementierung und Konfiguration 4. Ausfallrisiko bei Hardwareausfall 5. Zusätzliches Wissen für die Administration ist notwendig", "1. Apple-IOS, 2. Android  3. Blacjberry-OS 4. Symbian 5. Firefox-OS 6. Windows-Home", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung erforderlich 3. Höhere Sicherheit bereits mit kurzen Schlüsseln 4. Leicheter Implementierung (einfachere mathematische Methoden)" ]
}, {
  "question" : "Bei der Kommunikation mit dem Mail- und Webserver werden die folgenden Protokolle eingesetzt. Ergänzen Sie jeweils die Erläuterungen/Aufgaben bei den Protokollen.TCP",
  "answer" : "Stellt einen verbindungsorientierten Datentransport mit Empfangsbestätigung zur Verfügung.",
  "options" : [ "Symmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream die gleiche Geschwindigkeit 2. Bis zu 10 Mbit/s", "Stellt einen verbindungsorientierten Datentransport mit Empfangsbestätigung zur Verfügung.", "Drei Festplatten, wobei in keinem Fall Original- und Spiegelplatte ausfallen dürfen (Best Case)", "Der PSK wird auf beiden Seiten hinterlegt und verschlüsselt/gehashed bei Verbindungsaufbau übermittelt und verglichen. Stimmen die Werte überein, sind die Partner authentifiziert." ]
}, {
  "question" : "Bei der Kommunikation mit dem Mail- und Webserver werden die folgenden Protokolle eingesetzt. Ergänzen Sie jeweils die Erläuterungen/Aufgaben bei den Protokollen.UDP",
  "answer" : "Stellt einen verbindungslosen Datentransport ohne Empfangsbestätigung zur Verfügung.",
  "options" : [ "Stellt einen verbindungslosen Datentransport ohne Empfangsbestätigung zur Verfügung.", "1. Unempfindlich gegenüber EMS 2. Sehr geringe Latenz 3. Kabellänge>100 m. möglich 4. Hohe Übertragungsgeschwindigkeit 5. Abhörsicher 6. Kein Übersprechen", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "Beschreibt die Abnahme des Signalpegels bei einer Übertragung" ]
}, {
  "question" : "Bei der Kommunikation mit dem Mail- und Webserver werden die folgenden Protokolle eingesetzt. Ergänzen Sie jeweils die Erläuterungen/Aufgaben bei den Protokollen.ARP",
  "answer" : "Address Resolution Prtocol sorgt für die Auflösung von IP-Adressen in MAC-Adressen.",
  "options" : [ "1. Stromausfall 2. Spannungsspitzen 3. Spannungsschwankungen 4. Frequenzschwankungen", "Mehrfaches Vorhandensein ein und derselben Information in einer Datenbank.", "Address Resolution Prtocol sorgt für die Auflösung von IP-Adressen in MAC-Adressen.", "Gestaltungsrichtlinie, die beschreibt, wie die Elemente einer Internetseite format zu gestalten sind; diese Richtlinien sollen ein einheitliches Erscheinungsbild der Internetauftritte gewährleisten." ]
}, {
  "question" : "Auf dem Webserver soll ein Webshop für die Kunden der BFS GmbH eingerichtet werden. Der Webserver weist sich bei Verbindungsanfragen gegenüber Clients mit einem digitalen Zertifikat aus. Nennen Sie vier Bestandteile eines digitalen Zertifikats.",
  "answer" : "1. Aussteller 2. Inhaber 3. Gültigkeit 4. Public Key des Inhabers 5. Version",
  "options" : [ "1. Aussteller 2. Inhaber 3. Gültigkeit 4. Public Key des Inhabers 5. Version", "LDAP ist ein internationaler Standard für einen Verzeichnisdienst für Benutzer und Rechner mit deren Eigenschaften (z.B. Username, E-Mailadresse …) in Netzwerk", "Sockets bilden hauptsächlich eine Scnittstelle zwischen der TCP/IP-Implementierung und der eigentliche Aplikation. Bei einem Socket handelt es sich um ein Ende einer Kommunikationsschnittstelle in einem Netzwerk zwischen zwei Programmen, die Daten austauschen. Der Client fordert vom Betriebssystem einen Socket mit Portnummer an. Gegensatzt dazu wählen Server-Aplikationen den Port selber. ", "Trennung des Datenverkehrs zwischen den Netzen, dadurch ergeben sich:\n--Höhere Sicherheit\n--Kleinere Broadcastdomäne" ]
}, {
  "question" : "Das digitale Zertifikat wird von einer unabhängigen Zertifizierungsstelle signiert. Erläutern Sie, was man unter einer digitalen Signatur versteht.",
  "answer" : "Die CA bildet über die allgemeinen Angaben des Zertifikats einen Hashwert und verschlüsselt diesen mit ihrem privaten Schlüssel (private Key).",
  "options" : [ "Diese Aussage ist grundsätzlich falsch! Thin Clients arbeiten mit den neuesten Anwendungen und Technologien. So wird sichergestellt, dass Multimedia-Anwendungen schnell und problemlos funktionieren.", "Die CA bildet über die allgemeinen Angaben des Zertifikats einen Hashwert und verschlüsselt diesen mit ihrem privaten Schlüssel (private Key).", "Phishing: Abfrage von Anmeldeinformationen, um sich später den unerlaubten Zugriff auf die Systeme zu ermöglichen.", "1. Überbrückung größerer Entfernungen 2. Galvanisch Trennung 3. Leichter als Kupferkabel 4. Geringere Dämpfung 5. Keine Beeinflussung durch elektrische und elektromagnetische Störfelder." ]
}, {
  "question" : "In einem digitalen Zertifikat finden Sie die Begriffe RSA und SHA 1. Erläutern Sie die beiden Begriffe mit eigenen Worten.",
  "answer" : "RSA: Asymmetrische Verschlüsselungsverfahren. SHA1: Hashfunktion zur Bildung von Prüfsummen",
  "options" : [ "Durch die Splittertechnologie können bei ADSL die normalen Telefoniendienste (z.B. Festabschlüsse) genutzt werden, bei SDSL ist dies nur über VoIP möglich.", "Diese Adresse ist bei jeder IPv6-Schnittstelle nach der statuslosen Autokonfiguration zu finden. Pakete, die eine Link-Local-Adresse, werden nicht vom Router weitergeleitet.", "Simple Message Transport Protocol wird verwendet, um eine E-Mail an den nächsten MTA (Mail Server bzw. Mail Transport Agent) weiterzuleiten.", "RSA: Asymmetrische Verschlüsselungsverfahren. SHA1: Hashfunktion zur Bildung von Prüfsummen" ]
}, {
  "question" : "Aufgrund des gestiegenen Datenaufkommens überlegen die Administratoren, den Webshop auf zwei Server zu verteilen. Dazu soll ein Load Balancer eingesetzt werden.Erläutern Sie die Aufgabe eines Load Balancers.",
  "answer" : "Der Load Balancer teilt den Datenverkehr zwischen den Servern auf und sorgt so für bessere Antwortzeiten.",
  "options" : [ "1. Verfälschung von Daten 2. Ausspähen von Daten 3. Diebstahl von Daten 4. Zerstörung von Daten 5. Verlust von Daten", "Der Load Balancer teilt den Datenverkehr zwischen den Servern auf und sorgt so für bessere Antwortzeiten.", "Angreifer versucht, über gefälschte Webseiten, E-Mails oder Kurtznachrichrten an persönliche Daten eines Internet-Benutzers wie z.B. Kreditkartendaten zu gelangen.", "1. Geringere Energieverbrauch 2. Höhere Taktfreequenzen 3. Gringere Betriebsspannung" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Load-Balancing-Techniken.",
  "answer" : "1. DNS Load Balancing 2. Round-Robin-Verfahren",
  "options" : [ "1. DNS Load Balancing 2. Round-Robin-Verfahren", "Bei einem Ausfall des Host-Systems kann auf einem anderen Virtualisierungsserver das Gastsystem vom Staorage aus gestartet werden.", "Ping -Signal an die Loopback-Adresse, um zu überprüfen, ob der TCP/IP-Protokollstack auf dem lokalen Computer funktioniert.", "1. Ein dreistufiger Cache mit gemeinsamen L3 Cache bietet einen optimalen Kompromiss aus Kosten und Performance. 2. Der L3 Cache dient der Optimierung der Parallelverarbeitung. Die Cores können Daten untereinander austauschen, ohne auf den langsameren Hauptspeicher zurückgreifen." ]
}, {
  "question" : "Auf dem Router ist eine Firewall eingerichtet, die nach dem Prinzip einer Stateful Packet lnspection (SPI) arbeitet.Erläutern Sie das Arbeitsprinzip der Stateful Packet lnspection im Unterschied zu einem reinen Paketfilter.",
  "answer" : "Ein Stateful Paket Inspection ist ein erweiterter Paketfilter, der neben IP, Protokoll und Port weitere Kriterieren (z.B. Segementnummer) für die Filterung heranzieht. Deswegen werden Antworten auf erlaubte Verbindungen (sog. States) automatisch zugelassen und müssen nicht separat konfiguriert werden.",
  "options" : [ "VPN baut einen gesicherten und authentifizierten Tunnel durch das Internet zum Frimennetz. HTTPs dient zur gesicherten Übertragung von Daten zwischen Browser und Webserver.", "Gemeinkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt nicht direkt zuzuordnen sind und daher über einen Gemeinkostenzuschlagsatz (Verteilschlüssel) einkalkuliert werden.", "Ein Stateful Paket Inspection ist ein erweiterter Paketfilter, der neben IP, Protokoll und Port weitere Kriterieren (z.B. Segementnummer) für die Filterung heranzieht. Deswegen werden Antworten auf erlaubte Verbindungen (sog. States) automatisch zugelassen und müssen nicht separat konfiguriert werden.", "Preshared Key für die Authentifizierung der VPN-Partner" ]
}, {
  "question" : "Die Ganf GmbH virtualisiert die DV-Systeme der Industrie AG. Erläutern Sie drei Vorteile, die virtuelle Server gegenüber physischen besitzen.",
  "answer" : "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder Hardware eingesetzt werden können. 2. Energieeinsparrung, da mehrere virtuelle Server auf einer physikalischen Machine betrieben werden können. 3. Bessere Auslastung der physischen Hardware 4. Vereinfachung der Serververwaltung durch Managementkonsole der Hypervisorsoftware",
  "options" : [ "1. Überlastung, da die Lehrer zusätzliche Arbeit übernehmen 2. Zeitprobleme, da die Lehrer durchgehend im Projekt mitarbeiten können. 3. Interessenkonflikte zwischen Projektleitung und Vorgestzten der Lehrer", "Schicht 4 Transportschicht Schicht 3 Vermittlungsschicht", "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder Hardware eingesetzt werden können. 2. Energieeinsparrung, da mehrere virtuelle Server auf einer physikalischen Machine betrieben werden können. 3. Bessere Auslastung der physischen Hardware 4. Vereinfachung der Serververwaltung durch Managementkonsole der Hypervisorsoftware", "1. Schnellere Lesegeschwindigkeit, da die Daten über fünf Platten verteilt werden. 2. Im Vergleich zu den übrigen RAID-Leveln der geringste Kapazitätsverlust 3. Kostengünstiger Lösung 4. Wird von allen gängigen RAID-Controllern ünterstützt." ]
}, {
  "question" : "Die Server-Virtualisierung kann mit Hypervisor Bare Metall (standalone) oder mit gehosteter Hypervisor-Architektur realisiert werden. Erläutern Sie das Bare-Metal-Verfahren und nennen Sie einen Vorteil gegenüber der gehosteten Hypervisor-Architektur.",
  "answer" : "1. Hardware des Wirts wird von Hypervisor verwaltet. 2. Hypervisor weist virtuellen Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Virtuelle Maschinen besitzen jeweils ein Gast-Betriebssystem. Vorteile: 1. Höhere Performance, da direkte Kommunikation mit den I/O-Geräten möglich 2. Kein Host-OS erforderlich 3. Höhere Sicherheit, da der Hypervisor die komplette Hardwareverwaltung übernimmt.",
  "options" : [ "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netwerkbetrieb in einen IPv4 und einen IPv6 Netwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4 Betrieb, ein reiner IPv6-Betrieb oder ein kombinierter Betrieb erfolgen.", "Address Resolution Prtocol sorgt für die Auflösung von IP-Adressen in MAC-Adressen.", "1. Ohne Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. \"Person des Zeitgeschehens\" d.h. Person in öffentlicher Position", "1. Hardware des Wirts wird von Hypervisor verwaltet. 2. Hypervisor weist virtuellen Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Virtuelle Maschinen besitzen jeweils ein Gast-Betriebssystem. Vorteile: 1. Höhere Performance, da direkte Kommunikation mit den I/O-Geräten möglich 2. Kein Host-OS erforderlich 3. Höhere Sicherheit, da der Hypervisor die komplette Hardwareverwaltung übernimmt." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die gehostete Hypervisor-Architektur und nennen Sie einen Vorteil gegenüber dem Bare-Metal-Verfahren.",
  "answer" : "1. Hardware des Wirts wird von einem Wirt-Betriebssystem verwaltet. 2. Wirt-Betriebssyszem weist den Virtuellen-Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Hypervisor arbeitet als Mittler zwischen Wirt- und Gast-Betriebsystem 4. Hypervisor und Gast-Betriebssystem laufen als Anwendung des Hostbetriebssystems. Vorteile: 1. Einfache Installation auf vorhandenem OS möglich. 2. In der Regel kostengünstiger.",
  "options" : [ "1. Hardware des Wirts wird von einem Wirt-Betriebssystem verwaltet. 2. Wirt-Betriebssyszem weist den Virtuellen-Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Hypervisor arbeitet als Mittler zwischen Wirt- und Gast-Betriebsystem 4. Hypervisor und Gast-Betriebssystem laufen als Anwendung des Hostbetriebssystems. Vorteile: 1. Einfache Installation auf vorhandenem OS möglich. 2. In der Regel kostengünstiger.", "Nach dem Restore sind die Archiv-Bits aller Dateien gesetzt. Die Differenzielle Datensicherung sichert alle Dateien, deren Archiv-Bit gesetzt ist und setzt die Archiv-Bits anschließend nicht zurück. Damit sind die Datensicherungen vom Donnerstag, Freitag und Samstag in prinzip Vollbackups. Dies erklärt den erhöhten Zeitbedarf für die Datensicherung.", "Beim Lesen wird die Prüfsumme (Parity) nicht berechnet, dies ist nur beim Schreiben erforderlich, Somit muss beim Lesen nicht auf die langsamste Festplatte gewartet werden, wohl aber beim Schreiben.", "1. Höhere Flexibilität innerhalb der physikalischen Topologie 2. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physikalischen Topologie möglich 3. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung(Subnetze) 4. Eingrenzung von Broadcastbereichen auf definierte Gruppen (Leistungserhöhung) 5. Verbesserte Dienstgüte 6. Höhere Sicherheit durch begrenzten Zugriff auf das Netzwerk." ]
}, {
  "question" : "Die standardisierten Arbeitsplatzrechner in der Abteilung Lager sollen virtualisiert werden, um Thin Clients einsetzen zu können. Dazu haben Sie bereits die Virtualisierungssoftware heruntergeladen und auf dem Server installiert. Nennen Sie vier weitere erforderliche Arbeitsschritte (siehe Beispiel). Beispiel: Download der Virtualisierungssoftware und Installation der Virtualisierungssoftware auf dem Server",
  "answer" : "1. Festlegung der Standartkonfiguration für eine virtuelle Maschine (VM) 2. Installation einer Standard-VM (ggf. für jede Abteilung einen eigenen VM-Build anlegen) 3. Erstellen einer VM 4. Installation eines Server-Betriebssystems 5. Installation eines Thin-Client-Betriebssystems 6. (Installation ggf. auch unter einem physischen Betriebssystem) 7. Kopieren, Klonen der VM (Unter Beachtung der vorhanden Lizenzbedingungen) 8. Starten der VM 9. Erstellen der Thin-Client-Server-Verbindungsprofile für jeden Build (Beim Verbindungsprofil einer Abteilung müssen die IP-Adressen der virtuellen Desktops dem Build der Abteilung zugewiesen werden.  10. Festlegung, wie die physischen Clients gestartet werden sollen. (z.B. PXE-Boot, Festplatte oder CD-ROM)",
  "options" : [ "Diese Adresse ist wie eine normale öffentliche IPv4-Adresse zu sehen. Sie kennzeichnet eine einzige Schnittstelle.", "1. Festlegung der Standartkonfiguration für eine virtuelle Maschine (VM) 2. Installation einer Standard-VM (ggf. für jede Abteilung einen eigenen VM-Build anlegen) 3. Erstellen einer VM 4. Installation eines Server-Betriebssystems 5. Installation eines Thin-Client-Betriebssystems 6. (Installation ggf. auch unter einem physischen Betriebssystem) 7. Kopieren, Klonen der VM (Unter Beachtung der vorhanden Lizenzbedingungen) 8. Starten der VM 9. Erstellen der Thin-Client-Server-Verbindungsprofile für jeden Build (Beim Verbindungsprofil einer Abteilung müssen die IP-Adressen der virtuellen Desktops dem Build der Abteilung zugewiesen werden.  10. Festlegung, wie die physischen Clients gestartet werden sollen. (z.B. PXE-Boot, Festplatte oder CD-ROM)", "Bei einem Ausfall des Host-Systems kann auf einem anderen Virtualisierungsserver das Gastsystem vom Staorage aus gestartet werden.", "1.Mpeg4  2. flv 3. WMV 4: Quick Time 5. MOV 6. AVI" ]
}, {
  "question" : "Nach der Installation wird von einer virtuellen Maschine ein Snapshot erstellt. Erläutern Sie den Begriff „Snapshot\" und nennen Sie einen Grund für die Erstellung eines Snapshots.",
  "answer" : "Erläuterung: Exakte Kopie eines Datenstandes zu einem bestimmten Zeitpunkt.  Begründung: Schnelle Systemwiederherstellung nach Fehlern oder Änderungen.",
  "options" : [ "1. Stromausfall 2. Unterspannung 3. Überspannung 4. Frequenzänderungen 5. Oberschwingungen", "1. Passwort 2. Verschlüsselte Kontaktdaten 3. Verschlüsselte Datenübermittlung 4. VPN-Verbindung 5. Keine Speicherung von Überwachungsdaten auf dem Smartphone", "Erläuterung: Exakte Kopie eines Datenstandes zu einem bestimmten Zeitpunkt.  Begründung: Schnelle Systemwiederherstellung nach Fehlern oder Änderungen.", "Bei der Server-Virtualisierung wird ein physischer Server in mehrere virtuelle Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt." ]
}, {
  "question" : "Die Daten der Industrie AG werden zurzeit auf Standalone-Servern gespeichert. Die Ganf GmbH soll eine zentrale Datenspeicherung in einem Speichernetzwerk (SAN) realisieren. In einer Präsentation sollen Sie die Vorteile der zentralen Datenhaltung in einem SAN gegenüber einer verteilten Datenhaltung auf Standalone-Servern darstellen. Nennen Sie drei Vorteile der zentralen Datenhaltung.",
  "answer" : "1. Bessere Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Energieeinsparnis, weil insgesamt weniger Festplatten benötigt werden. 3. Geringerer Administrationsaufwand durch zentrale Verwaltung 4. Mehr Flexibilität, da Servern gegebenenfalls mehr Speicher aus dem Speicherpool zugewiesen werden kann. 5: Schnelle Erweitbarkeit.",
  "options" : [ "1. Informationsrecht 2. Auskunfts- und Wiederspruchrecht 3. Recht auf Berechtigung, Löschung und Einschränkung 4. Rech auf Datenübertragbarkeit (Mitnahmerecht für die Daten)", "1. Bessere Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Energieeinsparnis, weil insgesamt weniger Festplatten benötigt werden. 3. Geringerer Administrationsaufwand durch zentrale Verwaltung 4. Mehr Flexibilität, da Servern gegebenenfalls mehr Speicher aus dem Speicherpool zugewiesen werden kann. 5: Schnelle Erweitbarkeit.", "1. Auskunft 2. Auskunft über Herkunft der gespeicherten Daten 3. Auskunft über Weitergabe der gespeicherter Daten 4. Einsicht 5. Berictigung 6. Löschung 7. Sperrung 8. Schadenersatz", "Double Date Rate 4 Generation, flüchtiger dynamischer Halbleiterspeicher" ]
}, {
  "question" : "Das Speichernetzwerk kann auf Basis der Fibre-Channel-Technik oder der iSCSI-Technik aufgebaut werden. Erläutern Sie die Technik, die überwiegend auf Standard-Netzwerktechnik basiert.",
  "answer" : "iSCSI: Weiterentwicklung der bewährten SCSI-Technik, bei der der Datentransport auf bestehender Netzwerktechnik geschieht. SCSI-Daten werden in TCP/IP-Pakete gekapselt und z.B. über eine Ethernet-Vaerbindung übertragen. Zutreffende Sachverhalte zur Fibre-Channel-Technik",
  "options" : [ "Prüfen, ob die Ware für die Klübero GmbH bestimmt ist (richtige Adresse auf dem Lieferschein.) Reaktion, wenn Adresse falsch ist: Annahme verweigern\noder \nPrüfen, ob eine offene Bestellung für Ware vorliegt. Reaktion, wenn keine Bestellung vorliegt: Annahme verwaigern (Grund auf Lieferschein vermerken)\noder\nPrüfen, ob die auf dem Lieferpapieren angegebene Anzahl Packstücke vorhanden ist. Reaktion, wenn Lieferung unvollständig ist: Teillieferung annehmen, fehlende Packstücke auf lieferschein vermerken\noder\nPrüfen, ob die Verpachung beschädigt ist. Reaktion, wenn Verpackung beschädigt ist: Auf Lieferschein die Beschädigungen vermerken. Ist bereits von außen erkennbar, dass die Ware beschädigt ist, auch:Annahme verweigern\noder\nPrüfen, ob der vereinbarte Liefertermin eingehalten wurde. Reaktion, wenn Liefertermin nicht eingehalten wurde: Ggf. Annahme verweigern, wenn Ware nicht mehr benötigt wird. Falschlieferung auf dem Lieferschein vermerken, um ggf. Schadensersatz für Terminschaden zu fordern.", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "iSCSI: Weiterentwicklung der bewährten SCSI-Technik, bei der der Datentransport auf bestehender Netzwerktechnik geschieht. SCSI-Daten werden in TCP/IP-Pakete gekapselt und z.B. über eine Ethernet-Vaerbindung übertragen. Zutreffende Sachverhalte zur Fibre-Channel-Technik", "1. Einsatz von IMAPS, die Kommunikation zwischen Client und E-Mailserver findet verschlüsselt statt. 2. Einsatz von StartTLS, Benutzername und Passwort werden verschlüsselt übertragen 3. Einsatz von SSL; Benutzername und Passwort werden verschlüsselt übertragen." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie je ein weiteres Beispiel für die korrekte Verwendung eines Dezimalpräfixes und eines Binärpräfixes aus dem IT-Bereich.",
  "answer" : "Dezimalpräfixe Beispiele: 1. ISDN 64 Kbit/s 2. USB 2.0 480 Mbit/s 3. Ethernet 1000BaseT 1000MBit/s Dezimapräfixe wie Kilo, Mega usw. beziehen sich als Exponent auf die Zahl 10 und werden bei Datenübertragungsraten benutzt. Binarpräfixe: Beispiele 1. Arbeitsspeicher: 4 GiB 2. Dateigröße: 34,12 MiB 3. Festplatte: 1 TiB Binärpräfixe wie Kibi, Mebi usw. beziehen sich als Exponent auf die Zahl2 und werden bei Angabe von Speichergößen benutzt.",
  "options" : [ "Zeitspanne, um die ein Vorgang gegenüber seinem FAZ verschoben werden kann, ohne dass der FAZ eines Nachfolgers vershoben werden muss.", "1. Auskunft 2. Auskunft über Herkunft der gespeicherten Daten 3. Auskunft über Weitergabe der gespeicherter Daten 4. Einsicht 5. Berictigung 6. Löschung 7. Sperrung 8. Schadenersatz", "Dezimalpräfixe Beispiele: 1. ISDN 64 Kbit/s 2. USB 2.0 480 Mbit/s 3. Ethernet 1000BaseT 1000MBit/s Dezimapräfixe wie Kilo, Mega usw. beziehen sich als Exponent auf die Zahl 10 und werden bei Datenübertragungsraten benutzt. Binarpräfixe: Beispiele 1. Arbeitsspeicher: 4 GiB 2. Dateigröße: 34,12 MiB 3. Festplatte: 1 TiB Binärpräfixe wie Kibi, Mebi usw. beziehen sich als Exponent auf die Zahl2 und werden bei Angabe von Speichergößen benutzt.", "1.Ersatzlieferung 2. Nachbesserung" ]
}, {
  "question" : "Die Industrie AG betreibt ein Netzwerk mit Demilitarisierter Zone (DMZ). Der Webserver der Industrie AG ist in der Demilitarisierten Zone (DMZ) untergebracht. Erläutern Sie die Aufgabe einer DMZ.",
  "answer" : "Eine Demilitarisierte Zone (DMZ) ist ein separierter Netzwerkabschnitt zwischen zwi Netzwerken, inder Regel zwischen einem internen Netz und dem Internet. Funktionell ist die DMZ durch zwei (logische oder physikalische) Firewall von Internet und internem Netz getrennt. In diesen Abschnitt werden Dienste platziert, die von außen erreichbar sein sollen, aber aus Sicherheitsaspekten nicht im internen Netz betrieben werden sollen. Bei einer Kompromittierung eines Dienstes ist interne Netz durch die zweite Firewall geschützt.",
  "options" : [ "Speicherort für gelöschte E-Mails der Klassen gesendete und empfangene Objekte", "Eine Demilitarisierte Zone (DMZ) ist ein separierter Netzwerkabschnitt zwischen zwi Netzwerken, inder Regel zwischen einem internen Netz und dem Internet. Funktionell ist die DMZ durch zwei (logische oder physikalische) Firewall von Internet und internem Netz getrennt. In diesen Abschnitt werden Dienste platziert, die von außen erreichbar sein sollen, aber aus Sicherheitsaspekten nicht im internen Netz betrieben werden sollen. Bei einer Kompromittierung eines Dienstes ist interne Netz durch die zweite Firewall geschützt.", "1. Besitzt größere Performance 2. Arbeitet blockorientiert und ist für alle Anwendungen und Betriebsysteme kompatible 3. Bessere Ressourcenauslastung, da viele Systeme glecihzeitig zugreifen können. 4. Besonders geeignet für häufige Zugriffe 5. Bessere Skalierbarkeit 6. Unabhängig vom Standort 7. Unterbrechungsfreie Online-Erweiterung von Datenvolumens möglich.", "Ein Zero Client ist ein abgespeckter Thin Client. I.d.R. steht bei Zero Clients lokal gar kein Speicherplatz für lokale Firmware oder für Siftwareinstallation zur Verfügung und auch kenín Browser.\nVorteile: Sehr sicher, da Benutzer keine Privatdaten und Programme speichern sondern nur die betriebliche Software nutzen können. Einfachere Wartung, günstigere Fixkosten etc." ]
}, {
  "question" : "Eine potenzielle Angriffsmöglichkeit ist eine „ man in the middle\" -Attacke mittels DNS-Spoofing. Beschreiben Sie, wie eine „man in the middle\" -Attacke mittels DNS-Spoofing die Netzwerksicherheit gefährdet:",
  "answer" : "Bei einer DNS-Spoofing-Attacke wird der DNS-Eintrag verändert, so kann man eine Verbindung bei der DNS-Abfrage über einen weiteren Host umleiten. Dieser könnte als Art Proxy die Verbindung an den ursprünglich angefragten Server weiterleiten, sodass der verbindungsaufbauende Host nichts merkt. Dieser bekommt die richtige Seite angezeigt. Der \"man in the middle\" kann den gesmaten Datenverkehr aufzeichen und die Daten (Benutzer, Passwörter und sonstige Angaben) für \"eigen Zwecke\" verwenden.",
  "options" : [ "A=Authentication:Identität(Echtheit) des Users feststellen A= Authorization: Zugriffsberechtigung prüfen A=Accounting: Abrechnung der Nutzung eines Dienstes, Leistungserfassung", "Ohne DNS-Server kann die Namenauflösung in der Testumgebung mittels Einträgen in der sogenannten hosts-Datei erfolgen. Dazu wird auf jedem Rechner in der hosts-Datei IP-Adresse und DNS-Name aller Rechner in der Testumgebung eingetragen.", "1. Erlaubnis ist erfoderlich. 2. Person wird erkennbar allein dargestellt.", "Bei einer DNS-Spoofing-Attacke wird der DNS-Eintrag verändert, so kann man eine Verbindung bei der DNS-Abfrage über einen weiteren Host umleiten. Dieser könnte als Art Proxy die Verbindung an den ursprünglich angefragten Server weiterleiten, sodass der verbindungsaufbauende Host nichts merkt. Dieser bekommt die richtige Seite angezeigt. Der \"man in the middle\" kann den gesmaten Datenverkehr aufzeichen und die Daten (Benutzer, Passwörter und sonstige Angaben) für \"eigen Zwecke\" verwenden." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie eine geeignete Gegenmaßnahme, um DNS-Spoofing zu verhindern.",
  "answer" : "1. Fester Eintrag in die \"Hosts\"-Datei 2. Feste Einträge in den lokalen DNS-Server 3. Konfiguration des DNS-Servers, dass dynamische Veränderungen der DNS-Einträge nur mittels Key funktionieren.(mdc.key)",
  "options" : [ "1. Keine Weisungsbefugnis 2. Ausschließlich beratende Funktion 3. Leitungshilfsstelle", "1. Fester Eintrag in die \"Hosts\"-Datei 2. Feste Einträge in den lokalen DNS-Server 3. Konfiguration des DNS-Servers, dass dynamische Veränderungen der DNS-Einträge nur mittels Key funktionieren.(mdc.key)", "1. Festlegung der Standartkonfiguration für eine virtuelle Maschine (VM) 2. Installation einer Standard-VM (ggf. für jede Abteilung einen eigenen VM-Build anlegen) 3. Erstellen einer VM 4. Installation eines Server-Betriebssystems 5. Installation eines Thin-Client-Betriebssystems 6. (Installation ggf. auch unter einem physischen Betriebssystem) 7. Kopieren, Klonen der VM (Unter Beachtung der vorhanden Lizenzbedingungen) 8. Starten der VM 9. Erstellen der Thin-Client-Server-Verbindungsprofile für jeden Build (Beim Verbindungsprofil einer Abteilung müssen die IP-Adressen der virtuellen Desktops dem Build der Abteilung zugewiesen werden.  10. Festlegung, wie die physischen Clients gestartet werden sollen. (z.B. PXE-Boot, Festplatte oder CD-ROM)", "1. Kostenfreie Nutzung für einen begrenzten Zeitraum 2. oder kostenfreie Nutzung mit eingeshränktem Funktionsumfang 3. oder Nutzung gegen geringes Entgelt 4. Rechte liegen beim Autor." ]
}, {
  "question" : "Um die Netzwerksicherheit zu erhöhen, wird erwogen, ein Intrusion Detection System (IDS) einzuführen. Beschreiben Sie die Funktionsweise eines IDS.",
  "answer" : "Überwachung der Netzwerktätigkeiten mittels passiver Überwachung oder aktiver Remoteabfrage von Netzwerkdaten. Bei Auffälligkeiten im Netzwerk (z.B. Portscan, doppelte Einträge in arp-Tabellen) werden festgelegte Aktionen ausgeführt: E-Mail an den Administrator, Abschaltung/Sperrung von Netzwerkelementen (z.B. Switch-Ports), Herunterfahren sicherheitskritischer Anwendungen u.a.",
  "options" : [ "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3", "Speicherort für E-Mails, die noch nicht versendet worden sind.(Entwürfe)", "Asymmetrisches Verschlüsselungsverfahren", "Überwachung der Netzwerktätigkeiten mittels passiver Überwachung oder aktiver Remoteabfrage von Netzwerkdaten. Bei Auffälligkeiten im Netzwerk (z.B. Portscan, doppelte Einträge in arp-Tabellen) werden festgelegte Aktionen ausgeführt: E-Mail an den Administrator, Abschaltung/Sperrung von Netzwerkelementen (z.B. Switch-Ports), Herunterfahren sicherheitskritischer Anwendungen u.a." ]
}, {
  "question" : "Bei der Fehlersuche setzen Sie die Befehle ping und tracert bzw. traceroute ein. Erläutern Sie die Aufgabe der beiden Befehle.",
  "answer" : "Ping überprüft die Erreichbarkeit eines Ziel-Hosts mit einem echo request. Tracert überprüft den Weg zu einem Ziel-Host.",
  "options" : [ "1. Passwort 2. Verschlüsselte Kontaktdaten 3. Verschlüsselte Datenübermittlung 4. VPN-Verbindung 5. Keine Speicherung von Überwachungsdaten auf dem Smartphone", "Dynamische VLAN-Zuordnung erfolgt anhand des Benutzernamens, z.B. über einen RADIUS-Dienst oder Netzwerkrichtlinien-Server. Damit kann sich der Administrator an jedem beliebigen Switchport anmelden un d wird immer dem Management-VLAN zugeordnet.", "1. Bessere Ausnutzung der vorhandenen Hardware 2. Einfachere Verwaltung der virtuellen Machinen über Managementkonsole 3. Geringerer Energieverbrauch des Systems, da mehrere virtuelle Server auf einer Hardware laufen können 4. Einfacher Umzug von virtuellen Maschinen auf eine andere Hardware möglich 5. Gute Skalierbarkeit 6. Insgesamt kostengünstiger", "Ping überprüft die Erreichbarkeit eines Ziel-Hosts mit einem echo request. Tracert überprüft den Weg zu einem Ziel-Host." ]
}, {
  "question" : "Die Daten sollen verschlüsselt übertragen werden. Es wird die symmetrische und asymmetrische Verschlüsselung diskutiert. Erläutern Sie die beiden Verschlüsselungsverfahren und nennen Sie jeweils einen Vorteil gegenüber dem jeweiligen anderen Verfahren.Symmetrische Verschlüsselung",
  "answer" : "Erläuterung: Sender und Empfänger kennen und benutzen für die Ver- und Entschlüsselung einer Nachricht den gleichen geheimen Schlüssel. Vorteil: Schnellere Ver- und Entschlüssellung",
  "options" : [ "HTML-Ergänzung für Formatierungen von Websites.", "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke in Form von ARP-Spoofing. Dabei wird der ARP-Cache des Clients so manipuliert, dass verschiedene IP-Adressen in die MAC-Adresse des Angreifers aufgelöst werden.", "1. VoIP VLAN ist deswegen sinnvoll, weil die Performance, z.B. durch QoS erhöht wird. 2. Eigenes VLAN für Admin-Notebooks ist sinnvoll, um die Sicherheit zu erhöhen.", "Erläuterung: Sender und Empfänger kennen und benutzen für die Ver- und Entschlüsselung einer Nachricht den gleichen geheimen Schlüssel. Vorteil: Schnellere Ver- und Entschlüssellung" ]
}, {
  "question" : "Die Daten sollen verschlüsselt übertragen werden. Es wird die symmetrische und asymmetrische Verschlüsselung diskutiert. Erläutern Sie die beiden Verschlüsselungsverfahren und nennen Sie jeweils einen Vorteil gegenüber dem jeweiligen anderen Verfahren. Asymmetrische Verschlüsselung",
  "answer" : "Erläuterung: Der Empfänger besitzt einen öffentlichen und einen privaten Schlüssel (Public und Private Key). Der Empfänger schickt den öffentlichen Schlüssel an den Sender, der damit die zu übertragenden Daten verschlüsselt. -Nur der Empfänger kann diese Daten mit seinem privaten Schlüssel wieder entschlüsseln. Vorteil: Der Schlüsselaustausch über einen unsicheren Kanal ist möglich.",
  "options" : [ "Bei aktivierten Privacy Extension:\n-- Der Server erhält bei jedem Neustart eine andere IPv6-Adresse\n-- Die Clients müssen daher die Server-Adresse jeweils neu ermitteln.", "Angreifer versucht, über gefälschte Webseiten, E-Mails oder Kurtznachrichrten an persönliche Daten eines Internet-Benutzers wie z.B. Kreditkartendaten zu gelangen.", "Vorteile: 1. Mitarbeiter (Gruppenleiter) können flexible eingesetzt werden. 2. Spezialisierung leichter möglich 3. Kurze Dienstwege 4. Betonung der Fachautorität Nachteile: 1. Mitarbeiter können bei Beauftragung durch zwei Abteilungsleiter überfordert werden. 2. Probleme in der Abgrenzung von Zuständigkeiten können entstehen. 3. Schwierige Fehlerzuweisung 4. Überforderung der Mitarbeiter durch wiedersprüchliche Anweisungen.", "Erläuterung: Der Empfänger besitzt einen öffentlichen und einen privaten Schlüssel (Public und Private Key). Der Empfänger schickt den öffentlichen Schlüssel an den Sender, der damit die zu übertragenden Daten verschlüsselt. -Nur der Empfänger kann diese Daten mit seinem privaten Schlüssel wieder entschlüsseln. Vorteil: Der Schlüsselaustausch über einen unsicheren Kanal ist möglich." ]
}, {
  "question" : "Der Zugriff auf die Webseite für die Anmeldung erfolgt über das Protokoll HTTPs. Erläutern Sie die Aufgabe von HTTPs und nennen Sie den Port, den dieses Protokoll standardmäßig verwendet.",
  "answer" : "HTTPs verschlüsselt den http-Datenverkehr über den Port 443",
  "options" : [ "HTTPs verschlüsselt den http-Datenverkehr über den Port 443", "Bei WPA2-Enterprise vergist der Administrator persönliche Zugangsdaten an diejenigen Mitarbeiter, die Zugang zum WLAN erhalten sollen. Jeder Nutzer besitzt eine eigenen Zugangscode, der von einem zentralen System validiert wird. Der administrative Aufwand ist gering, wenn es darum geht, bei einem Ausscheiden den Zugang zu sperren.  oder  Bei WPA2-Personal erhalten alle Mitarbeiter der TeNI GmbH dem gleichen Zugangscode (Netzwerkschlüssel) zum WLAN. Der Administrator muss den Netzwerkschlüssel in jeden Zugangspunkt (Access Point) zum WLAN eingetragen. ", "Drei Festplatten, wobei in keinem Fall Original- und Spiegelplatte ausfallen dürfen (Best Case)", "SNMP bietet die Möglichkeit, Status- und Fehlermeldungen an einen zentralen Server (IP-Adresse) zu übermitteln. Damit können Fehler einfacher und schneller identifiziert werden." ]
}, {
  "question" : "Das Datensicherungsprogramm setzt beim Restore das Archiv-Bit aller Dateien auf „eins\". Erläutern Sie die Auswirkung auf die nächsten differenziellen Tagesdatensicherungen. ",
  "answer" : "Nach dem Restore sind die Archiv-Bits aller Dateien gesetzt. Die Differenzielle Datensicherung sichert alle Dateien, deren Archiv-Bit gesetzt ist und setzt die Archiv-Bits anschließend nicht zurück. Damit sind die Datensicherungen vom Donnerstag, Freitag und Samstag in prinzip Vollbackups. Dies erklärt den erhöhten Zeitbedarf für die Datensicherung.",
  "options" : [ "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen", "Nach dem Restore sind die Archiv-Bits aller Dateien gesetzt. Die Differenzielle Datensicherung sichert alle Dateien, deren Archiv-Bit gesetzt ist und setzt die Archiv-Bits anschließend nicht zurück. Damit sind die Datensicherungen vom Donnerstag, Freitag und Samstag in prinzip Vollbackups. Dies erklärt den erhöhten Zeitbedarf für die Datensicherung.", "1. Bessere Ausnutzung der vorhandenen Hardware 2. Einfachere Verwaltung der virtuellen Machinen über Managementkonsole 3. Geringerer Energieverbrauch des Systems, da mehrere virtuelle Server auf einer Hardware laufen können 4. Einfacher Umzug von virtuellen Maschinen auf eine andere Hardware möglich 5. Gute Skalierbarkeit 6. Insgesamt kostengünstiger", "Mindmapping: 1. Mit Mindmaps können Ideen festgehalten werden 2. Ideen werden visualisiert 3. Ausgehend von Oberbegriffen werden Teilelemente zugeordnet. 4. Das Gesamtbild ergibt eine strukturierte Ordnung.\nBrainstorming: 1. Kreativitätstechnik zur Ideenfindung 2. Soll die Erzeugung von neuen Ideen in einem Team fördern. 3. Offene und uneingeschränkte Sammlung von Beiträgen, insbesondere keine Bewertung oder Kommentierung von Beiträgen durch andere Teilnehmer" ]
}, {
  "question" : "Es wird vorgeschlagen, auch die Auslagerungsdatei (Pagefile bzw. Swap-Partition) in das Restore mit einzubeziehen. Erläutern Sie, ob dieser Vorschlag sinnvoll ist.",
  "answer" : "Nicht sinnvoll, da sich die Auslagerungsdatei im Backup auf den Systemzustand vor dem Systemabsturz bezieht und daher nicht mehr relevant ist. Die Auslagerungsdatei wurde vom Betriebssystem bereits neu erstellt.",
  "options" : [ "Nicht sinnvoll, da sich die Auslagerungsdatei im Backup auf den Systemzustand vor dem Systemabsturz bezieht und daher nicht mehr relevant ist. Die Auslagerungsdatei wurde vom Betriebssystem bereits neu erstellt.", "Es sollte ein Repository-Server mit den aktuellen, freigegebenen Softwareupdates bereitsgestellt werden. Die Clients holen aufgrund einer Systemricthlinie/Cronjob zeitgesteuert die Updates beim Server ab; im Idealfall außerhalb der Arbeitszeit der Nutzer.", "AES: Symmetrisches Verschlüsselungsverfahren SHA1: Hashfunktion zur Bildung eindeutiger Prüfsummen", "1. Die Filiale bildet mit einer Hashfunktion einen Hashwert vom PSK 2. Dieser Hashwert wird an die Zentrale übermittelt. 3. Diese bildet auch einen Hashwert vom PSK. Stimmen der erechnete und der übermittelte Hashwert überein, ist das VPN*Gteway der Filiale authetifiziert." ]
}, {
  "question" : "Von einer externen Festplattenstation, die an eine Workstation angeschlossen ist, sollen Daten ins RAID des Servers übertragen werden. Die externe Festplattenstation (SSD-Festplatte) ist über SATA III Interface und eSATA an die Workstation angeschlossen. Das RAID im Server besteht aus HDDs mit SAS-II Interface, die an einem PCle 2.1 x 2 RAID-Controller angeschlossen sind. Die Workstation und der Server befinden sich im gleichen „Gigabit-Ethernet\" Subnetz. Erläutern Sie, welche Schnittstelle die Übertragungszeit bestimmt.",
  "answer" : "Die Gigabit-Ethernet Schnittstelle ist mit ca. 1000Mbit/s die Schnittstelle mit der niesrigsten Datenübertragungsrate. (SATA=600MB/s eSATA=300MB/s Gigabit-Ethernet=125 MB/s SAS-2=600MB/s PCIe 2.1-x2 = 1000MB/s",
  "options" : [ "Die Gigabit-Ethernet Schnittstelle ist mit ca. 1000Mbit/s die Schnittstelle mit der niesrigsten Datenübertragungsrate. (SATA=600MB/s eSATA=300MB/s Gigabit-Ethernet=125 MB/s SAS-2=600MB/s PCIe 2.1-x2 = 1000MB/s", "Maßnahmen CI (Corporate Identity), Hausmesse, Podiumsdiskussion", "Mindmapping: 1. Mit Mindmaps können Ideen festgehalten werden 2. Ideen werden visualisiert 3. Ausgehend von Oberbegriffen werden Teilelemente zugeordnet. 4. Das Gesamtbild ergibt eine strukturierte Ordnung.\nBrainstorming: 1. Kreativitätstechnik zur Ideenfindung 2. Soll die Erzeugung von neuen Ideen in einem Team fördern. 3. Offene und uneingeschränkte Sammlung von Beiträgen, insbesondere keine Bewertung oder Kommentierung von Beiträgen durch andere Teilnehmer", "Ad-Hoc-Modus: Betriebmodus, in dem die Kommunikation zwischen den einzelnen Teilnehmern (Clients) untereinander ohne zentrale Verbindungsstelle (Access Point) erfolgt." ]
}, {
  "question" : "Für mobile Endgeräte soll ein DHCP-Dienst eingerichtet werden.Nennen Sie vier Netzwerkeinstellungen, die über den DHCP-Dienst an die Clients zugewiesen werden können.",
  "answer" : "1. IP-Adresse 2. Subnetzmaske 3. Gateway 4. DNS-Server 5. WINS-Server 6. Timeserver",
  "options" : [ "1. Notebook WLAN-Karte unterstützt Standard 802.11n nicht. 2. Bauliche Gegebenheiten, z.B. Stahlbetonwände, führen zur Signaldämpfung 3. Access-Point ist zu weit vom Notebook entfernt 4. Andere WLANs in Reichweite senden auf dem gleichen Kanal 5. Belegte Seitenkanäle anderer WLANs 6. Nettodatentransferrate weicht wegen Protokollverhead immer von der Bruttodatentransferrate ab.", "1. SAN besitzt höhere Performance (separates Hochgeschwindigkeitsnetz) 2. Erlaubt zeitnahe Datensicherung 3. Arbeitet blockbasierend 4. Besitzt eigene Hardware-Umgebung (z.B. FC-Switch) 5. Skalierbar, z.B. durch zusätliche Switche 6. Unabhängig vom Standort und zentraler Verwaltung", "1. IP-Adresse 2. Subnetzmaske 3. Gateway 4. DNS-Server 5. WINS-Server 6. Timeserver", "1. Subnetmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Laufzeit der IP-Adresse  4. DNS 5: Domainname 6. Broadcastadresse 7. SMTP-/POP-Server" ]
}, {
  "question" : "Im Netzwerk wird ein DNS-Server betrieben. Erläutern Sie die Aufgabe eines DNS-Servers.",
  "answer" : "Auflösung der Namen in IP-Adressen. Der Client sendet eine Anfrage mit den Zielnamen an den DNS-Server. Der DNS-Server gibt die IP-Adresse an den Client zurück.",
  "options" : [ "Auflösung der Namen in IP-Adressen. Der Client sendet eine Anfrage mit den Zielnamen an den DNS-Server. Der DNS-Server gibt die IP-Adresse an den Client zurück.", "Brute-Force-Angriff: Ermittlung von z.B. Passworten durch simples Ausprobieren aller möglcihen Zeichenkombinationen bis zu einer bestimmten Länge.", "1. Der Client kontaktiert den Server und schickt ihm Verschlüsselungsparameter. 2. Der Server wählt die entsprechenden Verschlüsselungsparameter aus und schickt dem Client sein Zertifikat mit seinem öffentlichen Schlüssel. 3. Der Client überprüft das Serverzertifikat mit dem öffentlichen Schlüssel der CA. 4. Wenn das Serverzertifikat gültig/echt ist, generiert der Client einen Sitzungsschlüssel und schickt ihn -verschlüsselt mit dem öffentlichen Schlüssel- an den Server. 5. Der Server entschlüsselt den Sitzungsschlüssel mit seinem privaten Schlüssel. 6. Die Datenübertragung wird mit einem sysmmetrischen Verfahren verschlüsselt. (Schlüssel ist der Sitzungsschlüssel.)", "Ein Provider stellt On Demand Software über das Internet funktionstüchtig und skalierbar bereit. Dir Software kann von Nutzern weltweit über das Internet mit einem Thin Client (Webbrowser) genutzt werden. Die verarbeiteten Daten werden in der Regel ebenfalls in der Cloud zentral gespeichert. Ein Kunde zahlt nur für die Nutzung der Software.  1. Office-Anwendungen (z.B. Textverarbeitung, Tabellenkalkulationen, Präsentationen) 2. ERP (Enterprise-Ressource-Planing) 3. CRM (Costumer Relationship-Management) 4. Dokumenten-/Archivverwaltung 5. Content Management" ]
}, {
  "question" : "Am lokalen DNS-Server wird ein Forwarder eingerichtet. Erläutern Sie, warum der Eintrag eines Forwarders notwendig ist.",
  "answer" : "Der lokale DNS-Server kann nur Namensanfragen für seine eigene Domäne beantworten. Namensanfragen für andere Donänen müssen von anderen DNS-Servern aufgelöst werden. Deswegen werden diese Anfragen an den Forwarder weitergeleitet.",
  "options" : [ "Der lokale DNS-Server kann nur Namensanfragen für seine eigene Domäne beantworten. Namensanfragen für andere Donänen müssen von anderen DNS-Servern aufgelöst werden. Deswegen werden diese Anfragen an den Forwarder weitergeleitet.", "Asymmetrisches Verschlüsselungsverfahren", "Nachweis der Identität eines Benutzers mittels der Kombination zweier unterschiedlicher und unabhängiger Komponenten (gehime Kennungen, individuelle Merkmale oder persönlicher Besitz wir Passwort, PIN, biometrische Merkmamle, Chipkarten, Schlüssel) Beispiel: Bankkarte plus PIN am Geldautomat.", "1. Ausreichend große Anzahl freier Netzadressen 2. NAT nicht mehr notwendig 3. IPsec im IPv6-Protokoll integriert. 4. Einfacheres Routing 5. Mobile IPv6 Adresse(weltweit unter der gleichen IPv6-Adresse erreichbar.)" ]
}, {
  "question" : "In der Konfiguration des DNS-Servers finden Sie Einträge zu Root-Nameservern. Erläutern Sie die Aufgabe der Root-Nameserver.",
  "answer" : "Root-Nameserver bilden die Wurzel eines DNS-Serverbunds, der hierarchisch aufgebaut ist. Wenn ein lokaler DNS oder der DNS beim ISP (Internet Service Provider) einen Domain-Namen nicht im Speicher hat, wird dieser beim nächsthöherem Nameserver nachgefragt, dies kann bis zu den Root-Nameservern erfolgen, um die IP des Toplevel-Domainserver zu erhalten.",
  "options" : [ "Generationenprinzip: Es sind immer mehrere Sicherungen verschiedene zeitlicher Abstufung vorhanden. Damit bleibt gesichert, dass einer Beschädigung der Daten auf der Stufe des \"Vaters\", die verlorenen Daten aus der \"Großvater\"-Stufe widerhergestellt werden können. Gleiches gilt für die Beschädigung der Daten auf der \"Sohn\"-Ebene. Daher spricht man bei diesem Sicherungsprinzip auch von einem Rotationsschema.", "Möglichkeit, Daten priorisiert in Netzwerkgeräten (z.B. Switch, Router) zu verarbeiten, um eine schnellere Weiterleitung zu ermöglichen", "1. Mitarbeiter schwer einzuschätzen/Mitarbeiter können durch Aufgaben von zwei Vorgestzten überfordert werden. 2. PL können sich über Zuständigkeit und Aufgabezuteilung an Mitarbeiter streiten, was zu schlechtem Arbeitklima führt.", "Root-Nameserver bilden die Wurzel eines DNS-Serverbunds, der hierarchisch aufgebaut ist. Wenn ein lokaler DNS oder der DNS beim ISP (Internet Service Provider) einen Domain-Namen nicht im Speicher hat, wird dieser beim nächsthöherem Nameserver nachgefragt, dies kann bis zu den Root-Nameservern erfolgen, um die IP des Toplevel-Domainserver zu erhalten." ]
}, {
  "question" : "Der ISP betreibt für die Beruflichen Schulen N-Stadt einen E-Mail-Server. Die E-Mail-Postfächer werden von POP3 auf IMAP4 umgestellt. Erläutern Sie den wesentlichen Vorteil, den die Nutzer von dieser Umstellung haben.",
  "answer" : "Die E-Mails werden nicht mehr vom E-Mail-Server heruntergeladen (POP3), sondern verbleiben auf den E-Mail-Server(IMAP4). So können die E-Mails von verschiedenen Rechnern gelesen werden.",
  "options" : [ "Ein WORM Hard-Disk-Array ist eine speziell auf die Datenarchivierung optimierte Festplattenstation. Nachdem sie beschrieben wurde, ist nur noch Lesezugriff möglich.", "Die E-Mails werden nicht mehr vom E-Mail-Server heruntergeladen (POP3), sondern verbleiben auf den E-Mail-Server(IMAP4). So können die E-Mails von verschiedenen Rechnern gelesen werden.", "Die Geschwindigkeit, mit der die Auslagerungsdatei geschrieben und gelesen wird, beeinflusst die Performance des Systems. Deshalb sollte dafür eine separate, schnelle Festplatte vorgesehen werden. Außerdem besteht für die Auslagerungsdatei nicht die hohe Anforderung vor Verlust.", "Der Typ1-Hypervisor(Bare-Metal) kann ohne weitere Software mit der Hardware kommunizieren und setzt nicht wie der Typ-2-Hypervisor auf einem vollwertigen Betriebssystem auf." ]
}, {
  "question" : "Der ISP betreibt für die Beruflichen Schulen N-Stadt einen E-Mail-Server. Die E-Mail-Postfächer werden von POP3 auf IMAP4 umgestellt. Nennen Sie die Einstellung, die am Mailclient der Arbeitsplatzsysteme geändert werden muss.",
  "answer" : "Es muss das Protokoll für den Posteingangsserver von POP3 auf IMAP4 geändert werden.",
  "options" : [ "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können.", "Vorteile: 1. Mitarbeiter (Gruppenleiter) können flexible eingesetzt werden. 2. Spezialisierung leichter möglich 3. Kurze Dienstwege 4. Betonung der Fachautorität Nachteile: 1. Mitarbeiter können bei Beauftragung durch zwei Abteilungsleiter überfordert werden. 2. Probleme in der Abgrenzung von Zuständigkeiten können entstehen. 3. Schwierige Fehlerzuweisung 4. Überforderung der Mitarbeiter durch wiedersprüchliche Anweisungen.", "VLAN-Tags sind notwendig, damit der nächste Switch erkennt, welchem VLAN er die angekommenden Frames zuordnen muss.", "Es muss das Protokoll für den Posteingangsserver von POP3 auf IMAP4 geändert werden." ]
}, {
  "question" : "Der ISP betreibt für die Beruflichen Schulen N-Stadt einen E-Mail-Server. Die E-Mail-Postfächer werden von POP3 auf IMAP4 umgestellt. Nennen Sie eine Einstellung, die an einer anderen Netzwerkkomponente der Beruflichen Schulen N-Stadt geändert werden muss.",
  "answer" : "Änderung an der Firewall bzw. am Router. Alternativ: Im Falle einer neuen IP-Adresse des Mail-Servers könnte der mx-Eintrag im DNS-Server geändert werden.",
  "options" : [ "Der Speicherplatzbedarf für die Texte verdoppelt sich bei 16 Bit UNICODE bzw. vervierfacht sich bei 32 Bit UNICODE.", "IEEE 802.3af", "Änderung an der Firewall bzw. am Router. Alternativ: Im Falle einer neuen IP-Adresse des Mail-Servers könnte der mx-Eintrag im DNS-Server geändert werden.", "Eine Demilitarisierte Zone (DMZ) ist ein separierter Netzwerkabschnitt zwischen zwi Netzwerken, inder Regel zwischen einem internen Netz und dem Internet. Funktionell ist die DMZ durch zwei (logische oder physikalische) Firewall von Internet und internem Netz getrennt. In diesen Abschnitt werden Dienste platziert, die von außen erreichbar sein sollen, aber aus Sicherheitsaspekten nicht im internen Netz betrieben werden sollen. Bei einer Kompromittierung eines Dienstes ist interne Netz durch die zweite Firewall geschützt." ]
}, {
  "question" : "Die Administratoren der Beruflichen Schulen in N-Stadt überlegen, das IPv4-Protokoll durch IPv6 zu ersetzen. Nennen Sie drei Vorteile, die das neue IPv6-Protokoll gegenüber der Version 4 bietet.",
  "answer" : "1. Wesentlich größerer Adressraum durch 128 Bit Adressen 2. Schnelleres Routing (Wegfall der IP-Header-Checksum, Flowlabel) 3. Mobile IP-Adresse 4. Autokonfiguration der Clients",
  "options" : [ "Bei der differenziellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen bis zur letzten Vollsicherung gescihert. Die zu sichernde Datenmenge nimmt stetig zu, die Anzahl der zurückzusichernden Datenstände ist immer zwei. Bei der inkrementellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen zeit der letzten Datensicherung gesichert, deren Archivbit gesetzt ist. Das Archivbit wird nach der Datensicherung zurückgesetzt. Die Anzahl der zurücksicherenden Datenstände nimmt stetig zu.", "1. Wesentlich größerer Adressraum durch 128 Bit Adressen 2. Schnelleres Routing (Wegfall der IP-Header-Checksum, Flowlabel) 3. Mobile IP-Adresse 4. Autokonfiguration der Clients", "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder Hardware eingesetzt werden können. 2. Energieeinsparrung, da mehrere virtuelle Server auf einer physikalischen Machine betrieben werden können. 3. Bessere Auslastung der physischen Hardware 4. Vereinfachung der Serververwaltung durch Managementkonsole der Hypervisorsoftware", "laaS (lnfrastructure as a service):- VolP-Telefonanlage -Cloud-Backup-System PaaS (Platform as a service):-Web-Hosting mit Datenbank und Entwicklungssystem  SaaS (Software as a service):- E- Mail-Systeme - Online Office-Anwendungen - Onlinespiele " ]
}, {
  "question" : "Von der zentralen DV-Abteilung der Stadtverwaltung wurde den Beruflichen Schulen N-Stadt folgendes 1Pv6-Netzwerk zur Verfügung gestellt: 2001:0DBS:0045:0COO: :/60  Geben Sie die 1Pv6-Netzadresse in verkürzter Schreibweise wieder. ",
  "answer" : "2001:DB8:45:C00::/60",
  "options" : [ "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke in Form von ARP-Spoofing. Dabei wird der ARP-Cache des Clients so manipuliert, dass verschiedene IP-Adressen in die MAC-Adresse des Angreifers aufgelöst werden.", "2001:DB8:45:C00::/60", "1. Der aktuelle Gesamtzustand des Systems bleibt erhalten. 2. Der gesamte Inhalt des Arbeitsspeicher wird auf nicht flüchtigen Speichermedien (i.d.R. auf ein Festplatte) gespeichert. 3. Das System kann aus STD i.d.R. schneller wieder aufgeweckt werden als das System beim vollständigen Neustart benötigt.", "1. Festlegung der Standartkonfiguration für eine virtuelle Maschine (VM) 2. Installation einer Standard-VM (ggf. für jede Abteilung einen eigenen VM-Build anlegen) 3. Erstellen einer VM 4. Installation eines Server-Betriebssystems 5. Installation eines Thin-Client-Betriebssystems 6. (Installation ggf. auch unter einem physischen Betriebssystem) 7. Kopieren, Klonen der VM (Unter Beachtung der vorhanden Lizenzbedingungen) 8. Starten der VM 9. Erstellen der Thin-Client-Server-Verbindungsprofile für jeden Build (Beim Verbindungsprofil einer Abteilung müssen die IP-Adressen der virtuellen Desktops dem Build der Abteilung zugewiesen werden.  10. Festlegung, wie die physischen Clients gestartet werden sollen. (z.B. PXE-Boot, Festplatte oder CD-ROM)" ]
}, {
  "question" : "Zu Testzwecken haben die Administratoren einige Hosts im Dual-Stack konfiguriert.Erläutern Sie den Begriff „Dual-Stack\".",
  "answer" : "Aus dem Host sind sowohl das IPv4- als auch das IPv6-Protokoll konfiguriert und aktiviert.",
  "options" : [ "Aus dem Host sind sowohl das IPv4- als auch das IPv6-Protokoll konfiguriert und aktiviert.", "1.Erlaubnis ist erforderlich 2. Person ist durch den Kontext identifizierbar", "Daten dürfen ausschließlich autorissierten Personen zugänglich sein.", "DNS übernimmt die Auflösung von Hostnamen bzw. URLs in IP-Adressen bzw. umgekehrt." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, welche Gefahr für den User besteht, wenn die Workstation mit der IPv6-Global-Unique-Adresse im Internet eine Seite besucht.",
  "answer" : "Die globale eindeutige Adresse (öffentliche Adresse) des Clients besteht aus einer 64-Bit-Netz-ID und einer 64-Bit-Interface-ID wurde aus der MAC-Adresse generiert. Damit ist es möglich, IP-Pakete auf die MAC-Adresse des Hosts zurückverfolgen. Ein anonymes Surfen ist damit nicht mehr möglich. Alternativ: Der Client kann über seine globale eindeutige Adress (öffentliche Adresse) auch von außen erreicht werden, da im Gegensatz zu IPv4 kein NAT mehr stattfindet. Möglichkeit für einen Angriff auf den Client.",
  "options" : [ "Unterstützung eines lokalen Sportvereins, karitativer Einrichtungen", "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3", "Die Datenmenge ist sehr groß und nimmt ständig zu.", "Die globale eindeutige Adresse (öffentliche Adresse) des Clients besteht aus einer 64-Bit-Netz-ID und einer 64-Bit-Interface-ID wurde aus der MAC-Adresse generiert. Damit ist es möglich, IP-Pakete auf die MAC-Adresse des Hosts zurückverfolgen. Ein anonymes Surfen ist damit nicht mehr möglich. Alternativ: Der Client kann über seine globale eindeutige Adress (öffentliche Adresse) auch von außen erreicht werden, da im Gegensatz zu IPv4 kein NAT mehr stattfindet. Möglichkeit für einen Angriff auf den Client." ]
}, {
  "question" : "Bei einem Ping-Test von der Workstation zum Server ,, 2001 :db8:45:c0f: 2ae:3dff:fe45:cd07\" wird dieser nicht erreicht. Von anderen IPv6-Hosts kann dieser Server ohne Probleme erreicht werden. Nennen Sie einen möglichen Grund für den fehlgeschlagenen Ping und beschreiben Sie eine Lösungsmöglichkeit.",
  "answer" : "Auf dem Client ist kein IPv6-Gateway eingetragen. Dieser muss in der IPv6-Konfiguration ergänzt werden, um die Kommunikation aus dem eigenen Netz heraus zu ermöglichen.",
  "options" : [ "Auf dem Client ist kein IPv6-Gateway eingetragen. Dieser muss in der IPv6-Konfiguration ergänzt werden, um die Kommunikation aus dem eigenen Netz heraus zu ermöglichen.", "1. Höhere Speicherkapazität je Speichermodul 2. Geringere Enerigieumsatz 3. Höhere Taktfrequenz", "Unicast:Bezeichnet eine einzelne Netzwerkschnittstelle. Pakete werden zu der durch die eindeutige Adresse gekennzeichneten Netzwerkschnittstelle gesendet.", "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke durch Manipilation der Namenauflösung des Clients. Dabei wird die Host-Datei des Clients so manipuliert, dass verschiedene Hostnamen in die IP-Adresse des Angreifer aufgelöst werden." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, warum die Header Checksum an jedem Hop neu berechnet werden muss. ",
  "answer" : "Die Header-Checksum muss neu berechnet werden, da sich TTL an jedem Hop (Router) ändert.",
  "options" : [ "1. Subnetzmaske 2. Ip-Adresse des Standardgateway 3. Lease-Time 4. DNS 5. Zeit-Server 6. Proxy über Wpad", "Die Header-Checksum muss neu berechnet werden, da sich TTL an jedem Hop (Router) ändert.", "Ja. Routinkprotokoll ist in diesem Fall sinnvoll. Über das Routingsprokoll würde automatisch eine Ersatzroute eingestzt werden.", "Authentizität: Identifizierung autorisierter Nutzer. Überprüfung der Daten, dass sie nur der autorisierten Quellen stammen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, wie der Client den Quell-Port erzeugt hat. ",
  "answer" : "Zufälliger Wert im Bereich 1024-65535.",
  "options" : [ "Zufälliger Wert im Bereich 1024-65535.", "Ja. Routinkprotokoll ist in diesem Fall sinnvoll. Über das Routingsprokoll würde automatisch eine Ersatzroute eingestzt werden.", "Die Einrichtung der Weiterleitung ist notwendig, damit Hostnamen in IP-Adressen aufgelöst werden können, die nicht in der eigenen Zone sind.", "Mehrere Computer (Bot-Netz) schicken gleichzeitig so viele Anfragen an IT-Systeme, dass diese durch Überlastung ihren Dienst einstellen und Websites oder andere Internet-Services nicht mehr aufrufbar sind." ]
}, {
  "question" : "Die Administratoren der OHAGE GmbH überlegen, IPv6 einzuführen. Erläutern Sie, warum sich der Client die IPv6-Adresse fe80::5226:90ff:fea9:1758 generiert hat. ",
  "answer" : "Es handelt sich um die Link-Lokal Adresse, die für die Kommunikation im lokalen IPv6-Segment benutzt wird (Kommunikation mit anderen Geräten im lokalen Segment).",
  "options" : [ "Das TTL-Feld im IP-Header wird bei jedem Hop um 1 vermindert. Hat die TTL den Wert 0, wird das Paket verworfen.", "Auflösung der Namen in IP-Adressen. Der Client sendet eine Anfrage mit den Zielnamen an den DNS-Server. Der DNS-Server gibt die IP-Adresse an den Client zurück.", "Beteiligung des Unternehmens an sozialen Netzwerken wie Facebook, XING und Twitter, Einrichtung von Communities virales Marketing", "Es handelt sich um die Link-Lokal Adresse, die für die Kommunikation im lokalen IPv6-Segment benutzt wird (Kommunikation mit anderen Geräten im lokalen Segment)." ]
}, {
  "question" : "Die OHAGE GmbH möchte für ihre Mitarbeiter und Kunden in ihren Konferenzräumen einen Internetzugang in Form eines WLAN-Netzwerkes einrichten.  Der WLAN-Access-Point wird im Infrastruktur-Modus betrieben. Erläutern Sie den Begriff „Infrastruktur-Modus\".",
  "answer" : "Die Kommunikation bzw. Koomunikationsteuerung im WLAN findet über einen zentralen Punkt (WLAN Router bzw. Access Point) statt.",
  "options" : [ "Die Kommunikation bzw. Koomunikationsteuerung im WLAN findet über einen zentralen Punkt (WLAN Router bzw. Access Point) statt.", "1. Durch Wegfall von Stellen größere Arbeitsbelastung 2. Durch zwei Chefs Konflikte der Zuständigkeit 3. Ständiger Arbeitsplatzwechsel durch zwei Standorte.", "1. Minderung, gelieferte Kameras gegen angemessenen Preisnachlass behalten. 2. Oder Umtauscht; Rücknahme der gelieferten Kameras und Lieferung der bestellten Kameras in angemessener Frist.", "Erläuterung: Der Empfänger besitzt einen öffentlichen und einen privaten Schlüssel (Public und Private Key). Der Empfänger schickt den öffentlichen Schlüssel an den Sender, der damit die zu übertragenden Daten verschlüsselt. -Nur der Empfänger kann diese Daten mit seinem privaten Schlüssel wieder entschlüsseln. Vorteil: Der Schlüsselaustausch über einen unsicheren Kanal ist möglich." ]
}, {
  "question" : "Der WLAN-Access-Point unterstützt den Standard IEEE802.11 n mit einer Datentransferrate von 300 Mbit/s. Bei einem Test mit einem Notebook wurde nur eine maximale Transferrate von 48 Mbit/s erzielt. Erläutern Sie drei mögliche Gründe, warum die Transferrate nicht dem angegebenen Wert von 300 Mbit/s entspricht. ",
  "answer" : "1. Notebook WLAN-Karte unterstützt Standard 802.11n nicht. 2. Bauliche Gegebenheiten, z.B. Stahlbetonwände, führen zur Signaldämpfung 3. Access-Point ist zu weit vom Notebook entfernt 4. Andere WLANs in Reichweite senden auf dem gleichen Kanal 5. Belegte Seitenkanäle anderer WLANs 6. Nettodatentransferrate weicht wegen Protokollverhead immer von der Bruttodatentransferrate ab.",
  "options" : [ "Gestaltungsrichtlinie, die beschreibt, wie die Elemente einer Internetseite format zu gestalten sind; diese Richtlinien sollen ein einheitliches Erscheinungsbild der Internetauftritte gewährleisten.", "1. Notebook WLAN-Karte unterstützt Standard 802.11n nicht. 2. Bauliche Gegebenheiten, z.B. Stahlbetonwände, führen zur Signaldämpfung 3. Access-Point ist zu weit vom Notebook entfernt 4. Andere WLANs in Reichweite senden auf dem gleichen Kanal 5. Belegte Seitenkanäle anderer WLANs 6. Nettodatentransferrate weicht wegen Protokollverhead immer von der Bruttodatentransferrate ab.", "Bezeichnung des Risikos:Datenverlust   Abwehrmaßnahme:Aufbewährung von Backups in anderen Feuerschutzbereichen", "End-to-Site bzw. Tunnelmodus, Vermittlungsschicht bzw. Network-Layer (Schicht 3)" ]
}, {
  "question" : "Für die Anmeldung an das WLAN soll ein RADIUS-Dienst (Remote Authentication Dial-ln User Service) genutzt werden. Bei der Nutzung von RADIUS wird von einem MA-System gesprochen. Nennen Sie die drei AM Begriffe.",
  "answer" : "Authentication (Authentifizierung) Authorization (Autorisierung) Accounting (Abrechnung)",
  "options" : [ "Vorteile: 1. Ständige Erzeugung einer sinusförmigen Wechselspannung 2. Keine Umschaltzeiten Nachteile: 1. Geringere Wirkungsgrad (ca 90%) 2. Höherer Stromverbrauch 3. Hoher Preis", "Der Load Balancer teilt den Datenverkehr zwischen den Servern auf und sorgt so für bessere Antwortzeiten.", "1. Der Bildschirm muss frei von störenden Reflexionen und Blendungen sein 2. Das Bildschirmgerät muss frei und leicht drehbar und neigbar sein. 3. Die Tastatur muss vom Bildschirmgerät getrennt und neighbar sein. 4. Der Arbeitstisch mus eine ausreichend große und reflexinonsarme Oberfläche besitzen. 5. Der Arbeitsstuhl muss ergonomisch gestaltet und standardicher sein. 6. Eine Fußstütze auf Wunsch zur Verfügung zu stellen. 7. Die Beleuchtung muss der Art der Sehaufgabe entsprechen und an das Sehvermögen der Benutzer angepasst sein. 8. Dem Lärm, der durch dir zum Bildschirmarbeitsplatz gehörenden Arbeitmittel verursacht wird, ist Rechnung zu tragen. 9. Die Arbeitsmittel dürfen nicht zu einer erhöhten Wärmebelatung am Bildschirmarbeitsplatz führen.", "Authentication (Authentifizierung) Authorization (Autorisierung) Accounting (Abrechnung)" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei weitere Geräte, für die sich ein sinnvoller Einsatz an einem PoE-fähigen Switch anbietet.",
  "answer" : "1. Switch 2. IP-Telefon 3. IP-Kamera 4. Kartenleser (z.B. Zugangskontrolle) 5. Info-Terminal 6.Repeater",
  "options" : [ "Tunnelmodus", "1. Switch 2. IP-Telefon 3. IP-Kamera 4. Kartenleser (z.B. Zugangskontrolle) 5. Info-Terminal 6.Repeater", "Nutzung von Sof- und Hardware einer Privaten als auch einer Public Cloud.", "1. UNICODE erlaubt die Codierung der Zeichen fast aller Sprachen unserer Welt. 2. UNICODE wird für die Codierung von Texten auf Webseiten verwendet." ]
}, {
  "question" : "Das WLAN soll für Mitarbeiter und Kunden in zwei VLANs getrennt werden. Der Access-Point unterstützt Multi-SSID. Erläutern Sie in diesem Zusammenhang zwei wichtige Aufgaben von Multi-SSID.",
  "answer" : "1. Durch die Multi-SSID-Funktion können mehrere verschieden WLAN-Netze mit unterschiedlichen SSIDs(Netzwerkname eines Drahtlosnetzwerkes) eingerichtet werden, beispielweise für verschieden Abteilungen innerhalb einer Firma. 2. Für jedes Netze können unterschiedliche Sicherheitsmethoden oder Nutzungsrechte definiert werden, wie etwa die Bandbereite beschränkung für einzelne SSIDs.",
  "options" : [ "1. Durch die Multi-SSID-Funktion können mehrere verschieden WLAN-Netze mit unterschiedlichen SSIDs(Netzwerkname eines Drahtlosnetzwerkes) eingerichtet werden, beispielweise für verschieden Abteilungen innerhalb einer Firma. 2. Für jedes Netze können unterschiedliche Sicherheitsmethoden oder Nutzungsrechte definiert werden, wie etwa die Bandbereite beschränkung für einzelne SSIDs.", "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert.", "Multicast:Bezeichnet eine Gruppe von Netwerkgeräten. Pakete werden zu einer bestimmten Gruppe von Netzwerkschnittstellen gesendet. Bei IPv6 gibt es keine Broadcast-Adressen, deren Funktion wird durch Multicast-Adressen ersetzt.", "1. Geringe Umsatzrendite in Hard- und Softwarehandel aufgrund geringer Margen (Handelsspannen) 2. Absatz-/Umsatzrückgang aufgerund starker Mitbewerber (Internetshops, Handelsketten) 3. Gute Umsatzrendite bei Beratung, Netzwereinstallationen, Service und Schulung 4. Anpassung an Nachfrage 5. Diversifikation" ]
}, {
  "question" : "VLANs können dynamisch oder statisch eingerichtet werden.Erläutern Sie den prinzipiellen Unterschied zwischen den beiden Einrichtungsarten.",
  "answer" : "1. Statische VLANs werden portbasiert am Switch eingerichtet. Jedes Endgerät, das an einem dieser Port physisch angeschlossen wird, gehört zu dem entsprechenden VLAN. 2. Bei dynamischen VLANs erfolgt die Zuordnung der Endgeräte zu den Ports eines VLAN anhand von Kriterien, z.B. anhand der MAC-Adresse.",
  "options" : [ "Nutzung von Sof- und Hardware einer Privaten als auch einer Public Cloud.", "Die Geschwindigkeit, mit der die Auslagerungsdatei geschrieben und gelesen wird, beeinflusst die Performance des Systems. Deshalb sollte dafür eine separate, schnelle Festplatte vorgesehen werden. Außerdem besteht für die Auslagerungsdatei nicht die hohe Anforderung vor Verlust.", "1. Statische VLANs werden portbasiert am Switch eingerichtet. Jedes Endgerät, das an einem dieser Port physisch angeschlossen wird, gehört zu dem entsprechenden VLAN. 2. Bei dynamischen VLANs erfolgt die Zuordnung der Endgeräte zu den Ports eines VLAN anhand von Kriterien, z.B. anhand der MAC-Adresse.", "Beim Streaming von Daten geht es maßgeblich um die schnelle, unveränderte Bereitsstellung großer Datenmengen von Speichermedien in das Netzwerk. Um dies dauerhaft zu gewährleisten, sind Flexibiltät und Skalierbarkeit des Speichers für das Streaming wichtiger als die Prozessorleistung. Die Lesegeschwindigkeit des Speicher und die maximale Datentransferrate der Schnittstelle des Mediums sind sozusagen der Flaschenhals." ]
}, {
  "question" : "Der WLAN-Access-Point wird an einen getaggten Port (VLAN 1 und VLAN 99) am Switch angeschlossen. Erläutern Sie, warum ein VLAN-Tag bei der Übertragung nötig ist.",
  "answer" : "Die Frames müssen getagged werden, damit die empfangene Switch bzw. der Router die Frames wieder dem entsprechenden VLAN zuordnen kann.",
  "options" : [ "2. Antwortdatei mit Systemkonfiguration bereitstellen 3. Softwarepakete übers Netzwerk herunterladen und installieren.", "Die Frames müssen getagged werden, damit die empfangene Switch bzw. der Router die Frames wieder dem entsprechenden VLAN zuordnen kann.", "1. LAN-Schränke bzw. Technikräume absperren 2. Zugangskontrollen in den nicht öffentlichen Geschäftsräumen 3. WLAN-Accesspoints oder IP-gebundene Webcams so montieren, damit Besucher nicht an die Anschlüsse bzw. Anschlussdosen gelangen können. 4. Viedoüberwachung neuralgischer Orte unter Berücksichtigung des Datenschutzes. ", "Hypervisor-Architektur: Am besten geeignet ist die Hypervisor-Architektur, da sie eine bessere Ressourcenausnutzung bietet. Zunächst wird nur der sogenannte Hypervisor (z.B. Vmware ESX-Server) installiert, was manchmal auch als \"bare metal\"-Aufbau bezeichnet wird. Darauf liegen nebeneinander die anschließend installierten virtuellen Machinen." ]
}, {
  "question" : "Sie sollen im Rahmen des Projekts einen Server für den RADIUS-Dienst bereitstellen. Vor der Softwareinstallation soll noch der Arbeitsspeicher des Servers vergrößert werden. Dazu werden 4 GiByte DDR3-1333 (PC3-10600, 512 Mi Bit x 72) Module mit ECC-Support verwendet. Erläutern Sie, welche Art von Speicherfehlern mithilfe dieser ECC·Speichermodule erkannt und/oder korrigiert werden können. ",
  "answer" : "1 Bit- und 2-Bit-Speicherfehler werden erkannt. 1 Bit-Speicherfehler werden korrigiert.",
  "options" : [ "1. Geringere Ausfallzeiten durch Festplattenfehler, da keine mechanischen Verschleißsteile mehr vorhanden sind. 2. Höhere Systemleistung durch kürzere Zugriffzeiten der SSD-Festplatten 3. Bei hoher Einabudichte in Servern weniger Wärmeprobleme, da SSD-Festplatten wesentlich weniger Energie benötigen. 4. Der Server entwickeln weniger Betriebsgeräusche und Abwärme, dadurch gibt es mehr Möglichkeiten, einen geeigneten Serverstandort zu finden. 5. Es können die Nachteile (stoßempfindlich, magnetische Empfindlichkeit) Festplatten ausgeräumt werden.", "1 Bit- und 2-Bit-Speicherfehler werden erkannt. 1 Bit-Speicherfehler werden korrigiert.", "NAS: Speichersystem, das direkt an das Ethernet(Switch) angeschlossen wird. NAS verwendet iSCSI als Protokoll. NAS verwendet zur Adressierung den iqn (iSCSI qualifies name) bzw. NAS verwendet SMB als Protokoll NAS verwendet zur Adressierung die IP-Adresse\nSAN: Separates Speichernetzwerk. Server werden über einen Host-Bus-Adapter(HBA) an den SAN-Switch angeschlossen, an den wiederum die Speichersysteme angeschlossen sind. SAN nutzt Fiberchannel(FC) als Protokoll SAN nutzt zur Adressierung der WDN (Wold Wide Number)", "Symmetrisches Verschlüsselungsverfahren" ]
}, {
  "question" : "Beim Formatieren der Systemfestplatte kann die Größe der Zuordnungseinheit auf folgende Werte festgelegt werden: 572 Byte, 7.024 Byte, 2.048 Byte, 4.096 Byte, 8. 792 Byte, 16.384 Byte, 32. 768 Byte und 65.536 Byte Erläutern Sie den Zweck dieser Auswahlmöglichkeit.",
  "answer" : "1. Mit dieser Auswahlmöglichkeit kann eine Systemoptimierung vorgenommen werden. 2. Sollten viele kleine Dateien verarbeitet werden, so ist es sinnvoll für die Zuordnungseinheit, kleine Werte auszuwählen. 3. Entsprechend sollten für die Verarbeitung großer Dateien auch große Zuordnungseinheiten ausgewählt werden.",
  "options" : [ "1. Kürzere Wege in der Kommunikation zwischen den Mitarbeitern 2. Bessere Ausrichtung auf Kundenanforderungen 3. Förederung von Teamwork", "1. Mit dieser Auswahlmöglichkeit kann eine Systemoptimierung vorgenommen werden. 2. Sollten viele kleine Dateien verarbeitet werden, so ist es sinnvoll für die Zuordnungseinheit, kleine Werte auszuwählen. 3. Entsprechend sollten für die Verarbeitung großer Dateien auch große Zuordnungseinheiten ausgewählt werden.", "Diese Adresse ist wie eine normale öffentliche IPv4-Adresse zu sehen. Sie kennzeichnet eine einzige Schnitstelle.", "1. Punkt zu Punkt Verbindung zwischen angeschlossenen Endgeräten 2. Gesamte Bandbreite des Netzwerkes steht pro Port zur Verfügung 3. Arbeitet mit MAC-Adressierung." ]
}, {
  "question" : "Nach der Installation des Betriebssystems bleibt der RADIUS-Server zunächst in einem eigenständigen Netzwerk ohne DNS-Server mit zwei Test-Clients. Bei jedem Boot-Vorgang des Servers erscheint für einige Sekunden die Meldung: intel® Boot Agent PXE Base Code (PXE-2.1 build 091) lnitializing and establishing link -Erläutern Sie, ob dieser Teil des Boot-Vorgangs für die Funktion des RADIUS-Servers notwendig ist.",
  "answer" : "Diese Meldung erscheint, weil im BIOS der Netzwerkboot eingeschaltet. Da der Server aber von der internen Festplatte booten soll, ist es sinnvoll, den Netzwerkboot abzuschalten.",
  "options" : [ "Tunnelmodus und Transportmodus", "Unterstützung eines lokalen Sportvereins, karitativer Einrichtungen", "Auf der physischen Maschine wird eine Software installiert und gestartet, die ein kompletes Systemabbild erstellt und auf virtuelle Umgebung schreibt.", "Diese Meldung erscheint, weil im BIOS der Netzwerkboot eingeschaltet. Da der Server aber von der internen Festplatte booten soll, ist es sinnvoll, den Netzwerkboot abzuschalten." ]
}, {
  "question" : "Nach der Installation des Betriebssystems bleibt der RADIUS-Server zunächst in einem eigenständigen Netzwerk ohne DNS-Server mit zwei Test-Clients. Erläutern Sie, wie die DNS-Namensauflösung in dieser Testumgebung realisiert werden kann.",
  "answer" : "Ohne DNS-Server kann die Namenauflösung in der Testumgebung mittels Einträgen in der sogenannten hosts-Datei erfolgen. Dazu wird auf jedem Rechner in der hosts-Datei IP-Adresse und DNS-Name aller Rechner in der Testumgebung eingetragen.",
  "options" : [ "Bei der differenziellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen bis zur letzten Vollsicherung gescihert. Die zu sichernde Datenmenge nimmt stetig zu, die Anzahl der zurückzusichernden Datenstände ist immer zwei. Bei der inkrementellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen zeit der letzten Datensicherung gesichert, deren Archivbit gesetzt ist. Das Archivbit wird nach der Datensicherung zurückgesetzt. Die Anzahl der zurücksicherenden Datenstände nimmt stetig zu.", "Maßnahme 1. Einsatz von USV Erläuterung 1. Ein Stromausfall kann für eine bestimmte Zeit überbrückt werden Maßnahme 2. Mehrere Stromkreise Erläuterung 2. Ausfall eines Stromkreises wirkt sich nicht auf das gesamte Netz aus. Maßnahme 3. RAID-System Erläuterung 3. Daten gehen bei Festplatten nich verloren Maßnahme 4. Mehrpfadige Anbindung ans Netzwerk Erläuterung 4. Bei Ausfall eines Routers/Switch bleibet das Netzwerk funktionsfähig.", "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle.", "Ohne DNS-Server kann die Namenauflösung in der Testumgebung mittels Einträgen in der sogenannten hosts-Datei erfolgen. Dazu wird auf jedem Rechner in der hosts-Datei IP-Adresse und DNS-Name aller Rechner in der Testumgebung eingetragen." ]
}, {
  "question" : "Der RADIUS-Server bekommt folgenden Fully-Qualified-Domain-Name (FQDN):adius.it. ohage. de  Erläutern Sie an dem Beispiel den Aufbau eines FQDN.",
  "answer" : "Der Aufbau des FQDN (Fully Qualified Domain Name) entspricht dem Aufbau des DNS-Namenraums. Von rechts anch links werden die Angaben für 1. Top-Level-Domainname (de) 2. Domainname (ohage) 3. Sub-Domain(it) 4. Dienstname/Hostname (radius) angegeben.",
  "options" : [ "Die Aufspaltung (Trennung) in VLANs ist aus folgenden Gründen sinnvoll: 1. Reduzierung von Broadcasts 2. Erhöhung der Sicherheit, z.B. durch entsprechende Firewall-Regeln zwischen den VLANs.", "Blog: Virtuelles, öffentliches, kommentiertes Tagebuch, das auf einer Website geführt wird.", "Der Aufbau des FQDN (Fully Qualified Domain Name) entspricht dem Aufbau des DNS-Namenraums. Von rechts anch links werden die Angaben für 1. Top-Level-Domainname (de) 2. Domainname (ohage) 3. Sub-Domain(it) 4. Dienstname/Hostname (radius) angegeben.", "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management" ]
}, {
  "question" : "Nach erfolgreicher Testphase soll der physische RADIUS-Server virtualisiert und auf den zentralen Virtualisierungsserver umgezogen werden. Erläutern Sie, wie der Umzug einer physischen auf eine virtuelle Umgebung realisiert werden kann.",
  "answer" : "Auf der physischen Maschine wird eine Software installiert und gestartet, die ein kompletes Systemabbild erstellt und auf virtuelle Umgebung schreibt.",
  "options" : [ "Beschreibt die Abnahme des Signalpegels bei einer Übertragung", "Switch, Layer 2 (Sicherungsschicht)", "Solid State Disk, Datenspeicher auf Flash-Basis mit kurzer Zugriffszeit", "Auf der physischen Maschine wird eine Software installiert und gestartet, die ein kompletes Systemabbild erstellt und auf virtuelle Umgebung schreibt." ]
}, {
  "question" : "Für die Speicherung von Passwörtern werden häufig Hash-Algorithmen, wie zum Beispiel MD5 oder SHA 1, verwendet. Erläutern Sie die Funktionsweise eines Hash-Algorithmus.",
  "answer" : "Klartext Passwort wird mittels Hash-Algorithmus umgewandelt bzw. chiffriert. Das chiffrierte Passwort kann nicht zurückgewandelt werden.",
  "options" : [ "Abholen von E-Mails (Client vom Server)", "Einführung von QoS (Quality of Service) für VoIP. Einführung von getrennten VLANs für Daten und VoIP.", "Ein physischer Server wird in mehrere virtuell Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt.", "Klartext Passwort wird mittels Hash-Algorithmus umgewandelt bzw. chiffriert. Das chiffrierte Passwort kann nicht zurückgewandelt werden." ]
}, {
  "question" : "Neben Benutzername und Passwort werden digitale Zertifikate zur Authentifizierung verwendet. Erläutern Sie, wie der Server die Echtheit des Clientzertifikats prüfen kann.",
  "answer" : "1. Der Server entschlüsselt die digitale Signatur der CA mit dem Public Key der CA. 2. Dadurch erhält er den Hash-Wert, den die CA über die allgemeinen Angaben des Zertifikats gebildet hat. 3. Diesen vergleicht er mit dem von ihm gebildeten Hash-Wert. Stimmen die Hash-Werte überein, ist das Zertifikat gültig.",
  "options" : [ "Sockets bilden hauptsächlich eine Scnittstelle zwischen der TCP/IP-Implementierung und der eigentliche Aplikation. Bei einem Socket handelt es sich um ein Ende einer Kommunikationsschnittstelle in einem Netzwerk zwischen zwei Programmen, die Daten austauschen. Der Client fordert vom Betriebssystem einen Socket mit Portnummer an. Gegensatzt dazu wählen Server-Aplikationen den Port selber. ", "Norming: Regelungs- und Übereinkommensphase (Organisation)", "1. Der Server entschlüsselt die digitale Signatur der CA mit dem Public Key der CA. 2. Dadurch erhält er den Hash-Wert, den die CA über die allgemeinen Angaben des Zertifikats gebildet hat. 3. Diesen vergleicht er mit dem von ihm gebildeten Hash-Wert. Stimmen die Hash-Werte überein, ist das Zertifikat gültig.", "1. Garantierte Bandbreite durch den Provider. 2. In der Regel symmetrische Datenübertragungsraten 3. Erhöhte Sicherheit, da Standleitungen vom Internet technisch getrennt sind. 4. Freie Hardwarewahl an den Außenstellen, da standardisierte Scnittstelle(Ethernet) verwendet wird. 5. Datenverkehr wird immer von Außenstellen zur Zentrale geleitet, kann dort geliefert werden. 6. Zentrale Konfiguration der Firewall (zum Internet) möglich." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, wie verhindert wird, dass IP-Pakete in gerouteten Netzen endlos weitergeleitet werden. Nennen Sie drei S.M.A.R.T-Parameter, die zur Beurteilung des technischen Zustands der Festplatten geeignet sind.",
  "answer" : "Das TTL-Feld im IP-Header wird bei jedem Hop um 1 vermindert. Hat die TTL den Wert 0, wird das Paket verworfen.",
  "options" : [ "IEEE 802.3af", "Das TTL-Feld im IP-Header wird bei jedem Hop um 1 vermindert. Hat die TTL den Wert 0, wird das Paket verworfen.", "Ad-Hoc-Modus: Betriebmodus, in dem die Kommunikation zwischen den einzelnen Teilnehmern (Clients) untereinander ohne zentrale Verbindungsstelle (Access Point) erfolgt.", "Maßnahme: Ausschalten bei Nichtnutzung Wirkung: Kein Schutz, wenn das LAN im Betrieb ist." ]
}, {
  "question" : "Vor dem Einbau der Festplatten soll deren technischer Zustand mithilfe eines S.M.A.R.T-Tools überprüft werden.",
  "answer" : "1. Anzahl Betriebsstunden (Power On Hours) 2. Anzahl korrigierbar Schreib-/Lesefehler (Errors Recovered) 3. Anzahl nicht korrigierbarer Schreib-/Lesefehler (Seek Error Count) 4. Anzahl defekter Blöcke (Reallocated Sector Count) 5. Anlaufzeit (Spin Up Time) 6. Anzahl Ein-/Ausschaltvorgänge(Start/Stop Count) 7. Anzahl Parkvorgänge (Load/Unload Cycle Count)",
  "options" : [ "Vorteile: 1. Energieeinsparrung (Betriebund Kühlung) 2. Geringere Platzbedarf 3. Beschleunigung von Backups und Updates 4. Einfache Konsolidierung von Systemen 5. Bessere Auslastung der Hardware Nachteile: 1. Bestimmte Ressourcen stehen nur begrenzt zur Verfügung 2. Performanceprobleme 3. Sicherheitsrisiko durch fehlerhafte Implementierung und Konfiguration 4. Ausfallrisiko bei Hardwareausfall 5. Zusätzliches Wissen für die Administration ist notwendig", "1. Anzahl Betriebsstunden (Power On Hours) 2. Anzahl korrigierbar Schreib-/Lesefehler (Errors Recovered) 3. Anzahl nicht korrigierbarer Schreib-/Lesefehler (Seek Error Count) 4. Anzahl defekter Blöcke (Reallocated Sector Count) 5. Anlaufzeit (Spin Up Time) 6. Anzahl Ein-/Ausschaltvorgänge(Start/Stop Count) 7. Anzahl Parkvorgänge (Load/Unload Cycle Count)", "Zentraler und leistungsfähiger Switch im Netzwerk mit hohem Datendurchsatz, der im Allgemeinen im Backbone oder physischen Kern eines Netzwerks positioniert ist, redundant und auf schnelles Switchen ausgelegt ist.", "1. Dämpfung durch Hindernisse (Wände) 2. Verwendete Frequenz (2,4 oder 5GHz.) 3. Schichtverhältnisse sowie der Aufstellungsort der Access Point (Antennen) 4. Antennengewinn und abgestrahlte Sendeleistung 5. Qualität (und Empfangsempfindlichkeit) der Geräte (Router, Access Point) 6. Benötigte Übertrtagungsbandbreite 7. Elektrische/elektronische Störquellen (Bluetooth-Geräte, andere Geräte z.B. im ISM-Band usw.)" ]
}, {
  "question" : "Jedes der NAS-Systeme ist mit zwei Netzteilen ausgestattet. Sie verbinden die N€tzteile jeweils mit einem Ausgang derselben USV vom Typ VFI (Voltage & Frequency Independent). Eine Kollegin schlägt vor, die NAS-Systeme wie folgt an die Stromversorgung anzuschließen: - Netzteil 1 mit der USV verbinden - Netzteil 2 mit dem Stromversorgungsnetz verbinden. Nennen Sie ein Argument, das für diesen Vorschlag spricht.",
  "answer" : "1. Die USV wird entlastet, dadurch Kostensenkung möglich. 2. Unterbrechungfreies Arbeiten während einer Störung an der USV 3. Weniger Abwärme",
  "options" : [ "1. Die USV wird entlastet, dadurch Kostensenkung möglich. 2. Unterbrechungfreies Arbeiten während einer Störung an der USV 3. Weniger Abwärme", "Durch eine digitale Signatur kann geprüfft werden, ob die Nachricht vom erwarteten Absender stammt. Der Absender stellt zur Überprüfung der Signatur seinen öffentlichen Schlüssel bereit. Eine schwachere Alternative ist die Verwaltung eines Preshared Keys(PSK).", "Hypervisor-Architektur: Am besten geeignet ist die Hypervisor-Architektur, da sie eine bessere Ressourcenausnutzung bietet. Zunächst wird nur der sogenannte Hypervisor (z.B. Vmware ESX-Server) installiert, was manchmal auch als \"bare metal\"-Aufbau bezeichnet wird. Darauf liegen nebeneinander die anschließend installierten virtuellen Machinen.", "Nutzung von Sof- und Hardware einer Privaten als auch einer Public Cloud." ]
}, {
  "question" : "Jedes der NAS-Systeme ist mit zwei Netzteilen ausgestattet. Sie verbinden die N€tzteile jeweils mit einem Ausgang derselben USV vom Typ VFI (Voltage & Frequency Independent). Eine Kollegin schlägt vor, die NAS-Systeme wie folgt an die Stromversorgung anzuschließen: - Netzteil 1 mit der USV verbinden - Netzteil 2 mit dem Stromversorgungsnetz verbinden. Nennen Sie ein Argument, das gegen diesen Vorschlag spricht.",
  "answer" : "1. Die Restlaufzeit der USV wird evtl. falsch berechnet. 2. Bei direkter Versorgung werden Netzstörungen nicht gefiltert. 3. Der USV-Ausfall wird evtl. nicht bemerkt.",
  "options" : [ "Die Geschwindigkeit, mit der die Auslagerungsdatei geschrieben und gelesen wird, beeinflusst die Performance des Systems. Deshalb sollte dafür eine separate, schnelle Festplatte vorgesehen werden. Außerdem besteht für die Auslagerungsdatei nicht die hohe Anforderung vor Verlust.", "Der Gesamtstromverbrauch des Gerätes im Off-Modus muss unter 1 Watt liegen. Ziel ist das Einsparen von Energie und das Vermeiden CO2-Ausstoß.", "1. Die Restlaufzeit der USV wird evtl. falsch berechnet. 2. Bei direkter Versorgung werden Netzstörungen nicht gefiltert. 3. Der USV-Ausfall wird evtl. nicht bemerkt.", "Schicht 4 Transportschicht Schicht 3 Vermittlungsschicht" ]
}, {
  "question" : "Im Eigenschaftenfenster der Datei NAS-55.pdf ist angegeben, dass die Datei NAS-55.pdf eine Größe von 46.262 Byte besitzt,auf der Festplatte aber 49.152 Byte Speicherplatz belegt. Erläutern Sie den Hintergrund für die unterschiedlichen Größenangaben.",
  "answer" : "Dateisysteme für Festplatten verwenden sogenannte \"Cluster\" als kleinste Verwaltungseinheit. Fast immer ist die aktuelle Dateigröße (z.B. 46262 Byte) nicht ein ganzzahliges Vielfaches der Clustergöße (z.B. 1024, 2048, 4096 usw.). Dies führt dazu, dass der eine Cluster nicht vollständig wird, aber nur als Ganzes verwaltet wird. Dies erklärt die Differenz.",
  "options" : [ "1. Wesentlich größerer Adressraum durch 128 Bit Adressen 2. Schnelleres Routing (Wegfall der IP-Header-Checksum, Flowlabel) 3. Mobile IP-Adresse 4. Autokonfiguration der Clients", "Datei werden beim Löschen oder Formatieren bei den meisten Dateisystemen nicht physich gelöscht, sondern anfänglich lediglich \"ausgeblendet\" bzw. als \"gelöscht\" markiert. Die Daten selbst verbleiben jedoch auf der Festplatte, bis der entsprechende Bereich mit neuen Daten überschrieben wird. Anders verhält es sich nach einer physischen Löschung von Dateien mithilfe spezieller Programme.", "Dateisysteme für Festplatten verwenden sogenannte \"Cluster\" als kleinste Verwaltungseinheit. Fast immer ist die aktuelle Dateigröße (z.B. 46262 Byte) nicht ein ganzzahliges Vielfaches der Clustergöße (z.B. 1024, 2048, 4096 usw.). Dies führt dazu, dass der eine Cluster nicht vollständig wird, aber nur als Ganzes verwaltet wird. Dies erklärt die Differenz.", "1. Switches leiten Broadcasts über alle Ports weiter. 2. Bei redundanten Verbindungen entstehen so durch Datenvervielfältigung \"Broadcast-Stürme\", die das Netzwerk lahmlegen." ]
}, {
  "question" : "Bei der Ausstattung und der Einrichtung von Bildschirmarbeitsplätzen sind die im Anhang der Bildschirmarbeitsverordnung aufgeführten Anforderungen zu erfüllen. Nennen Sie zwei Punkte, die bei Aufstellung der Desktopsysteme gemäß Bildschirmarbeitsverordnung zu beachten sind.",
  "answer" : "1. Der Bildschirm muss frei von störenden Reflexionen und Blendungen sein 2. Das Bildschirmgerät muss frei und leicht drehbar und neigbar sein. 3. Die Tastatur muss vom Bildschirmgerät getrennt und neighbar sein. 4. Der Arbeitstisch mus eine ausreichend große und reflexinonsarme Oberfläche besitzen. 5. Der Arbeitsstuhl muss ergonomisch gestaltet und standardicher sein. 6. Eine Fußstütze auf Wunsch zur Verfügung zu stellen. 7. Die Beleuchtung muss der Art der Sehaufgabe entsprechen und an das Sehvermögen der Benutzer angepasst sein. 8. Dem Lärm, der durch dir zum Bildschirmarbeitsplatz gehörenden Arbeitmittel verursacht wird, ist Rechnung zu tragen. 9. Die Arbeitsmittel dürfen nicht zu einer erhöhten Wärmebelatung am Bildschirmarbeitsplatz führen.",
  "options" : [ "Repeater: Bitübertragungsschicht/Physical Layer (Layer 1)", "Bei der Daten-Deduplizierung wird Speicherplatz eingespart, indem mögliche Kopien von Dateien vermieden werden. Bei Dateien, die ganz oder teilweise den gleichen Inhalt haben, werden die übereinstimmenden Blöcke (Dateifragmente) nur einmal physich gespeichert. Dadurch beschleunigt sich sowohl der Backup-Prozess als auch gegebenenfalls eine Datenwiederherstellung.", "1. Der Bildschirm muss frei von störenden Reflexionen und Blendungen sein 2. Das Bildschirmgerät muss frei und leicht drehbar und neigbar sein. 3. Die Tastatur muss vom Bildschirmgerät getrennt und neighbar sein. 4. Der Arbeitstisch mus eine ausreichend große und reflexinonsarme Oberfläche besitzen. 5. Der Arbeitsstuhl muss ergonomisch gestaltet und standardicher sein. 6. Eine Fußstütze auf Wunsch zur Verfügung zu stellen. 7. Die Beleuchtung muss der Art der Sehaufgabe entsprechen und an das Sehvermögen der Benutzer angepasst sein. 8. Dem Lärm, der durch dir zum Bildschirmarbeitsplatz gehörenden Arbeitmittel verursacht wird, ist Rechnung zu tragen. 9. Die Arbeitsmittel dürfen nicht zu einer erhöhten Wärmebelatung am Bildschirmarbeitsplatz führen.", "Für einen Snapshot wird ein separater Pfad innerhalb des Dateisystems anglegt. Bei einem Fehler im Dateisystem oder einem Hardwareausfall wären alle Daten einschließlich des Snapshots verloren." ]
}, {
  "question" : "Die Betriebssysteminstallation der neuen Desktopsysteme soll über das Netzwerk erfolgen.Nennen Sie zwei weitere Schritte bis zur fertigen Betriebssysteminstallation. Schritt 1: Laden des lnstallers mittels PXE-Boot",
  "answer" : "2. Antwortdatei mit Systemkonfiguration bereitstellen 3. Softwarepakete übers Netzwerk herunterladen und installieren.",
  "options" : [ "2. Antwortdatei mit Systemkonfiguration bereitstellen 3. Softwarepakete übers Netzwerk herunterladen und installieren.", "1. Punkt zu Punkt Verbindung zwischen angeschlossenen Endgeräten 2. Gesamte Bandbreite des Netzwerkes steht pro Port zur Verfügung 3. Arbeitet mit MAC-Adressierung.", "SPI= Stateful Packet Inspection Firewall", "Domain Name System sorgt für die Auflösung von Hostnamen in IP-Adressen" ]
}, {
  "question" : "Die Mitarbeiter/Mitarbeiterinnen sollen bei ihrer Arbeit nicht durch Softwareupdates beeinträchtigt werden. Erläutern Sie ein Konzept zur Realisierung dieser Forderung.",
  "answer" : "Es sollte ein Repository-Server mit den aktuellen, freigegebenen Softwareupdates bereitsgestellt werden. Die Clients holen aufgrund einer Systemricthlinie/Cronjob zeitgesteuert die Updates beim Server ab; im Idealfall außerhalb der Arbeitszeit der Nutzer.",
  "options" : [ "A=Authentication:Identität(Echtheit) des Users feststellen A= Authorization: Zugriffsberechtigung prüfen A=Accounting: Abrechnung der Nutzung eines Dienstes, Leistungserfassung", "Aufgaben/Befugnisse dieser Stelle: Beratungsfunktion, keine Weisungsbefugnis, Fachautorität", "Methode von Trickbetrug mittels gefälschter E-Mails.", "Es sollte ein Repository-Server mit den aktuellen, freigegebenen Softwareupdates bereitsgestellt werden. Die Clients holen aufgrund einer Systemricthlinie/Cronjob zeitgesteuert die Updates beim Server ab; im Idealfall außerhalb der Arbeitszeit der Nutzer." ]
}, {
  "question" : "Bei der Übergabe der Desktopsysteme an die Benutzer werden Sie zu Sicherheitsrisiken beim Surfen im Internet gefragt.Erläutern Sie eine Auswirkung, falls „ Cookies\" vom WEB-Browser nicht zugelassen werden.",
  "answer" : "Möglicherweise arbeiten einige Funktionen einer Webseite, wie z.B. der Warenkorb, das Webmail-Portal und die Navigation nicht wie beabsichtigt. Der Benutzer kann nicht mehr durch Trackinginformationen nachverfolg werden.",
  "options" : [ "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren.", "Zufälliger Wert im Bereich 1024-65535.", "Der Typ1-Hypervisor(Bare-Metal) kann ohne weitere Software mit der Hardware kommunizieren und setzt nicht wie der Typ-2-Hypervisor auf einem vollwertigen Betriebssystem auf.", "Möglicherweise arbeiten einige Funktionen einer Webseite, wie z.B. der Warenkorb, das Webmail-Portal und die Navigation nicht wie beabsichtigt. Der Benutzer kann nicht mehr durch Trackinginformationen nachverfolg werden." ]
}, {
  "question" : "Die Migration von IPv4 zu IPv6 soll mithilfe von Dual Stack-fähigen Geräten erfolgen. Erklären Sie die Funktionalität von Dual Stack.",
  "answer" : "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netzwekbetrieb in einen IPv4- und einen IPv6-Netzwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4- bzw. IPv6- oder ein kombinierter Betrieb erfolgen.",
  "options" : [ "1. Datenintegrität 2. Verschlüsselung 3. Authentifizierung", "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netzwekbetrieb in einen IPv4- und einen IPv6-Netzwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4- bzw. IPv6- oder ein kombinierter Betrieb erfolgen.", "Der PSK ist auf beiden Seiten hintergelegt. Beim Verbindungsaufbau wird er verschlüsselt und auf beiden Seiten geprüft.", "Norming: Regelungs- und Übereinkommensphase (Organisation)" ]
}, {
  "question" : "Die Administratoren überlegen, das statische Routing durch dynamisches Routing zu ersetzen.Erläutern Sie, warum diese Maßnahme für die TeNi GmbH sinnvoll ist.",
  "answer" : "Ja. Routinkprotokoll ist in diesem Fall sinnvoll. Über das Routingsprokoll würde automatisch eine Ersatzroute eingestzt werden.",
  "options" : [ "Die Netzwerkgeräte haben jeweils eine Adresse aus dem IPv4- und IPv6-Bereich und können gleichzeitig mit IPv4- und IPv6-Paketen und entsprechenden Anwendungen umgehen.", "Ja. Routinkprotokoll ist in diesem Fall sinnvoll. Über das Routingsprokoll würde automatisch eine Ersatzroute eingestzt werden.", "1. Metallabschirmung 2. Stahlbetonwände 3. Zu wenig Funkzellen 4. Sender ist auf geringe Leistung eingestellt 5. Nutzung des Kanals durch andere Geräte 6. Störsignale (Wetterradar, defekte Geräte)", "1. Eigenverantwortliches Arbeiten 2. Beteiligung der Mitarbeiter an Entscheidungen 3. Die Kontrolle der Mitarbeiter ist auf Ergebnisse der Tätigkeit ausgerichtet." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Revolution AG soll für die TeNi GmbH eine DMZ einrichten. In dieser DMZ soll ein HTTP(s)-Proxyserver implementiert werden.Nennen Sie zwei weitere Dienste mit den entsprechenden Portnummern, die in einer DMZ sinnvollerweise platziert werden sollten.",
  "answer" : "1.Webserver (http):80 2. Öffentliche Daten (ftp): Port 20+21 3.VPN-Gateway(ssl):443 4. VPN-Gateway(PPTP):1723 5. Mailserver (SMPTP):25 6. Mailserver (POP3):110 7. Mailserver (smtp ssl):465 8. Mailserver (SMTP tls): 587",
  "options" : [ "1.Webserver (http):80 2. Öffentliche Daten (ftp): Port 20+21 3.VPN-Gateway(ssl):443 4. VPN-Gateway(PPTP):1723 5. Mailserver (SMPTP):25 6. Mailserver (POP3):110 7. Mailserver (smtp ssl):465 8. Mailserver (SMTP tls): 587", "Effizientere Nutzung der Prozessorressourcen, da jeder Prozessorkern mehrere Programmabschnitte (Threads) gleichzeitig verarbeiten kann. Außerdem steigert diese Technik den Prozessordurchsatz und verbessert so die Gesamtleistung von Multithread-Software.", "Aufgaben/Befugnisse dieser Stelle: Beratungsfunktion, keine Weisungsbefugnis, Fachautorität", "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert." ]
}, {
  "question" : "Über den HTTP-Proxyserver in der DMZ sollen keine unerwünschten Internetdomänen erreichbar sein. Dazu soll eine Filterung mittels Domainsperre anhand einer Blacklist stattfinden. Ein Kollege schlägt vor, eine Whitelist einzusetzen. Erläutern Sie unter Berücksichtigung der Sicherheit der Filterlisten die Funktionsweisen von Black- und Whitelists. ",
  "answer" : "Whitelist: Ein Whitelist-Filter lässt nur Internetdomänen zu, die in der Liste aufgeführt sind. Weitere gewünschte Domänen müssen zusätzlich in die Liste eingetragen werden.  Blacklist: Ein Blacklist-Filter sperrt alle Domänen, die in der Liste ausgeführt sind. Alle anderen Domains sind erreichbar. Bei neuen unerwünschten Domänen müssen diese zusätzlich in die Liste eingetragen werden.",
  "options" : [ "1. Blitzeinwirkungen 2. Spannungsstöße (Surge) 3. Frequenzschwankungen 4. Spannungsverzerrung (Burst) 5. Spannungsoberschwingungen 6. Unter- und Überspannungen", "1. Kombination aus RAID0 und RAID1. 2. RAID0: hohe Transferraten durch Striping (paralelle Schreibzugriffe) RAID1: volle Redundanz der Daten durch Spiegelung, mindestens vier Festplatten", "Whitelist: Ein Whitelist-Filter lässt nur Internetdomänen zu, die in der Liste aufgeführt sind. Weitere gewünschte Domänen müssen zusätzlich in die Liste eingetragen werden.  Blacklist: Ein Blacklist-Filter sperrt alle Domänen, die in der Liste ausgeführt sind. Alle anderen Domains sind erreichbar. Bei neuen unerwünschten Domänen müssen diese zusätzlich in die Liste eingetragen werden.", "1. Löschung 2. Berichtigung 3. Auskunft(Herkunft, Ziel, Inhalt) 4. Datenmitnahme(Aushändigung der Daten) 5. Sperrung" ]
}, {
  "question" : "Im Proxyserver soll zusätzlich ein Content-Filter eingerichtet werden. Der Dateninhalt soll anhand von möglichst kurzen Schlüsselwörtern gefiltert werden. Erläutern Sie einen Nachteil, der bei der Verwendung kurzer Schlüsselwörter entsteht.",
  "answer" : "Bei einfachen Schlüsselwörtern wie \"shop\" könnten eventuell Einkaufsseiten von Zulieferern nicht angezeigt werden.",
  "options" : [ "Vorteile: 1. Es wird kein Netwerkanschluss benotigt. 2. Schnelle und einfache Installation 3. Flexible, z.B. Umpositionierung Nachteile: Störanfällig gegenüber Witterungseinflüssen 2. Erhöhte Dämpfung durch Hindernisse, d.h. möglichst freie Sicht zwischen Sender und Empfänger 3. In der Regel höherer Preis", "Bei einfachen Schlüsselwörtern wie \"shop\" könnten eventuell Einkaufsseiten von Zulieferern nicht angezeigt werden.", "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert.", "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie, wie sich der Content-Filter des Proxy bei sicheren Protokollen wie „https\" verhält.",
  "answer" : "Eine Filterung kann nicht stattfinden, da der Datenverkehr verschlüsselt ist. Oder Eine Filterung kann nur passieren, wenn der Proxy als \"man in the middle\" agiert und jeweils eine sichere Verbindung zum Client und eine zum Zielserver hält. Im Browserfenster würde aber ein ungültiges Zertifikat angezeigt.",
  "options" : [ "1. Server auf einer Steckkarte, die Prozessoren, Speicher, integrierte Netzwerk-Controller, optional einen Fiber Channel Host Bus Adapter (HBA) und andere Input/Output-(IO-)Ports umfasst. 2. Ermöglichen eine höhere Verarbeitungsleistung auf einer geringeren Rack-Standfläche 3. Vereinfachte Verkabelung 4. Reduzierte Stromverbrauch", "Ein Convertible oder auch Hybrid-PC genannt ist ein Notebook/Laptop, welches sich über einen Klapp-, Dreh-, Schiebe-, oder Klickmechanismus der Tastatur auch als Tablet-Computer nutzen lässt.", "Eine Filterung kann nicht stattfinden, da der Datenverkehr verschlüsselt ist. Oder Eine Filterung kann nur passieren, wenn der Proxy als \"man in the middle\" agiert und jeweils eine sichere Verbindung zum Client und eine zum Zielserver hält. Im Browserfenster würde aber ein ungültiges Zertifikat angezeigt.", "Gibt an, über welche Entfernung sich die Daten sicher übertragen lassen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie Snapshot.",
  "answer" : "Ist ein \"Einfrieren\" eines Systems bzw. von Dateien zu einem bestimmten Zeitpunkt. Anwendungen können ihre Daten weiterschreiben. Nur die Veränderungen werden auf neue Datenblöcke geschrieben. ",
  "options" : [ "1. Serverpartitionierung 2. Prozessorvirtualisierung 3. Speichervirtualisierung", "1. Server auf einer Steckkarte, die Prozessoren, Speicher, integrierte Netzwerk-Controller, optional einen Fiber Channel Host Bus Adapter (HBA) und andere Input/Output-(IO-)Ports umfasst. 2. Ermöglichen eine höhere Verarbeitungsleistung auf einer geringeren Rack-Standfläche 3. Vereinfachte Verkabelung 4. Reduzierte Stromverbrauch", "1. Aussteller 2. Inhaber 3. Gültigkeit 4. Public Key des Inhabers 5. Digitale Signatur der CA", "Ist ein \"Einfrieren\" eines Systems bzw. von Dateien zu einem bestimmten Zeitpunkt. Anwendungen können ihre Daten weiterschreiben. Nur die Veränderungen werden auf neue Datenblöcke geschrieben. " ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, warum trotz eines Snapshot immer noch ein Backup der Daten durchgeführt werden muss.",
  "answer" : "Ein Snapshot ist nicht recovery-fähig. Ein Snapshot ist Teil des Speichersystems. Ein Ausfall des physischen Speichersystems führt also zum Verlust des Snapshots. Deswegen ist ein Backup auf ein separates Speischersystem nötig.",
  "options" : [ "Daten dürfen ausschließlich autorissierten Personen zugänglich sein.", "Ein Snapshot ist nicht recovery-fähig. Ein Snapshot ist Teil des Speichersystems. Ein Ausfall des physischen Speichersystems führt also zum Verlust des Snapshots. Deswegen ist ein Backup auf ein separates Speischersystem nötig.", "Überwachung der Netzwerktätigkeiten mittels passiver Überwachung oder aktiver Remoteabfrage von Netzwerkdaten. Bei Auffälligkeiten im Netzwerk (z.B. Portscan, doppelte Einträge in arp-Tabellen) werden festgelegte Aktionen ausgeführt: E-Mail an den Administrator, Abschaltung/Sperrung von Netzwerkelementen (z.B. Switch-Ports), Herunterfahren sicherheitskritischer Anwendungen u.a.", "Vorteile: 1. Geringere Anfälligkeit gegenüber mechanischen Einwirkung 2. Schnellere Schreib- und Lesezugriffe 3. Geringere Stromverbrauch 4. Geringere Wärmeentwicklung 5. Geringere Geräuschentwicklung Nachteile:1. Höhere Anschaffungskosten 2. Begrenzte Anzahl von Schreibzyklen" ]
}, {
  "question" : "Für den E-Mail Verkehr werden folgende drei IT-Sicherheitsziele gefordert. Nennen Sie jeweils ein geeignetes Verfahren, um die folgenden Forderungen zu erfüllen. Vertraulichkeit der E-Mails (Privacy)",
  "answer" : "Durch Verschlüsselung der Daten sind diese geschützt. Der berechtigte Zugriff ist nur mit Kenntniss des Schlüssels möglich.",
  "options" : [ "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3", "Durch Verschlüsselung der Daten sind diese geschützt. Der berechtigte Zugriff ist nur mit Kenntniss des Schlüssels möglich.", "1. Bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Harware 8. Datenmissbrauch wird erschwert", "Unverfälschbarkeit und Korrektheit von Daten" ]
}, {
  "question" : "Für den E-Mail Verkehr werden folgende drei IT-Sicherheitsziele gefordert. Nennen Sie jeweils ein geeignetes Verfahren, um die folgenden Forderungen zu erfüllen. Verbindlichkeit der E-Mails (Authenticity)",
  "answer" : "Durch eine digitale Signatur kann geprüfft werden, ob die Nachricht vom erwarteten Absender stammt. Der Absender stellt zur Überprüfung der Signatur seinen öffentlichen Schlüssel bereit. Eine schwachere Alternative ist die Verwaltung eines Preshared Keys(PSK).",
  "options" : [ "Abbild des File-Systems zu einem bestimmten Zeitpunkt", "Durch eine digitale Signatur kann geprüfft werden, ob die Nachricht vom erwarteten Absender stammt. Der Absender stellt zur Überprüfung der Signatur seinen öffentlichen Schlüssel bereit. Eine schwachere Alternative ist die Verwaltung eines Preshared Keys(PSK).", "Router: Vermittlungsschicht/Network Layer (Layer 3)", "1. Der Bildschirm muss frei von störenden Reflexionen und Blendungen sein 2. Das Bildschirmgerät muss frei und leicht drehbar und neigbar sein. 3. Die Tastatur muss vom Bildschirmgerät getrennt und neighbar sein. 4. Der Arbeitstisch mus eine ausreichend große und reflexinonsarme Oberfläche besitzen. 5. Der Arbeitsstuhl muss ergonomisch gestaltet und standardicher sein. 6. Eine Fußstütze auf Wunsch zur Verfügung zu stellen. 7. Die Beleuchtung muss der Art der Sehaufgabe entsprechen und an das Sehvermögen der Benutzer angepasst sein. 8. Dem Lärm, der durch dir zum Bildschirmarbeitsplatz gehörenden Arbeitmittel verursacht wird, ist Rechnung zu tragen. 9. Die Arbeitsmittel dürfen nicht zu einer erhöhten Wärmebelatung am Bildschirmarbeitsplatz führen." ]
}, {
  "question" : "Für den E-Mail Verkehr werden folgende drei IT-Sicherheitsziele gefordert. Nennen Sie jeweils ein geeignetes Verfahren, um die folgenden Forderungen zu erfüllen. Unversehrtheit der E-Mails (lntegrity)",
  "answer" : "Durch das zusätzliche Bereitstellen einer Prüfsumme zur Nachricht (Hashwert) kann der Empfänger prüfen, ob die Nachricht verändert wurde.",
  "options" : [ "Durch das zusätzliche Bereitstellen einer Prüfsumme zur Nachricht (Hashwert) kann der Empfänger prüfen, ob die Nachricht verändert wurde.", "Brute-Force-Angriff: Ermittlung von z.B. Passworten durch simples Ausprobieren aller möglcihen Zeichenkombinationen bis zu einer bestimmten Länge.", "Ein Stateful Paket Inspection ist ein erweiterter Paketfilter, der neben IP, Protokoll und Port weitere Kriterieren (z.B. Segementnummer) für die Filterung heranzieht. Deswegen werden Antworten auf erlaubte Verbindungen (sog. States) automatisch zugelassen und müssen nicht separat konfiguriert werden.", "Ein Attribute oder mehrere miteinander kombinierte Attribute, die jeden Datensatz einer Tabelle eindeutig kennzeichnen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie zwei wichtige Anforderungen, die ein Hash-Algorithmus, z. B. MD5 oder SHA 1, erfüllen muss.",
  "answer" : "1. Bei kleinsten Änderungen im Quelltext soll sich der Hashwert stark ändern. 2. Es soll zu verschiedenen Quelltexten nicht den gleichen Hashwert geben. 3. Der Hashwert soll vom Empfänger schnell überprüft werden können. 4. Eine Rückrechnung vom Hashwert auf den Klartext darf nicht möglich sein.",
  "options" : [ "6to4 ist eine Technik, die es IPv6-Rechner oder -Netzwerken erlaubt, über ein IPv4-Netzwerk (Internet) zu kommunizieren. Ein lokaler Knoten fügt den IPv6-Netzwerkverkehr mit IPv4-Header hinzu und sendet diese zu einem anderen 6to4-Knoten über das IPv4-Internet. Auf dieser Seite wird der IPv4-Header entfernt und wird als IPv6-Netzwerkverkehr unter Nutzung der IPv6-Netzwerkstruktur zum Empfänger gesendet.", "iSCSI: Weiterentwicklung der bewährten SCSI-Technik, bei der der Datentransport auf bestehender Netzwerktechnik geschieht. SCSI-Daten werden in TCP/IP-Pakete gekapselt und z.B. über eine Ethernet-Vaerbindung übertragen. Zutreffende Sachverhalte zur Fibre-Channel-Technik", "1. Bei kleinsten Änderungen im Quelltext soll sich der Hashwert stark ändern. 2. Es soll zu verschiedenen Quelltexten nicht den gleichen Hashwert geben. 3. Der Hashwert soll vom Empfänger schnell überprüft werden können. 4. Eine Rückrechnung vom Hashwert auf den Klartext darf nicht möglich sein.", "LDAP ist ein internationaler Standard für einen Verzeichnisdienst für Benutzer und Rechner mit deren Eigenschaften (z.B. Username, E-Mailadresse …) in Netzwerk" ]
}, {
  "question" : "Sie empfehlen der Geschäftsleitung der TeNi GmbH die Einrichtung einer Public-Key-lnfrastruktur (PKI) zur Sicherstellung der IT-Sicherheit. Erläutern Sie den Aufbau einer PKI.",
  "answer" : "Eine Public Key Infrastruktur (PKI) besteht aus entsprechenden Hardware- und Softwarekomponenten, die einen umfassenden Schutz innerhalb einer Organisation bei der digitalen Kommunikation und Datenspeicherung auf Zertifikatbasis bietet. Somit besteht eine PKI aus Einheiten, welche die Generierung, Prüfung, Löschung usw. von Zertifikaten sicherstellt. Typischerweise ist eine PKI hierarchisch aufgebaut, untergeordnete Stellen vertrauen den übergeordneten Stellen.",
  "options" : [ "1. Private IP-Adressen werden im öffentlichen Netz nicht geroutet 2. Können in unterschiedlichen LANs mehrfach genutzt werden.", "Eine Public Key Infrastruktur (PKI) besteht aus entsprechenden Hardware- und Softwarekomponenten, die einen umfassenden Schutz innerhalb einer Organisation bei der digitalen Kommunikation und Datenspeicherung auf Zertifikatbasis bietet. Somit besteht eine PKI aus Einheiten, welche die Generierung, Prüfung, Löschung usw. von Zertifikaten sicherstellt. Typischerweise ist eine PKI hierarchisch aufgebaut, untergeordnete Stellen vertrauen den übergeordneten Stellen.", "Sockets bilden hauptsächlich eine Scnittstelle zwischen der TCP/IP-Implementierung und der eigentliche Aplikation. Bei einem Socket handelt es sich um ein Ende einer Kommunikationsschnittstelle in einem Netzwerk zwischen zwei Programmen, die Daten austauschen. Der Client fordert vom Betriebssystem einen Socket mit Portnummer an. Gegensatzt dazu wählen Server-Aplikationen den Port selber. ", "Es besteht Gefahr, dass auch gewünschter Datenverkehr aufgrund der kurzen Schlüsselwörter herausgefiltert wird." ]
}, {
  "question" : "Es wird überlegt, die WLAN-Authentifizierung der TeNi GmbH auf WPA2-Enterprise umzustellen. Erläutern Sie den Unterschied hinsichtlich des administrativen Aufwands zwischen WPA2-Personal und WPA2-Enterprise für den Fall, dass ein Mitarbeiter das Unternehmen verlässt.",
  "answer" : "Bei WPA2-Enterprise vergist der Administrator persönliche Zugangsdaten an diejenigen Mitarbeiter, die Zugang zum WLAN erhalten sollen. Jeder Nutzer besitzt eine eigenen Zugangscode, der von einem zentralen System validiert wird. Der administrative Aufwand ist gering, wenn es darum geht, bei einem Ausscheiden den Zugang zu sperren.  oder  Bei WPA2-Personal erhalten alle Mitarbeiter der TeNI GmbH dem gleichen Zugangscode (Netzwerkschlüssel) zum WLAN. Der Administrator muss den Netzwerkschlüssel in jeden Zugangspunkt (Access Point) zum WLAN eingetragen. ",
  "options" : [ "Eine Filterung kann nicht stattfinden, da der Datenverkehr verschlüsselt ist. Oder Eine Filterung kann nur passieren, wenn der Proxy als \"man in the middle\" agiert und jeweils eine sichere Verbindung zum Client und eine zum Zielserver hält. Im Browserfenster würde aber ein ungültiges Zertifikat angezeigt.", "1. Metallabschirmung 2. Stahlbetonwände 3. Zu wenig Funkzellen 4. Sender ist auf geringe Leistung eingestellt 5. Nutzung des Kanals durch andere Geräte 6. Störsignale (Wetterradar, defekte Geräte)", "Bei WPA2-Enterprise vergist der Administrator persönliche Zugangsdaten an diejenigen Mitarbeiter, die Zugang zum WLAN erhalten sollen. Jeder Nutzer besitzt eine eigenen Zugangscode, der von einem zentralen System validiert wird. Der administrative Aufwand ist gering, wenn es darum geht, bei einem Ausscheiden den Zugang zu sperren.  oder  Bei WPA2-Personal erhalten alle Mitarbeiter der TeNI GmbH dem gleichen Zugangscode (Netzwerkschlüssel) zum WLAN. Der Administrator muss den Netzwerkschlüssel in jeden Zugangspunkt (Access Point) zum WLAN eingetragen. ", "Bezeichnung des Risikos: unberechtigter Zugriff     Abwehrmaßnahme: Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle, Zutrittskontrolle" ]
}, {
  "question" : "Auf dem DNS-Server im lokalen Netz wurde ein Forwarder eingerichtet.Erläutern Sie die Aufgabe eines Forwarders.",
  "answer" : "Ein Forwarder löst Hostnamen, die außerhalb der eigenen Zone liegen, in IP-Adressen auf.",
  "options" : [ "Eindeutige und feste Zuordnung von Switchports zu einem VLAN.", "Ein Forwarder löst Hostnamen, die außerhalb der eigenen Zone liegen, in IP-Adressen auf.", "Bei aktivierten Privacy Extension:\n-- Der Server erhält bei jedem Neustart eine andere IPv6-Adresse\n-- Die Clients müssen daher die Server-Adresse jeweils neu ermitteln.", "1. Der Client schickt sein Zertifikat, das mit dem Private Key de CA signiert worden ist, an der Server 2. Der Server entschlüsselt die digitale Signatur (Hashwert über das Zertifikat) mit dem Zertifikat der CA, das den Public Key der CA enthält. 3. Stimmen die Hashwerte überein, ist die Echtheit gewähleistet." ]
}, {
  "question" : "Sie sollen im LAN der RAIN GmbH für die Benutzer einen netzwerkfähigen Laserdrucker bereitstellen. Der Drucker ist bereits aufgestellt und an das Stromnetz sowie an das Netzwerk physikalisch angeschlossen. Nennen Sie drei Arbeiten, die Sie durchführen müssen. um den Drucker in das LAN der RAIN GmbH zu integrieren.",
  "answer" : "1. IP-Konfiguration (IP-Adresse, Subnetzmaske, Gateway) vornehmen. 2. Druckerwarteschlange bzw. Druckerserver konfigurieren. 3. Druckertreiber installieren.",
  "options" : [ "1. IP-Konfiguration (IP-Adresse, Subnetzmaske, Gateway) vornehmen. 2. Druckerwarteschlange bzw. Druckerserver konfigurieren. 3. Druckertreiber installieren.", "1. Hardware des Wirts wird von einem Wirt-Betriebssystem verwaltet. 2. Wirt-Betriebssyszem weist den Virtuellen-Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Hypervisor arbeitet als Mittler zwischen Wirt- und Gast-Betriebsystem 4. Hypervisor und Gast-Betriebssystem laufen als Anwendung des Hostbetriebssystems. Vorteile: 1. Einfache Installation auf vorhandenem OS möglich. 2. In der Regel kostengünstiger.", "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig.", "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt." ]
}, {
  "question" : "Die Clients im LAN sollen auf den Drucker zugreifen können.Beschreiben Sie eine Möglichkeit, mit welcher der Zugriff der Clients auf den Drucker realisiert werden kann.",
  "answer" : "1.Möglichkeit: Netzwerkfreigabe a. Drucker auf dem Server installieren b. Drucker über eine Freigabe bereitstellen. c. Freigabe den Clients zuordnen 2. Möglichkeit: Gruppenrichtlinie a. Drucker auf dem Server installieren b. Gruppenrichtlinie anlegen und mit dem Drucker verknüpfen c. Gruppenrichtlinien an die Clients über deren organisatorische Einheit zuweisen. 3. Möglichkeit: TCP/IP-Port a. Drucker auf den Clients installieren b. Druckeranschluss als TCP/IP-Port anlegen c. Drucker-Warteschlangen-Name, Port und IP-Adresse festlegen.",
  "options" : [ "1.Möglichkeit: Netzwerkfreigabe a. Drucker auf dem Server installieren b. Drucker über eine Freigabe bereitstellen. c. Freigabe den Clients zuordnen 2. Möglichkeit: Gruppenrichtlinie a. Drucker auf dem Server installieren b. Gruppenrichtlinie anlegen und mit dem Drucker verknüpfen c. Gruppenrichtlinien an die Clients über deren organisatorische Einheit zuweisen. 3. Möglichkeit: TCP/IP-Port a. Drucker auf den Clients installieren b. Druckeranschluss als TCP/IP-Port anlegen c. Drucker-Warteschlangen-Name, Port und IP-Adresse festlegen.", "Public Cloud: Bereitstellung von Diensten frei über das Internet, z.B. Webmail, Dropbox.", "1. Stellvertretung von Computer eines LAN im Internet (proxy, engl. Stellvertreter) 2. Schutz des LANs vor Angriffen aus Internet", "Eine Filterung kann nicht stattfinden, da der Datenverkehr verschlüsselt ist. Oder Eine Filterung kann nur passieren, wenn der Proxy als \"man in the middle\" agiert und jeweils eine sichere Verbindung zum Client und eine zum Zielserver hält. Im Browserfenster würde aber ein ungültiges Zertifikat angezeigt." ]
}, {
  "question" : "Der neue Drucker unterstützt das Simple Network Management Protocol (SNMP). Erläutern Sie die Aufgabe des Protokolls SNMP.",
  "answer" : "SNMP bietet die Möglichkeit, Status- und Fehlermeldungen an einen zentralen Server (IP-Adresse) zu übermitteln. Damit können Fehler einfacher und schneller identifiziert werden.",
  "options" : [ "Authentizität: Der Absender der Nachricht ist der, für den er sich ausgibt. Hirzu wird eine digitale Signature bzw. digitales Zertifikat benutzt. Integrität: Der Inhalt der Nachricht wurde nicht verändert. Dazu werden HASH-Werte des Inhalts gebildet, die vom Empfänger überprüft werden können.", "SNMP bietet die Möglichkeit, Status- und Fehlermeldungen an einen zentralen Server (IP-Adresse) zu übermitteln. Damit können Fehler einfacher und schneller identifiziert werden.", "1. Benutzernamen vom letzten Login ausblenden. 2. Verhindern des automatischen Startens von Applikationen beim Systemstart 3. Login-Screen ändern. 4. Lokalen Admin-Account deaktivieren. 5. Kein automatisches Anmelden beim Starten 6. Regelmäßige Updates der Betriebssysteme 7. Automatisches Abmelden nach einer bestimmten Zeit ohne Eingabe 8. Booten von anderen Medien verbieten", "ROI bedeutet Return on Investment, darunter versteht man verschieden Kennzahlen, die die Rendite des eingestzten Kapitals ermitteln. Wenn der ROI positiv ist, sind die Ertäge/Einsparungen innerhalb der Nutzungsdauer größer als Investitionskosten." ]
}, {
  "question" : "Sie sind Mitarbeiterin/Mitarbeiter des Service-Desk (Second Level Support). Ihnen werden Problemstellungen zugeleitet, die nicht am Telefon gelöst werden konnten. Beschreiben Sie zu den folgenden Meldungen jeweils eine mögliche Ursache und eine entsprechende Lösungsmöglichkeit. ba) Beim Booten eines Computers erhalten Sie von der Self-Monitoring, Analysis and Reporting Technology (S.M.A.R.T) folgende Fehlermeldung:  S.M.A.R.T Status Bad, Backup and Replace, Press Fl to Resume",
  "answer" : "Auf der Festplatte wurden schwewiegende Fehler festgestellt. Es ist mit einem baldigen Ausfall der Festplatte zu rechnen. Nach dem Drücken F1-Taste läuft das System vorübergehend weiter. Alle Daten sofort sichern und die Festplatte sofort austauschen.",
  "options" : [ "1. Schneller verfügbar 2. In einem Zeitraum dauernd/wiederholt verfügbar 3. Weltweit verfügbar 4. Multimedia möglich 5. Kann nachträglich angepasst werden 6. Wird als moderner wahrgenommen 7. Ggf. kostengünstiger (je nach Aufwand)", "WPA2 Enterprise bietet die individuelle Benutzer-Authentifizierung über einen RADIUS-Server. Damit kann die Sicherheit erhöht werden, da jeder Benutzer individuelle Zugangsdaten erhält, die beim Aussheiden aus dem Unternehmen einfach gelöscht werden können.", "Auf der Festplatte wurden schwewiegende Fehler festgestellt. Es ist mit einem baldigen Ausfall der Festplatte zu rechnen. Nach dem Drücken F1-Taste läuft das System vorübergehend weiter. Alle Daten sofort sichern und die Festplatte sofort austauschen.", "Bezeichnung des Risikos: unberechtigter Zugriff     Abwehrmaßnahme: Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle, Zutrittskontrolle" ]
}, {
  "question" : "Der Browser zeigt beim Versuch, eine Webseite aufzurufen, folgende Meldung:403 forbidden",
  "answer" : "Der Client besitzt nicht die erforderlichen Rechte, um auf die Seite zugreifen zu können.",
  "options" : [ "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3", "Verbindung, die ausschließlich für die Übertragung zwischen zwei bestimmten Punkten genutzt wird.", "Der Client besitzt nicht die erforderlichen Rechte, um auf die Seite zugreifen zu können.", "differenzielle Sicherung: Bei der differenziellen Sicherung werden zuerst eine Vollsicherung und danach jeweils nur die zur Vollsicherung veränderten Dateien gesichert. Für eine vollständige Datesicherung benötigt man die Vollsicherung und die letzte differenzielle Sicherung." ]
}, {
  "question" : "Beim Versenden einer E-Mail zeigt das E-Mail-Programm folgende Meldung an:504 need to authenticate first",
  "answer" : "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen",
  "options" : [ "Sichert alle veränderten Daten ab einem Basistag (z.B. Tag der letzten Vollsicherung)", "1. Geringere Energieverbrauch 2. Geringe Wärmeentwicklung 3. Keine Stoßempfindlichkeit 4. Keine Geräuschentwicklung", "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen", "1. Reihe der Knoten vom Start- bis Endkonoten, deren Pufferzeiten die Summe null ergeben. Zeitlich längster Weg, der dir Gesamtdauer des Projektes bestimmt." ]
}, {
  "question" : "An einen Server wurde ein Bildschirm an die VGA-Schnittstelle angeschlossen. Der Bildschirm zeigt folgende Meldung:Signal out of range",
  "answer" : "Die von der Grafikkarte angebotenen Bildsignale werden vom Monitor nicht unterstützt. Windows Rechner im abgesicherten Modus starten. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. Oder: Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. oder Unix/Linux im \"safe mode\" Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o.Ä.). Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen.",
  "options" : [ "Methode von Trickbetrug mittels gefälschter E-Mails.", "Die von der Grafikkarte angebotenen Bildsignale werden vom Monitor nicht unterstützt. Windows Rechner im abgesicherten Modus starten. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. Oder: Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. oder Unix/Linux im \"safe mode\" Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o.Ä.). Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen.", "End-to-Site bzw. Tunnelmodus, Vermittlungsschicht bzw. Network-Layer (Schicht 3)", "HTML-Ergänzung für Formatierungen von Websites." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, warum das Spanning Tree Protocol in einem Netzwerk mit redundanten Verbindungen eingesetzt wird.",
  "answer" : "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert.",
  "options" : [ "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert.", "DNS-Spoofing: Dem beim Kunden eingetragenen DNS-Server wurden massenweise gefälschte DNS-Antworten gesendet. Bei Erneuern des DNS-Caches wurde ein gefälschter Eintrag (IP-adresse) für die Seite www.fahrjetztag.de gespeichert und als neue Antwort weitergegeben.\nDNS-Injection: Im DNS-Server wurden gefälschte/falsche Daten konfiguriert.", "1. Die hexadezimale Darstellung verwendet die 16 Ziffern 0 bis 9 sowie A,B,C,D,E,F. 2. Mit jeder dieser hexadezimalen Ziffern lässt sich der Wert eines Halbbytes (4Bit) codieren. 3. In der hexadezimalen Darstellung kann man ein Byte duch zwei hexadezimale Ziffern darstellen.", "1. Stellvertretung von Computer eines LAN im Internet (proxy, engl. Stellvertreter) 2. Schutz des LANs vor Angriffen aus Internet" ]
}, {
  "question" : "Die Unternehmensdaten sollen auf externen Speichermedien gesichert werden. Dafür stehen Ihnen eine differenzielle oder eine inkrementelle Sicherung zur Verfügung. Beschreiben Sie beide Sicherungsverfahren. ",
  "answer" : "Bei der differenziellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen bis zur letzten Vollsicherung gescihert. Die zu sichernde Datenmenge nimmt stetig zu, die Anzahl der zurückzusichernden Datenstände ist immer zwei. Bei der inkrementellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen zeit der letzten Datensicherung gesichert, deren Archivbit gesetzt ist. Das Archivbit wird nach der Datensicherung zurückgesetzt. Die Anzahl der zurücksicherenden Datenstände nimmt stetig zu.",
  "options" : [ "Verbindung, die ausschließlich für die Übertragung zwischen zwei bestimmten Punkten genutzt wird.", "Der Cloud-Anwender kann Ressourcen (Systemkapazitäten, Speicherplatz etc.) eintsprechend des Bedarfs fast unbeschränkt anfordern und muss nur dafür bezahlen.", "Web 2.0: Neu Entwicklungsetappe in der Nutzung des Internets, z.B. durch soziale Netze, Wikis und Blogs. Benutzer erstellen, bearbeiten und verteilen Inhalte selbst.", "Bei der differenziellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen bis zur letzten Vollsicherung gescihert. Die zu sichernde Datenmenge nimmt stetig zu, die Anzahl der zurückzusichernden Datenstände ist immer zwei. Bei der inkrementellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen zeit der letzten Datensicherung gesichert, deren Archivbit gesetzt ist. Das Archivbit wird nach der Datensicherung zurückgesetzt. Die Anzahl der zurücksicherenden Datenstände nimmt stetig zu." ]
}, {
  "question" : "Von einem Server wird in regelmäßigen Abständen ein Snapshot erstellt.Erläutern Sie, warum zusätzlich ein Backup benötigt wird.",
  "answer" : "Für einen Snapshot wird ein separater Pfad innerhalb des Dateisystems anglegt. Bei einem Fehler im Dateisystem oder einem Hardwareausfall wären alle Daten einschließlich des Snapshots verloren.",
  "options" : [ "Authentifizierung (engl. Authentication) Autorisierung (engl. Authorization) Abrechnung (engl. Accounting)", "1. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physischen Topologie möglich 2. Höhere Flexibilität durch einfache Änderung von Gruppenzugehörigkeiten 3. Einfachere Softwarekonfiguration durch Software für die Gruppen 4. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung 5. Bessere Lastverteilung möglich 6. Bessere Nutzung der Bandbreite 7. Kleinere Kollisionsbereiche (Broadcastdomänen) 8. Priorisierung des Datenverkehrs.", "1. SAN besitzt höhere Performance (separates Hochgeschwindigkeitsnetz) 2. Erlaubt zeitnahe Datensicherung 3. Arbeitet blockbasierend 4. Besitzt eigene Hardware-Umgebung (z.B. FC-Switch) 5. Skalierbar, z.B. durch zusätliche Switche 6. Unabhängig vom Standort und zentraler Verwaltung", "Für einen Snapshot wird ein separater Pfad innerhalb des Dateisystems anglegt. Bei einem Fehler im Dateisystem oder einem Hardwareausfall wären alle Daten einschließlich des Snapshots verloren." ]
}, {
  "question" : "Die RAIN GmbH möchte ihre Datenspeicherung zentralisieren. Sie wirken bei der Einführung des zentralen Speichersystems mit.Nennen Sie drei Vorteile, die für die Einführung eines zentralen Speichersystems sprechen.",
  "answer" : "1. Optimale Ressourcenausnutzung, da weniger freie Kapazitäten in den Nutzsystemen für Erwiterungen vogehalten werden muss. 2. Leichte Erweitbarkeit, da nur an einem System Hardware-Arbeiten notwendig. 3. Keine lokale Erweiterungen von Festplatten mehr nötig. 4. Systeme können auf Speicherkontingenten wie auf lokalen Festplatten arbeiten. 5. Dynamische Zuteilung des Speicherplatzes für Nutzsysteme.",
  "options" : [ "1. Lieferbedingungen 2. Zahlungsbedingungen 3. Gewährleistungen", "1. Besonders kurze Wiederherstellzeit 2. Keine Beeinträchtigung der Geschäftsprozesse durch die Datensicherung 3. Mehrfache Datensicherung 4. Verschlüsselte Datensicherung 5. Beschränketer Zugang zu den Datensicherung", "1. Optimale Ressourcenausnutzung, da weniger freie Kapazitäten in den Nutzsystemen für Erwiterungen vogehalten werden muss. 2. Leichte Erweitbarkeit, da nur an einem System Hardware-Arbeiten notwendig. 3. Keine lokale Erweiterungen von Festplatten mehr nötig. 4. Systeme können auf Speicherkontingenten wie auf lokalen Festplatten arbeiten. 5. Dynamische Zuteilung des Speicherplatzes für Nutzsysteme.", "1. Stromausfall 2. Spannungsspitzen 3. Spannungsschwankungen 4. Frequenzschwankungen" ]
}, {
  "question" : "Das Speichersystem kann mit einem RAID 5 oder einem RAID 6 eingerichtet werden. Erklären Sie stichwortartig einen Vorteil und einen Nachteil von RAID 6 gegenüber RAID 5.",
  "answer" : "Durch die doppelte Parität des RAID 6 können bis zu zwei Festplatten im RAID-Verbund ohen Datenverlust ausfallen. Die Nettodatenkapazität des RAID6 ist bei gleicher Plattenanzahl geringer.",
  "options" : [ "1. Der Splitter teilt den gesamten Frequenzbereich in die Bereiche für die Telefonie und den Dartenverkehr auf. 2. Das Modem moduliert die digitalen Daten der Firewallschnittstelle für die analoge Leitung bzw. umgekehrt.", "Die CA bildet über die allgemeinen Angaben des Zertifikats einen Hashwert und verschlüsselt diesen mit ihrem privaten Schlüssel (private Key).", "1. bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Hardware 8. Datenmissbrauch wird erschwert", "Durch die doppelte Parität des RAID 6 können bis zu zwei Festplatten im RAID-Verbund ohen Datenverlust ausfallen. Die Nettodatenkapazität des RAID6 ist bei gleicher Plattenanzahl geringer." ]
}, {
  "question" : "Die RAIN GmbH verfügt über eine Kundendatenbank. Erläutern Sie, welche Vorbereitungen getroffen werden müssen, wenn ein Voll-Backup der Datenbank durchgeführt werden soll.",
  "answer" : "Die Datenbank wird vor dem Backup in einen konsistenten Zustand versetzt, das heißt entweder: Die Datenbank wird geschlossen und heruntergefahren. Oder: Die Datenbank wird in einen Backup-Modus versetzt. Hierbei werden die Tabellen und Dateien geschlossen, die Datenbank wird aber nicht heruntergefahren. Hinweis: Je nach Datenbanksystem ist die Datenbank in diesen Zustand \"nur lesbar\", eventuelle Änderungen werden temporär zwischengespeichert und nach beendigung des Backup-Modus in die Datenbank geschrieben. Danach kann die Datenbank gesichert werden.",
  "options" : [ "Die Datenbank wird vor dem Backup in einen konsistenten Zustand versetzt, das heißt entweder: Die Datenbank wird geschlossen und heruntergefahren. Oder: Die Datenbank wird in einen Backup-Modus versetzt. Hierbei werden die Tabellen und Dateien geschlossen, die Datenbank wird aber nicht heruntergefahren. Hinweis: Je nach Datenbanksystem ist die Datenbank in diesen Zustand \"nur lesbar\", eventuelle Änderungen werden temporär zwischengespeichert und nach beendigung des Backup-Modus in die Datenbank geschrieben. Danach kann die Datenbank gesichert werden.", "SNMP bietet die Möglichkeit, Status- und Fehlermeldungen an einen zentralen Server (IP-Adresse) zu übermitteln. Damit können Fehler einfacher und schneller identifiziert werden.", "Diese Meldung erscheint, weil im BIOS der Netzwerkboot eingeschaltet. Da der Server aber von der internen Festplatte booten soll, ist es sinnvoll, den Netzwerkboot abzuschalten.", "Möglicherweise arbeiten einige Funktionen einer Webseite, wie z.B. der Warenkorb, das Webmail-Portal und die Navigation nicht wie beabsichtigt. Der Benutzer kann nicht mehr durch Trackinginformationen nachverfolg werden." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die wesentliche Aufgabe der verbindungslokalen IPv6-Adresse.",
  "answer" : "Sie dient zur Autokonfiguration im lokalen Netzsegment.",
  "options" : [ "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "1. Aussteller 2. Inhaber 3. Gültigkeit 4. Public Key des Inhabers 5. Version", "Sie dient zur Autokonfiguration im lokalen Netzsegment.", "1. Switches leiten Broadcasts über alle Ports weiter. 2. Bei redundanten Verbindungen entstehen so durch Datenvervielfältigung \"Broadcast-Stürme\", die das Netzwerk lahmlegen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, welcher Rückschluss gezogen werden kann, wenn der lnterface-ldentifier der IPv6-Adresse aus der MAC-Adresse generiert wird.",
  "answer" : "In diesem Fall könnte aus der IPv6-Adresse direkt auf die Hardware-Adresse geschlossen werden. Damit wäre z.B. ein anonymes Surfen in öffentlichen Netzen nicht mehr möglich.",
  "options" : [ "Bei der differenziellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen bis zur letzten Vollsicherung gescihert. Die zu sichernde Datenmenge nimmt stetig zu, die Anzahl der zurückzusichernden Datenstände ist immer zwei. Bei der inkrementellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen zeit der letzten Datensicherung gesichert, deren Archivbit gesetzt ist. Das Archivbit wird nach der Datensicherung zurückgesetzt. Die Anzahl der zurücksicherenden Datenstände nimmt stetig zu.", "1. Identifikationsnummer (IP-Adresse) 2. Portnummer", "Jitter: Laufzeitschwankungen, wenn Pakete unterschiedliche Wege gehen.", "In diesem Fall könnte aus der IPv6-Adresse direkt auf die Hardware-Adresse geschlossen werden. Damit wäre z.B. ein anonymes Surfen in öffentlichen Netzen nicht mehr möglich." ]
}, {
  "question" : "Sie sollen für die Mitarbeiter der RAVAG GmbH ein Trouble-Ticket-System etablieren. Beschreiben Sie drei Gründe, warum es sinnvoll ist. ein Trouble-Ticket-System einzuführen.",
  "answer" : "1. Erfassung von Störungen und Fehlern und Anfragen (beispielweise durch E-Mail Response Management Systeme) 2. Verteilung und Zuordnung der Bearbeiter 3. Überwachung der Bearbeitung und Bearbeitungsdauer und -qualität 4. Garantieren des Einhaltens interner Abläufe durch Zwangssteuerung über Workflows 5. Statische Auswertung über das Ticketaufkommen 6. Automatisches Generieren von Tickets durch Alarm-Systeme wie z.B. eine Netzwerk-Überwachung 7. Einhaltung von externen Service-Zusagen (Service Level Agreement) 8. Systematisches Sammeln von Fragen und Antworten für FAQs.",
  "options" : [ "1.Miete 2. Büromaterial 3. Werbung 4. Versicherung 5. Kommunikationskosten", "Möglichkeit, Daten priorisiert in Netzwerkgeräten (z.B. Switch, Router) zu verarbeiten, um eine schnellere Weiterleitung zu ermöglichen", "1. Erfassung von Störungen und Fehlern und Anfragen (beispielweise durch E-Mail Response Management Systeme) 2. Verteilung und Zuordnung der Bearbeiter 3. Überwachung der Bearbeitung und Bearbeitungsdauer und -qualität 4. Garantieren des Einhaltens interner Abläufe durch Zwangssteuerung über Workflows 5. Statische Auswertung über das Ticketaufkommen 6. Automatisches Generieren von Tickets durch Alarm-Systeme wie z.B. eine Netzwerk-Überwachung 7. Einhaltung von externen Service-Zusagen (Service Level Agreement) 8. Systematisches Sammeln von Fragen und Antworten für FAQs.", "1. Zugriff auf Netzwerk nur nach erfolgreicher Anmeldung möglich. 2. Bei Hardware-Tausch des Arbeitsplatzes muss keine Konfigurationsänderung an den Switch erfolgen. 3. Bei Umzug von Hardware muss keine Konfiguration an den Switchen erfolgen. 4. Die Nutzung von Laptops an verschiedenen Standorten ist möglich (Einheitliche AD oder Vertrauensstellung). 5. Der Zugriff auf das Betzwerk kann zeitlich beschränkt werden, z.B. kein Zugriff auf das Netzwerk außerhalb der Geschäftszeiten. 6. Nutzer des Netzwerkes sind für protokollierte Vogänge im Netzwerk authentifiziert (Logfiles für wichtige Änderungen) 7. Für Hardware kann eigenes Konto angelegt werden. Keine fremde Hardware im Netz. 8. Verküpfung von Nutzerkonto und Endgerät. Anmeldung nur mit definiertem Arbeitsplatz möglich." ]
}, {
  "question" : "Ein Mitarbeiter hat wichtige Firmeninformationen in einer Datei auf der Festplatte seines Laptops gespeichert.Erläutern Sie, warum das Löschen der Datei und das anschließende Leeren des Papierkorbinhalts keine sichere Methode ist,diese Informationen zu entfernen.",
  "answer" : "Datei werden beim Löschen oder Formatieren bei den meisten Dateisystemen nicht physich gelöscht, sondern anfänglich lediglich \"ausgeblendet\" bzw. als \"gelöscht\" markiert. Die Daten selbst verbleiben jedoch auf der Festplatte, bis der entsprechende Bereich mit neuen Daten überschrieben wird. Anders verhält es sich nach einer physischen Löschung von Dateien mithilfe spezieller Programme.",
  "options" : [ "Durch eine digitale Signatur kann geprüfft werden, ob die Nachricht vom erwarteten Absender stammt. Der Absender stellt zur Überprüfung der Signatur seinen öffentlichen Schlüssel bereit. Eine schwachere Alternative ist die Verwaltung eines Preshared Keys(PSK).", "Datei werden beim Löschen oder Formatieren bei den meisten Dateisystemen nicht physich gelöscht, sondern anfänglich lediglich \"ausgeblendet\" bzw. als \"gelöscht\" markiert. Die Daten selbst verbleiben jedoch auf der Festplatte, bis der entsprechende Bereich mit neuen Daten überschrieben wird. Anders verhält es sich nach einer physischen Löschung von Dateien mithilfe spezieller Programme.", "1. Bessere Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Energieeinsparnis, weil insgesamt weniger Festplatten benötigt werden. 3. Geringerer Administrationsaufwand durch zentrale Verwaltung 4. Mehr Flexibilität, da Servern gegebenenfalls mehr Speicher aus dem Speicherpool zugewiesen werden kann. 5: Schnelle Erweitbarkeit.", "Ein Attribute oder mehrere miteinander kombinierte Attribute, die jeden Datensatz einer Tabelle eindeutig kennzeichnen." ]
}, {
  "question" : "Das neu eingebaute Mainboard verfügt über USB 3.0-Anschlüsse. Nennen Sie drei Änderungen gegenüber dem USB 2.0-Standard. ",
  "answer" : "1. Maximale Kabellänge verringert sich (von 5 m auf 3 m) 2. Erhöhte Datenübertragungsrate 3. Höhere Stromversorgung der Endgeräte 4. Blaue Konnektoren 5. Vollduplex-Übertragung",
  "options" : [ "SMS, Smartcard, App mit Anzeige des OTP, Biometrie (bzw. Fingerabdruck, Iris-Scan)", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "1. Der (Internet)Dienst Whois greift auf Daten der IANA zu und könnte Hinweis geben. 2. Über den Befehl NSLOOKUP kann der DNS-Name ermittelt werden.3. Mit Trace-Route oder PingPath den Weg verfolgen.", "1. Maximale Kabellänge verringert sich (von 5 m auf 3 m) 2. Erhöhte Datenübertragungsrate 3. Höhere Stromversorgung der Endgeräte 4. Blaue Konnektoren 5. Vollduplex-Übertragung" ]
}, {
  "question" : "Mitarbeiter in der Verwaltung erhalten neue Arbeitsplatzrechner. Diese unterstützen folgende Energiesparmodi:- Suspend-To-RAM (STR) - Suspend-To-Disk (STD) Erläutern Sie die Funktionsweise von STR.",
  "answer" : "1. Arbeitsspeicher ist nahezu die einzige Komponente, die mit Spannung versorgt wird. 2. Aukueller Zustand des Systems wird im Arbeitsspeicher aufrechterhalten 3. RAM-Inhalt bleibt erhalten, solange das System unter Spannung (Laptop: Akku oder Netz; Desktop:Netz) steht; wird über die Stand-by-Leitung des ATX-Netzteils weiterhin mit Strom versorgt. 4. System kann aus STR sehr schnell (im Sekundenbereich) wieder aufgeweckt werden. Nach dem Wiederaufwecken (z.B. Mausklick oder Tatatureingabe) wird der gespeicherte Zustand des Betriebssystems, aller Applikationen und geöffneter Dokumente wiederhergestellt, sodass die Arbeit an exakt derselben Stelle nahezu unmittelbar forgestzt werden kann. 5. Dieser Energiesparrmodus wird vor allem bie Laptops häufig verwendet.",
  "options" : [ "1. Arbeitsspeicher ist nahezu die einzige Komponente, die mit Spannung versorgt wird. 2. Aukueller Zustand des Systems wird im Arbeitsspeicher aufrechterhalten 3. RAM-Inhalt bleibt erhalten, solange das System unter Spannung (Laptop: Akku oder Netz; Desktop:Netz) steht; wird über die Stand-by-Leitung des ATX-Netzteils weiterhin mit Strom versorgt. 4. System kann aus STR sehr schnell (im Sekundenbereich) wieder aufgeweckt werden. Nach dem Wiederaufwecken (z.B. Mausklick oder Tatatureingabe) wird der gespeicherte Zustand des Betriebssystems, aller Applikationen und geöffneter Dokumente wiederhergestellt, sodass die Arbeit an exakt derselben Stelle nahezu unmittelbar forgestzt werden kann. 5. Dieser Energiesparrmodus wird vor allem bie Laptops häufig verwendet.", "1. Ermöglicht die dynamische Zuweisung von IP-Adressen und weiteren Konfigurationsparametern in einem Netzwerk an Clients", "Ein Vollbackup benötigt zu viel Zeit und ist daher für dieses große Datenvolumen ungeignet. Bzw. Der mögliche Datenverlust zwischen zwei Tagessicherungen ist nicht akzeptabel. Bzw. Es werden für eine Datensicherung mehrere Bänder benötigt, der automatische Bandwechsel muss mit teuren Datensicherungsgeräten durchgeführet werden.", "Ein Attribute oder mehrere miteinander kombinierte Attribute, die jeden Datensatz einer Tabelle eindeutig kennzeichnen." ]
}, {
  "question" : "Mitarbeiter in der Verwaltung erhalten neue Arbeitsplatzrechner. Diese unterstützen folgende Energiesparmodi:- Suspend-To-RAM (STR) - Suspend-To-Disk (STD) Erläutern Sie die Funktionsweise von STD.",
  "answer" : "1. Der aktuelle Gesamtzustand des Systems bleibt erhalten. 2. Der gesamte Inhalt des Arbeitsspeicher wird auf nicht flüchtigen Speichermedien (i.d.R. auf ein Festplatte) gespeichert. 3. Das System kann aus STD i.d.R. schneller wieder aufgeweckt werden als das System beim vollständigen Neustart benötigt.",
  "options" : [ "1. Der aktuelle Gesamtzustand des Systems bleibt erhalten. 2. Der gesamte Inhalt des Arbeitsspeicher wird auf nicht flüchtigen Speichermedien (i.d.R. auf ein Festplatte) gespeichert. 3. Das System kann aus STD i.d.R. schneller wieder aufgeweckt werden als das System beim vollständigen Neustart benötigt.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung erforderlich 3. Höhere Sicherheit bereits mit kurzen Schlüsseln 4. Leicheter Implementierung (einfachere mathematische Methoden)", "Preis", "Problem: Unbeabsichtigtes Löschen von Daten durch Magnetismus Maßnahme: Beseitigung, Abschirmung von magnetischen Feldern Problem: Reißen der Bänder durch Verschleiß Maßnahme: Regelmäßiger Austausch alter Bänder gegen neue Problem: Verschieden Bandformate Maßnahme: Technik vorhalten" ]
}, {
  "question" : "Die neuen Arbeitsplatzrechner verfügen über den seit dem Jahr 2010 geltenden „ ErP Ready-Standard\". Erläutern Sie, welches Ziel mit diesem Standard verfolgt werden soll.",
  "answer" : "Der Gesamtstromverbrauch des Gerätes im Off-Modus muss unter 1 Watt liegen. Ziel ist das Einsparen von Energie und das Vermeiden CO2-Ausstoß.",
  "options" : [ "Der Gesamtstromverbrauch des Gerätes im Off-Modus muss unter 1 Watt liegen. Ziel ist das Einsparen von Energie und das Vermeiden CO2-Ausstoß.", "Unempfindlichkeit gegenüber elektromagnetischen Störungen von außen (Störfestigkeit) sowie minimale eigen Störaussendung.", "1. Prozessor 2. Speicher 3. Grafikkarte 4. Schnittstellen", "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig." ]
}, {
  "question" : "Die RAVAG GmbH plant, ihr Massenspeicherkonzept durch die Einführung eines Systems für Hierarchisches Speichermanagement (HSM-System) zu optimieren.  In diesem Zusammenhang sind folgende Aufgaben zur Planung und zum Betrieb des HSM-Systems zu bearbeiten.  Das HSM-Konzept sieht drei Speicherebenen für die Speicherung des gesamten Datenbestandes der RAVAG GmbH vor.Die Zuordnung der Daten zur jeweiligen Speicherebene erfolgt nach folgenden Aussagen:- Es gibt kleinere Datenmengen, auf welche besonders schnell zugegriffen werden muss. - Es gibt große Datenmengen, welche über einen langen Zeitraum verfügbar sein müssen, die Zugriffszeit ist jedoch nicht kritisch. - Es gibt Daten, auf welche sehr häufig zugegriffen wird. - Es gibt Daten, auf welche nur gelegentlich zugegriffen wird.Sie sollen unter Kostenaspekten und den vorliegenden Aussagen für jede Speicherebene ein Festplattenmodell auswählen.Geben Sie für jede Speicherebene ein konkretes Merkmal von einer geeigneten Festplatte an.",
  "answer" : "Ebene 1: Festplatten mit minimaler Zugriffzeit, z.B. SSDs Ebene 2: Festplatten mit durchschnittlicher Zugriffzeit und großer Kapazität z.B. SAS-Modelle mit 10000 U/min Ebene 3: kostengünstige Festplatten mit maximaler Festplattenkapaziät, z.B. SATA-Modelle mit 7200 U/min",
  "options" : [ "Ebene 1: Festplatten mit minimaler Zugriffzeit, z.B. SSDs Ebene 2: Festplatten mit durchschnittlicher Zugriffzeit und großer Kapazität z.B. SAS-Modelle mit 10000 U/min Ebene 3: kostengünstige Festplatten mit maximaler Festplattenkapaziät, z.B. SATA-Modelle mit 7200 U/min", "Virtual Desktop Infrastructure (VDI) bezeichnet eine Infrastruktur, bei der Desktop-PCs virtuell über einen zentralen (On-Premises)-Server betrieben werden. Die VDI ermöglicht es jedem Client, einen eigenen virtuellen Rechner auf dem Server zuzuordnen. DaaS bedeutet Desktop-as-a-Service, also eine Cloud-basierte virtuelle Desktop-Lösung, i.d.R. über Cloud-Provider per Online-Anbindung eingerichtet und betrieben.", "Symmetrisches Verschlüsselungsverfahren", "1. Rechte und Pflichten von Anwendern 2. Maßnahmen zum Schutz des Netzwerks 3. Maßnahmen zum Schutz der gespeicherten Daten 4. Maßnahmen und Notfallpläne zur Minimierung von Sicherheitsproblemen" ]
}, {
  "question" : "Die RAVAG GmbH plant, ihr Massenspeicherkonzept durch die Einführung eines Systems für Hierarchisches Speichermanagement (HSM-System) zu optimieren.  In diesem Zusammenhang sind folgende Aufgaben zur Planung und zum Betrieb des HSM-Systems zu bearbeiten.  Das HSM-Konzept sieht drei Speicherebenen für die Speicherung des gesamten Datenbestandes der RAVAG GmbH vor.Die Zuordnung der Daten zur jeweiligen Speicherebene erfolgt nach folgenden Aussagen:- Es gibt kleinere Datenmengen, auf welche besonders schnell zugegriffen werden muss. - Es gibt große Datenmengen, welche über einen langen Zeitraum verfügbar sein müssen, die Zugriffszeit ist jedoch nicht kritisch. - Es gibt Daten, auf welche sehr häufig zugegriffen wird. - Es gibt Daten, auf welche nur gelegentlich zugegriffen wird. Nennen Sie ein Anwendungsprogramm oder einen Dienst, dessen Daten auf der Ebene 1 gespeichert werden sollten.",
  "answer" : "1. WEB-Shop 2. Datenbank 3. VDI",
  "options" : [ "Ein Domain Controller ist ein Server zur zentralen Authentifizierung von Computern und Benutzern sowie zur Rechtesteuerung in einem Rechnernetz. Änderungen über den Domain Conrtoller gelten für alle User und Objekte der Domain.", "1. WEB-Shop 2. Datenbank 3. VDI", "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen", "Der Aufbau des FQDN (Fully Qualified Domain Name) entspricht dem Aufbau des DNS-Namenraums. Von rechts anch links werden die Angaben für 1. Top-Level-Domainname (de) 2. Domainname (ohage) 3. Sub-Domain(it) 4. Dienstname/Hostname (radius) angegeben." ]
}, {
  "question" : "Die RAVAG GmbH plant, ihr Massenspeicherkonzept durch die Einführung eines Systems für Hierarchisches Speichermanagement (HSM-System) zu optimieren.  In diesem Zusammenhang sind folgende Aufgaben zur Planung und zum Betrieb des HSM-Systems zu bearbeiten.  Das HSM-Konzept sieht drei Speicherebenen für die Speicherung des gesamten Datenbestandes der RAVAG GmbH vor.Die Zuordnung der Daten zur jeweiligen Speicherebene erfolgt nach folgenden Aussagen:- Es gibt kleinere Datenmengen, auf welche besonders schnell zugegriffen werden muss. - Es gibt große Datenmengen, welche über einen langen Zeitraum verfügbar sein müssen, die Zugriffszeit ist jedoch nicht kritisch. - Es gibt Daten, auf welche sehr häufig zugegriffen wird. - Es gibt Daten, auf welche nur gelegentlich zugegriffen wird.Nennen Sie ein Anwendungsprogramm oder einen Dienst, dessen Daten auf Ebene 3 gespeichert werden sollten.",
  "answer" : "1. Archiv-Daten 2. Backup-Programm",
  "options" : [ "iSCSI: Weiterentwicklung der bewährten SCSI-Technik, bei der der Datentransport auf bestehender Netzwerktechnik geschieht. SCSI-Daten werden in TCP/IP-Pakete gekapselt und z.B. über eine Ethernet-Vaerbindung übertragen. Zutreffende Sachverhalte zur Fibre-Channel-Technik", "Der Aufbau des FQDN (Fully Qualified Domain Name) entspricht dem Aufbau des DNS-Namenraums. Von rechts anch links werden die Angaben für 1. Top-Level-Domainname (de) 2. Domainname (ohage) 3. Sub-Domain(it) 4. Dienstname/Hostname (radius) angegeben.", "1. Archiv-Daten 2. Backup-Programm", "1. Software, die grafische Benutzeroberflächen über ein Netzwerk zur Verfügung stellt. 2. Zugriffsmöglichkeit von mehreren Thin-Clients über ein Netzwerk" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, welche Festplatten im RAID-10-Verbund gleichzeitig ausfallen können (best case), ohne dass es zu einem Datenverlust kommt.",
  "answer" : "Drei Festplatten, wobei in keinem Fall Original- und Spiegelplatte ausfallen dürfen (Best Case)",
  "options" : [ "Drei Festplatten, wobei in keinem Fall Original- und Spiegelplatte ausfallen dürfen (Best Case)", "In eine DMZ werden die öffentlich zugänglichen Server gestellt. Wird ein Server in der DMZ kompromittiert, schützt die interne Firewall das interne LAN weiterhin.", "SMS, Smartcard, App mit Anzeige des OTP, Biometrie (bzw. Fingerabdruck, Iris-Scan)", "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden." ]
}, {
  "question" : "Die RAVAG GmbH betreibt einen erfolgreichen Webshop, dessen Datenbestand ca. 10 TiByte umfasst und täglich wächst. Es wird vorgeschlagen, für den Datenbestand mit einer klassischen Datensicherungsmethode in Form einer wöchentlichen Vollsicherung und Tagessicherungen Ausfallsicherheit zu gewährleisten. Erläutern Sie, warum dieser Vorschlag in diesem Fall nicht geeignet ist.",
  "answer" : "Ein Vollbackup benötigt zu viel Zeit und ist daher für dieses große Datenvolumen ungeignet. Bzw. Der mögliche Datenverlust zwischen zwei Tagessicherungen ist nicht akzeptabel. Bzw. Es werden für eine Datensicherung mehrere Bänder benötigt, der automatische Bandwechsel muss mit teuren Datensicherungsgeräten durchgeführet werden.",
  "options" : [ "1. Jerweils Nennung einer Maßnahme zur/zum Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle Weitergabekontrolle, Eingabekontrolle, Auftragskontrolle, Verfügbarkeitskontrolle, Trennungskontrolle", "Ein Vollbackup benötigt zu viel Zeit und ist daher für dieses große Datenvolumen ungeignet. Bzw. Der mögliche Datenverlust zwischen zwei Tagessicherungen ist nicht akzeptabel. Bzw. Es werden für eine Datensicherung mehrere Bänder benötigt, der automatische Bandwechsel muss mit teuren Datensicherungsgeräten durchgeführet werden.", "Very High Speed Digital Subscriber Line: Up- und Downstream unterschiedliche Gescwindigkeit 2. Bis zu 50 Mbit/s im Downstream und bis zu 10 Mbit/s Upstream", "1. Schnellere Aufbau einer Datenverbindung 2. Geringere Energieverbrauch 3. Längere Verbindungsstrecken" ]
}, {
  "question" : "Die Außendienstmitarbeiter der RAVAG GmbH sollen sich von extern mit dem LAN der Zentrale Köln verbinden können.Ein Außendienstmitarbeiter soll über eine VPN-Verbindung an das Unternehmensnetz angebunden werden. Dazu wurde vom Administrator auf dem Notebook ein IPSec-Client installiert. Nennen Sie die Art des VPNs und den Namen der Schicht im OSI-Modell, auf dem die Verbindung aufgebaut wird.",
  "answer" : "End-to-Site bzw. Tunnelmodus, Vermittlungsschicht bzw. Network-Layer (Schicht 3)",
  "options" : [ "End-to-Site bzw. Tunnelmodus, Vermittlungsschicht bzw. Network-Layer (Schicht 3)", "1. Archiv-Daten 2. Backup-Programm", "RSA: Asymmetrische Verschlüsselungsverfahren. SHA1: Hashfunktion zur Bildung von Prüfsummen", "Das interne Netz durch eine Firewall zur DMZ abgetrennt. Bei einer Kompromittierung des Webservers ist durch diese Firewall eine Abgrenzung zum internen Netz gegeben. Der Angreifer hat keinen direkten Zugriff auf das interne Netz." ]
}, {
  "question" : "Der Außendienstmitarbeiter soll mit seinem Notebook eine mit AH authentifizierte Verbindung zum VPN-Gateway in der Firma aufbauen. Erläutern Sie, warum die Time-To-Live (TTL) im äußeren IP-Header nicht in die Prüfsumme im AH-Header einbezogen werden darf.",
  "answer" : "AH bildet einen Hashwert über das komplette IP-Paket. Wird die TTL einberechnet, verfälscht sich die Prüfsumme, da die TTL an jedem Router um 1 vermindert wird.",
  "options" : [ "MAC-Adresse, IP-Adresse, User-Authentifikation", "1 Bit- und 2-Bit-Speicherfehler werden erkannt. 1 Bit-Speicherfehler werden korrigiert.", "AH bildet einen Hashwert über das komplette IP-Paket. Wird die TTL einberechnet, verfälscht sich die Prüfsumme, da die TTL an jedem Router um 1 vermindert wird.", "Maßnahme: Ausschalten bei Nichtnutzung Wirkung: Kein Schutz, wenn das LAN im Betrieb ist." ]
}, {
  "question" : "Die VPN-Verbindung wird über einen pre-shared key (PSK) authentifiziert.Erläutern Sie, wie ein PSK zur Authentifizierung eingesetzt wird.",
  "answer" : "Sowohl auf dem Client als auch auf dem VPN-Gateway wird der PSK hintergelegt und verschlüsselt beim Verbindungsaufbau übermittelt. Stimmen der PSK des Clients mit dem des VPN-Gateways überein, wird die VPN-Verbindung aufgebaut.",
  "options" : [ "Speicherort für versendete E-Mails (gesendete Objekte)", "Sowohl auf dem Client als auch auf dem VPN-Gateway wird der PSK hintergelegt und verschlüsselt beim Verbindungsaufbau übermittelt. Stimmen der PSK des Clients mit dem des VPN-Gateways überein, wird die VPN-Verbindung aufgebaut.", "1. Einsatz von IMAPS, die Kommunikation zwischen Client und E-Mailserver findet verschlüsselt statt. 2. Einsatz von StartTLS, Benutzername und Passwort werden verschlüsselt übertragen 3. Einsatz von SSL; Benutzername und Passwort werden verschlüsselt übertragen.", "Solid State Disk, Datenspeicher auf Flash-Basis mit kurzer Zugriffszeit" ]
}, {
  "question" : "Die Authentifizierung durch pre-shared keys soll durch digitale Zertifikate abgelöst werden.Nennen Sie drei Inhalte eines digitalen Zertifikats.",
  "answer" : "1. Aussteller 2. Inhaber 3. Gültigkeit 4. Public Key des Inhabers 5. Digitale Signatur der CA",
  "options" : [ "Datei werden beim Löschen oder Formatieren bei den meisten Dateisystemen nicht physich gelöscht, sondern anfänglich lediglich \"ausgeblendet\" bzw. als \"gelöscht\" markiert. Die Daten selbst verbleiben jedoch auf der Festplatte, bis der entsprechende Bereich mit neuen Daten überschrieben wird. Anders verhält es sich nach einer physischen Löschung von Dateien mithilfe spezieller Programme.", "AH bildet einen Hashwert über das komplette IP-Paket. Wird die TTL einberechnet, verfälscht sich die Prüfsumme, da die TTL an jedem Router um 1 vermindert wird.", "1. Aussteller 2. Inhaber 3. Gültigkeit 4. Public Key des Inhabers 5. Digitale Signatur der CA", "laaS (lnfrastructure as a service): - Netzwerk - Speicher - Betriebssystem  PaaS (Platform as a service):   - Datenbank -Entwicklungsumgebung SaaS (Software as a service):- Software on demand" ]
}, {
  "question" : "Ergänzen Sie die folgende Beschreibung, wie der VPN-Gateway die Gültigkeit des Client-Zertifikats überprüfen kann. Beschreibung: Der VPN-Gateway entschlüsselt die digitale Signatur der CA mit dem public key der CA.",
  "answer" : "Der VPN-Gateway erhält den von der CA gebildeten Hashwert über das Zertifikat. Er vergleicht den Hashwert der CA mit dem von ihm gebildeten Hashwert. Stimmen die Hashwerte überein, ist das Zertifikat echt.",
  "options" : [ "Der VPN-Gateway erhält den von der CA gebildeten Hashwert über das Zertifikat. Er vergleicht den Hashwert der CA mit dem von ihm gebildeten Hashwert. Stimmen die Hashwerte überein, ist das Zertifikat echt.", "1. Firma 2. Sitz 3. Grund- oder Stammkapital 4. Unternehmenszweck 5. Vertretungsregelung, Prokura 6. Rechtsform", "Bei WPA2-Enterprise vergist der Administrator persönliche Zugangsdaten an diejenigen Mitarbeiter, die Zugang zum WLAN erhalten sollen. Jeder Nutzer besitzt eine eigenen Zugangscode, der von einem zentralen System validiert wird. Der administrative Aufwand ist gering, wenn es darum geht, bei einem Ausscheiden den Zugang zu sperren.  oder  Bei WPA2-Personal erhalten alle Mitarbeiter der TeNI GmbH dem gleichen Zugangscode (Netzwerkschlüssel) zum WLAN. Der Administrator muss den Netzwerkschlüssel in jeden Zugangspunkt (Access Point) zum WLAN eingetragen. ", "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)" ]
}, {
  "question" : "Sie überprüfen die IT-Sicherheit im Unternehmensnetzwerk.Sie führen dazu an einem Client den Befehl arp -a aus und erhalten die folgende Ausgabe:Erläutern Sie die Angriffsart, die in diesem Fall vorliegt.",
  "answer" : "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke in Form von ARP-Spoofing. Dabei wird der ARP-Cache des Clients so manipuliert, dass verschiedene IP-Adressen in die MAC-Adresse des Angreifers aufgelöst werden.",
  "options" : [ "Der Datenschutz betrifft ausschließlich personenbezogene Daten natürlicher Personen und soll das informationelle Selbstbestimmungsrecht der Betroffenen schützen.", "1. Durch Wegfall von Stellen größere Arbeitsbelastung 2. Durch zwei Chefs Konflikte der Zuständigkeit 3. Ständiger Arbeitsplatzwechsel durch zwei Standorte.", "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke in Form von ARP-Spoofing. Dabei wird der ARP-Cache des Clients so manipuliert, dass verschiedene IP-Adressen in die MAC-Adresse des Angreifers aufgelöst werden.", "Der Load Balancer teilt den Datenverkehr zwischen den Servern auf und sorgt so für bessere Antwortzeiten." ]
}, {
  "question" : "Daraufhin überprüfen Sie die Datei hosts auf dem Client und finden die folgenden Einträge:Erläutern Sie die Angriffsart, die in diesem Fall vorliegt.",
  "answer" : "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke durch Manipilation der Namenauflösung des Clients. Dabei wird die Host-Datei des Clients so manipuliert, dass verschiedene Hostnamen in die IP-Adresse des Angreifer aufgelöst werden.",
  "options" : [ "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke durch Manipilation der Namenauflösung des Clients. Dabei wird die Host-Datei des Clients so manipuliert, dass verschiedene Hostnamen in die IP-Adresse des Angreifer aufgelöst werden.", "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse", "Datenschutz garantiert jedem Bürger Schutz vor missbräuchlicher Datenverarbeitung, das Recht auf informationelle Selbstbestimmung und den Schutz der Privatsphäre", "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden." ]
}, {
  "question" : "Es wird eine Virtualisierung mit Bare-Metal-Architektur eingeführt.In einer Testumgebung wird zunächst versucht, den HypeVisor auf nicht zertifizierter Hardware zu installieren.Erläutern Sie, welche Folge diese Vorgehensweise haben kann.",
  "answer" : "Wird die Hardware nicht unterstützt, ist der Hypervisor meist nicht installierbar oder kann die eingestzte Hardware nicht unterstützen.",
  "options" : [ "Art der Stelle: Stabstelle bzw. Leitungshilfsstelle", "Dateisysteme für Festplatten verwenden sogenannte \"Cluster\" als kleinste Verwaltungseinheit. Fast immer ist die aktuelle Dateigröße (z.B. 46262 Byte) nicht ein ganzzahliges Vielfaches der Clustergöße (z.B. 1024, 2048, 4096 usw.). Dies führt dazu, dass der eine Cluster nicht vollständig wird, aber nur als Ganzes verwaltet wird. Dies erklärt die Differenz.", "Wird die Hardware nicht unterstützt, ist der Hypervisor meist nicht installierbar oder kann die eingestzte Hardware nicht unterstützen.", "Ein Attribute oder mehrere miteinander kombinierte Attribute, die jeden Datensatz einer Tabelle eindeutig kennzeichnen." ]
}, {
  "question" : "Die Gast-Betriebssysteme sollen ohne grafische Benutzeroberfläche (GUI) installiert werden. Erläutern Sie zwei Vorteile dieser Vorgehensweise in einer virtualisierten Umgebung gegenüber einer Installation mit GUI. ",
  "answer" : "1. Weniger RAM-Ressourcen nötig, da keine grafische Oberfläche geladen werden muss. 2. Weniger Festplattenspeicher nötig, da keine grafische Oberfläche installiert werden muss. 3. Auf dem virtualisierten Server muss kein zusätlicher Diens für die Übermittlung der Oberfläche installiert bzw. gestartet werden (RDP bei Windows oder \"X\" bei Unix/Linux) 4. Auf dem Admninistrationsclient des Servers müssen nich die Admin-Tools der Virtualisierungssoftware installiert werden. 5. Administration vom Client meist mit Standardtools, z.B. mit einem Webbrowser oder einfachem Terminalprogramm (z.B. SSH) möglich.",
  "options" : [ "1. Bei Multimode erfolg die Einspeisung des Lichtsignals über eine Leuchtdiode, dadurch entstehen Laufzeitunterschiede bei den Lichtstrahlen. 2. Bei Monomode erfolgt die Einspeisung über einen Laser, es entstehen keine Laufzeitunterschiede und es können größere Entfernungen überbrückt werden.", "RSA: Asymmetrische Verschlüsselungsverfahren. SHA1: Hashfunktion zur Bildung von Prüfsummen", "1. Weniger RAM-Ressourcen nötig, da keine grafische Oberfläche geladen werden muss. 2. Weniger Festplattenspeicher nötig, da keine grafische Oberfläche installiert werden muss. 3. Auf dem virtualisierten Server muss kein zusätlicher Diens für die Übermittlung der Oberfläche installiert bzw. gestartet werden (RDP bei Windows oder \"X\" bei Unix/Linux) 4. Auf dem Admninistrationsclient des Servers müssen nich die Admin-Tools der Virtualisierungssoftware installiert werden. 5. Administration vom Client meist mit Standardtools, z.B. mit einem Webbrowser oder einfachem Terminalprogramm (z.B. SSH) möglich.", "Da die E-Mails im Postfach auf dem Server verwaltet werden, kann von verschiedenen Clients auf das Postfach zugegriffen werden. Lokal ist nur die Kopie vorhanden." ]
}, {
  "question" : "Begründen Sie, warum der Einsatz eines SAN (Storage Area Network) für virtualisierte Server aus Sicherheitsaspekten sinnvoll ist.",
  "answer" : "Bei einem Ausfall des Host-Systems kann auf einem anderen Virtualisierungsserver das Gastsystem vom Staorage aus gestartet werden.",
  "options" : [ "SATA III, weil nur dieser Standard mit 6 Gbit/s die gerforderte Datenübertragungsrate leistet.", "Bei einem Ausfall des Host-Systems kann auf einem anderen Virtualisierungsserver das Gastsystem vom Staorage aus gestartet werden.", "1. Kapazität der unterstützten Bandformate 2. Screib-/Lesegeschwindigkeit 3. Ladezeit einer Kasette 4. Fehlerrate (Lesen/Schreiben) 5. Verfügbare Schnittstellen 6. Anzahl Laufwerke 7. Anzahl Kasetten pro Magazin", "VLANs werden über mehrere Switche im LAN eingerichtet. Damit jeder Switch weiß, in welches VLAN ein Frame geleitet werden soll, müssen diese auf Verbindungen zwischen den Switchen mit einem Tag versehen werden." ]
}, {
  "question" : "Sie sollen die Qualität der Netzwerkanbindung des Virtualisierungsservers überprüfen.Eine hohe Latenz führt bei zeitkritischen Anwendungen zu Qualitätsverlusten, z. B. bei VolP.Erläutern Sie, wodurch Latenz in Netzwerken entsteht.",
  "answer" : "Verzögerung des Sprachverkehrs durch Komprimierung beim Sender, Weiterleitung und Routing im Netz, das Puffern der Daten und Dekomprimierung beim Empfänger.",
  "options" : [ "1. Einlesen des Barcodes mit einem Scanner 2. Ermitteln der Zifferfolge der EAN aus dem Scan 3. Verwenden der EAN als Schlüsselfeld zur Identifikation der Artikeldaten in der Datenbank 4. Auslesen der Artikelbezeichnung aus Datenbank.", "1. Der aktuelle Gesamtzustand des Systems bleibt erhalten. 2. Der gesamte Inhalt des Arbeitsspeicher wird auf nicht flüchtigen Speichermedien (i.d.R. auf ein Festplatte) gespeichert. 3. Das System kann aus STD i.d.R. schneller wieder aufgeweckt werden als das System beim vollständigen Neustart benötigt.", "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netwerkbetrieb in einen IPv4 und einen IPv6 Netwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4 Betrieb, ein reiner IPv6-Betrieb oder ein kombinierter Betrieb erfolgen.", "Verzögerung des Sprachverkehrs durch Komprimierung beim Sender, Weiterleitung und Routing im Netz, das Puffern der Daten und Dekomprimierung beim Empfänger." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie eine Möglichkeit, mit der die Latenz im lokalen Netzwerk möglichst gering gehalten werden kann.",
  "answer" : "Einführung von QoS (Quality of Service) für VoIP. Einführung von getrennten VLANs für Daten und VoIP.",
  "options" : [ "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management", "Der Client konnte den DHCP-Server im Netzwerk nicht errreichen. Deswegen hat er eine APIPA-Adresse generiert.", "Einführung von QoS (Quality of Service) für VoIP. Einführung von getrennten VLANs für Daten und VoIP.", "Die Daten sind vollständig und unverändert" ]
}, {
  "question" : "Im Angebot werden die folgenden Speicher genannt.Erläutern Sie die vier genannten Speicher in folgender Tabelle, indem Sie die Langform der Bezeichnung nennen und die Speichertechnik beschreiben.LTO",
  "answer" : "Linear Tape Open, für die Datensicherung auf Magnetbänder",
  "options" : [ "Ein Convertible oder auch Hybrid-PC genannt ist ein Notebook/Laptop, welches sich über einen Klapp-, Dreh-, Schiebe-, oder Klickmechanismus der Tastatur auch als Tablet-Computer nutzen lässt.", "Inkrementelle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Sicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "Linear Tape Open, für die Datensicherung auf Magnetbänder", "1. Ausreichend große Anzahl freier Netzadressen 2. NAT nicht mehr notwendig 3. IPsec im IPv6-Protokoll integriert. 4. Einfacheres Routing 5. Mobile IPv6 Adresse(weltweit unter der gleichen IPv6-Adresse erreichbar.)" ]
}, {
  "question" : "Im Angebot werden die folgenden Speicher genannt.Erläutern Sie die vier genannten Speicher in folgender Tabelle, indem Sie die Langform der Bezeichnung nennen und die Speichertechnik beschreiben.SSD",
  "answer" : "Solid State Disk, Datenspeicher auf Flash-Basis mit kurzer Zugriffszeit",
  "options" : [ "Solid State Disk, Datenspeicher auf Flash-Basis mit kurzer Zugriffszeit", "Die GET-Methode nutzt die URI zur Übertragung der Daten und hängt diese quasi an die URL mit an. Die Länge der URL ist jedoch bestimmten Beschränkungen vonseiten der Browser unterworfen. Daher sollte die Datenmenge eine Größe von 2 KiByte nicht überschreiten. ", "Vorteile: 1. Keine Kosten für Anschaffung, Ersatz oder Reparatur für KS GmbH 2. Ständiger und ortsunabhängiger Zugriff auf die Anwendung 3. Keine Schulung oder Einweisung zur Handhabung 4. Höhere Bereitschaft der Mitarneiter, die Anwendung zu nutzen Nachteile: 1. Höhere Aufwand bei der Einbindung, da private Geräte i.d.R. unterschiedlich sind (Hersteller, Typ, Betriebssystem) 2. Sicherheitsrisiken durch private Anwendungen 3. Keine einheitliche Lösung, da evtl. nicht jeder bereit ist, sein privates Gerät zur Verfügung zu stellen.", "Der Flash-Speicher wird als Lesepuffer genutzt. Die häufig genutzten Daten wie Betriebssystem und Anwendungen werden im Flash-Speicher abgeleget und von dort mit SSD-Geschwindigkeit gelesen." ]
}, {
  "question" : "Im Angebot werden die folgenden Speicher genannt.Erläutern Sie die vier genannten Speicher in folgender Tabelle, indem Sie die Langform der Bezeichnung nennen und die Speichertechnik beschreiben.HDD",
  "answer" : "Hard Disk Drive, Datenspeicher auf magnetischen rotierenden Scheiben",
  "options" : [ "Hard Disk Drive, Datenspeicher auf magnetischen rotierenden Scheiben", "1. Überlastung, da die Lehrer zusätzliche Arbeit übernehmen 2. Zeitprobleme, da die Lehrer durchgehend im Projekt mitarbeiten können. 3. Interessenkonflikte zwischen Projektleitung und Vorgestzten der Lehrer", "Der interne Cache dient der Optimierung der Verarbeitung von Operationen. Die Prozessorkerne können dadurch auf die Daten schneller zugreifen als auf den langsameren Hauptspeicher.", "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen" ]
}, {
  "question" : "Im Angebot werden die folgenden Speicher genannt.Erläutern Sie die vier genannten Speicher in folgender Tabelle, indem Sie die Langform der Bezeichnung nennen und die Speichertechnik beschreiben.DDR4",
  "answer" : "Double Date Rate 4 Generation, flüchtiger dynamischer Halbleiterspeicher",
  "options" : [ "1. Fester Eintrag in die \"Hosts\"-Datei 2. Feste Einträge in den lokalen DNS-Server 3. Konfiguration des DNS-Servers, dass dynamische Veränderungen der DNS-Einträge nur mittels Key funktionieren.(mdc.key)", "1. Weiterempfehlungen von Kunden 2. Redaktionelle Beiträge in der Presse, die Gutes über das Systemhaus berichten 3. Gute Produkte und Leistungen 4. Immmer kompetent und aktuell informiert mit neuesten Produkten und Leistungen", "1. Höherer Kommunikationsaufwand 2. Kompetenzüberschneidungen (zwischen funktions- und prozessbezogenen Entscheidungssystem) 3. Geringere Transparenz im Hinblick", "Double Date Rate 4 Generation, flüchtiger dynamischer Halbleiterspeicher" ]
}, {
  "question" : "Ein ECC-fähiger RAM kann Speicherfehler erkennen und korrigieren.Nennen Sie die Speicherfehler, die erkannt werden können und die Speicherfehler, die erkannt und korrigiert werden können.",
  "answer" : "1-Bit Fehler erkennen 2-Bit erkennen 1-Bit Fehler korrigieren",
  "options" : [ "1-Bit Fehler erkennen 2-Bit erkennen 1-Bit Fehler korrigieren", "Angreifer schränkt mit dieser Schadsoftware den Zugriff auf Daten und Systeme ein und gibt den Zugriff erst gegen Zahlung eines Lösegelds wieder frei.", "Ebene 1: Festplatten mit minimaler Zugriffzeit, z.B. SSDs Ebene 2: Festplatten mit durchschnittlicher Zugriffzeit und großer Kapazität z.B. SAS-Modelle mit 10000 U/min Ebene 3: kostengünstige Festplatten mit maximaler Festplattenkapaziät, z.B. SATA-Modelle mit 7200 U/min", "1. Gewährleistungen 2. Schäden 3. Konventionalkosten 4. Unvorsehbare Kosten durch Verzögerungen" ]
}, {
  "question" : "Der Server dient als Virtualisierungsplattform für verschiedene Anwendungsserver. Erläutern Sie drei Vorteile von virtuellen Servern gegenüber physischen Servern.",
  "answer" : "1. Bessere Ausnutzung der vorhandenen Hardware 2. Einfachere Verwaltung der virtuellen Machinen über Managementkonsole 3. Geringerer Energieverbrauch des Systems, da mehrere virtuelle Server auf einer Hardware laufen können 4. Einfacher Umzug von virtuellen Maschinen auf eine andere Hardware möglich 5. Gute Skalierbarkeit 6. Insgesamt kostengünstiger",
  "options" : [ "1. Bessere Ausnutzung der vorhandenen Hardware 2. Einfachere Verwaltung der virtuellen Machinen über Managementkonsole 3. Geringerer Energieverbrauch des Systems, da mehrere virtuelle Server auf einer Hardware laufen können 4. Einfacher Umzug von virtuellen Maschinen auf eine andere Hardware möglich 5. Gute Skalierbarkeit 6. Insgesamt kostengünstiger", "1. Presipolitik: Preise erhöhe 2. Kommunikationspolitik: mehr Werbung 3. Distributionspolitik: zusätzliche Vertriebskanäle ausbauen", "Sockets bilden hauptsächlich eine Scnittstelle zwischen der TCP/IP-Implementierung und der eigentliche Aplikation. Bei einem Socket handelt es sich um ein Ende einer Kommunikationsschnittstelle in einem Netzwerk zwischen zwei Programmen, die Daten austauschen. Der Client fordert vom Betriebssystem einen Socket mit Portnummer an. Gegensatzt dazu wählen Server-Aplikationen den Port selber. ", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung 3. Mit kleinen Schlüssellängen kann hohe Sicherheit errreicht werden. 4. Ist leichter zu Implementieren (einfachere mathematische Methoden)" ]
}, {
  "question" : "Der E-Mailserver der MITTIG GmbH wird virtualisiert. Im Zuge dieser Konsolidierung sollen Dienste neu konfiguriert werden.Der E-Mailserver soll von POP3 auf IMAP umgestellt werden.Erläutern Sie zwei wesentliche Vorteile, die IMAP gegenüber POP3 bietet.",
  "answer" : "1. E-Mails verbleiben auf dem E-Mailserver und werden mit den Clients synchronisiert 2. Die Verwaltung des E-Mailkontos erfolgt auf dem E-Mailserver",
  "options" : [ "Die Kommunikation bzw. Koomunikationsteuerung im WLAN findet über einen zentralen Punkt (WLAN Router bzw. Access Point) statt.", "Distributed Denial of Service(DDoS) (\"Verweigerung des Dienstes\") bezeichnet die Nichtverfügbarkeit eines Services. Häufigster Grund ist die Überlastung durch konzentrierten Angriff von Bot-Programmen auf den Server oder sonstige Komponenten des Datennetzes.", "1. E-Mails verbleiben auf dem E-Mailserver und werden mit den Clients synchronisiert 2. Die Verwaltung des E-Mailkontos erfolgt auf dem E-Mailserver", "Es handelt sich um die Link-Lokal Adresse, die für die Kommunikation im lokalen IPv6-Segment benutzt wird (Kommunikation mit anderen Geräten im lokalen Segment)." ]
}, {
  "question" : "Es soll sichergestellt werden, dass Benutzername und Passwort nicht im Klartext übertragen werden.Erläutern Sie eine entsprechende Möglichkeit unter Angabe des zu verwendenden Protokolls.",
  "answer" : "1. Einsatz von IMAPS, die Kommunikation zwischen Client und E-Mailserver findet verschlüsselt statt. 2. Einsatz von StartTLS, Benutzername und Passwort werden verschlüsselt übertragen 3. Einsatz von SSL; Benutzername und Passwort werden verschlüsselt übertragen.",
  "options" : [ "1. Beschreibung der Wartungsarbeiten 2. Anzahl der Wartungseinsätze 3. Kosten für zusätzliche Wartungseinsätze 4. Kosten für Ersatzteile 5. Zeiten, in denen Wartung durchgeführt werden soll 6. Beschreibung weiterer Dienstleistungen, z,B, Notdienste 7. Reaktionszeit in Notfällen 8. Namen der Leistungserbringer 9. Rechtsfolgen bei Nichteinhaltung", "Abbild des File-Systems zu einem bestimmten Zeitpunkt", "Speicherort für versendete E-Mails (gesendete Objekte)", "1. Einsatz von IMAPS, die Kommunikation zwischen Client und E-Mailserver findet verschlüsselt statt. 2. Einsatz von StartTLS, Benutzername und Passwort werden verschlüsselt übertragen 3. Einsatz von SSL; Benutzername und Passwort werden verschlüsselt übertragen." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Konfigurationsparameter, die der DHCP-Server den Clients anbietet.",
  "answer" : "1. IP-Adresse 2. Gateway 3. Subnetzmaske 4. DNS-Server 5. Leasetime 6. Timeserver 7. Rechnername",
  "options" : [ "1. IP-Adresse 2. Gateway 3. Subnetzmaske 4. DNS-Server 5. Leasetime 6. Timeserver 7. Rechnername", "Die Einrichtung der Weiterleitung ist notwendig, damit Hostnamen in IP-Adressen aufgelöst werden können, die nicht in der eigenen Zone sind.", "Domain Name System: Um einen Server im Internet adressieren zu können, benötigt man seine IP-Adresse. Üblicherweise sind aber nur Domain-Namen und Computernamen der Server bekannt. DNS ist ein System zur Auflösung von Computernamen in IP-Adressen und umgekehrt.", "Die notwendige Verwendung von Ziffern oder Sonderzeichen verhindert die Nutzung von \"Dudenworten\" als Passwort. Je größer der Zeichenvorrat ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren das richtige Passwort zu ermitteln." ]
}, {
  "question" : "Durch die DMZ ist das lokale Netzwerk der MITTIG GmbH gegenüber Angriffen aus dem Internet besser geschützt.Beschreiben Sie die organisatorische Maßnahme, die diesen Schutz bewirkt.",
  "answer" : "In eine DMZ werden die öffentlich zugänglichen Server gestellt. Wird ein Server in der DMZ kompromittiert, schützt die interne Firewall das interne LAN weiterhin.",
  "options" : [ "MAC-Adresse, IP-Adresse, User-Authentifikation", "Wird die Hardware nicht unterstützt, ist der Hypervisor meist nicht installierbar oder kann die eingestzte Hardware nicht unterstützen.", "In eine DMZ werden die öffentlich zugänglichen Server gestellt. Wird ein Server in der DMZ kompromittiert, schützt die interne Firewall das interne LAN weiterhin.", "Symmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream die gleiche Geschwindigkeit 2. Bis zu 10 Mbit/s" ]
}, {
  "question" : "Eine Stateful Packet lnspection Firewall (SPI-Firewall) hat gegenüber einem reinen Paketfilter weitere Sicherheitsmerkmale.Nennen Sie die Bezeichnung eines Feldes im TCP-Header, welches nur von der SPI-Firewall analysiert wird.",
  "answer" : "1. Segmentnummer 2. Acknowledge-Number 3. Flag-Bits",
  "options" : [ "Die Header-Checksum muss neu berechnet werden, da sich TTL an jedem Hop (Router) ändert.", "Nicht erlaubt, weil einer von der ursprünglichen Zweckbestimmung abweichende Bearbeitung oder Nutzung personenbezogener Daten; ist ohne die Einwilligung des Betroffenen nicht zulässig.", "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können.", "1. Segmentnummer 2. Acknowledge-Number 3. Flag-Bits" ]
}, {
  "question" : "In der MITTIG GmbH wird diskutiert, einen HTTP Proxy einzusetzen.Erläutern Sie eine grundsätzliche Funktion eines HTTP Proxy.",
  "answer" : "1.Der Proxy kann den Datenverkehr nach inhalten (z.B. URL) filtern und so den Zugriff auf unerwünschte Seiten sperren. 2. Performance Optimierung durch Caching.",
  "options" : [ "1.Der Proxy kann den Datenverkehr nach inhalten (z.B. URL) filtern und so den Zugriff auf unerwünschte Seiten sperren. 2. Performance Optimierung durch Caching.", "Ein Wirtsprogramm mit einer darin versteckten Software, das vom Benutzer arglos installiert wird.", "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Personen in einer Versammlung ", "1. Server auf einer Steckkarte, die Prozessoren, Speicher, integrierte Netzwerk-Controller, optional einen Fiber Channel Host Bus Adapter (HBA) und andere Input/Output-(IO-)Ports umfasst. 2. Ermöglichen eine höhere Verarbeitungsleistung auf einer geringeren Rack-Standfläche 3. Vereinfachte Verkabelung 4. Reduzierte Stromverbrauch" ]
}, {
  "question" : "In einem Handbuch zu IPv6 werden folgende Fachbegriffe erläutert.Geben Sie die Erläuterungen jeweils sinngemäß in Deutsch wieder.Link Local Address (FEBO::/IO)This address is found on each IPv6 interface after stateless auto-configuration. Packets using link-local addressing will never pass a router.",
  "answer" : "Diese Adresse ist bei jeder IPv6-Schnittstelle nach der statuslosen Autokonfiguration zu finden.",
  "options" : [ "Diese Adresse ist bei jeder IPv6-Schnittstelle nach der statuslosen Autokonfiguration zu finden.", "1. Corporate-Identity-Maßnahmen (einheitliches Erscheinungsbild des Unternehmens, Logo, Farben, Formulare etc.) 2.Öffentlichkeitswirksame PR-Maßnahmen wie Tag der offenen Tür, Girls Day 3. Firmenwagen und Erscheinungsbild des Unternehmens einem leistungsstarken Systemhaus entsprechend 4. Einladungenen zu Vorträgen von Prominenten oder Fachleuten 5. Pressemitteilungen mit Erfolgsmeldungen", "Repeater: Bitübertragungsschicht/Physical Layer (Layer 1)", "1. UNICODE erlaubt die Codierung der Zeichen fast aller Sprachen unserer Welt. 2. UNICODE wird für die Codierung von Texten auf Webseiten verwendet." ]
}, {
  "question" : "In einem Handbuch zu IPv6 werden folgende Fachbegriffe erläutert.Geben Sie die Erläuterungen jeweils sinngemäß in Deutsch wieder.Unique Loca/ Unicast (FC00::/7) An identifier for a network or hast. Can be used to build a private network, like the private network address space ( 10.x.x.x) in IPv4.",
  "answer" : "Bezeichnet ein Netzwerk oder einen Rechner. Kann genutzt werden, um ein privates Netzwerk aufzubauen, ähnlich dem privaten Adressraum (10.x.x.x) bei IPv4.",
  "options" : [ "Durch das zusätzliche Bereitstellen einer Prüfsumme zur Nachricht (Hashwert) kann der Empfänger prüfen, ob die Nachricht verändert wurde.", "Brute-Force-Angriff: Ermittlung von z.B. Passworten durch simples Ausprobieren aller möglcihen Zeichenkombinationen bis zu einer bestimmten Länge.", "Diese Adresse ist wie eine normale öffentliche IPv4-Adresse zu sehen. Sie kennzeichnet eine einzige Schnitstelle.", "Bezeichnet ein Netzwerk oder einen Rechner. Kann genutzt werden, um ein privates Netzwerk aufzubauen, ähnlich dem privaten Adressraum (10.x.x.x) bei IPv4." ]
}, {
  "question" : "In einem Handbuch zu IPv6 werden folgende Fachbegriffe erläutert.Geben Sie die Erläuterungen jeweils sinngemäß in Deutsch wieder.Global Unicast Address (2000::13/This address is the analogue of the normal IPv4 Addresses. ldentifies a unique interface.",
  "answer" : "Diese Adresse ist wie eine normale öffentliche IPv4-Adresse zu sehen. Sie kennzeichnet eine einzige Schnitstelle.",
  "options" : [ "1. Total Cost of Ownership 2. Gesamtkosten für Anschaffung, Installation, Einführung, Betrieb und Entsorgung", "1. Hardware des Wirts wird von Hypervisor verwaltet. 2. Hypervisor weist virtuellen Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Virtuelle Maschinen besitzen jeweils ein Gast-Betriebssystem. Vorteile: 1. Höhere Performance, da direkte Kommunikation mit den I/O-Geräten möglich 2. Kein Host-OS erforderlich 3. Höhere Sicherheit, da der Hypervisor die komplette Hardwareverwaltung übernimmt.", "Site-to-Site(LAN to LAN)", "Diese Adresse ist wie eine normale öffentliche IPv4-Adresse zu sehen. Sie kennzeichnet eine einzige Schnitstelle." ]
}, {
  "question" : "In einem Handbuch zu IPv6 werden folgende Fachbegriffe erläutert.Geben Sie die Erläuterungen jeweils sinngemäß in Deutsch wieder.IPv6 Neighbor Discovery replaces the address resolution protocol (ARP) in IPv4. For example the Neighbor Discovery Protocol is responsible for stateless auto-configuration, duplicate address detection and finds the link layer address of another node. Using multicast, Neighbor Discovery Protocol avoids broadcasts.",
  "answer" : "IPv6 Neighbor Discovery ersetzt das Address Resolution Protocol (ARP) in IPv4. Zum Beispiel ist das Neighbor Discovery Protocol verantwortlich für die statuslose Auto-Konfiguration. Erkennung doppelter Adressen und findet die Link-Layer-Adresse einer anderen Schnittstelle. Mit Multicast vermeidet das Neighbor Discovery Protocol Broadcast.",
  "options" : [ "Bezeichnung des Risikos: ungewollte Datenmanipulation   Abwehrmaßnahme: Plausibilitätsprüfungen, Protokolle, Formatbeschränkungen, Nachvollziehbarkeit durch Zeitstempel, Nutzername und andere nicht manipulierbare Werte im System.", "ESP-Feld (Header und Trailer)", "IPv6 Neighbor Discovery ersetzt das Address Resolution Protocol (ARP) in IPv4. Zum Beispiel ist das Neighbor Discovery Protocol verantwortlich für die statuslose Auto-Konfiguration. Erkennung doppelter Adressen und findet die Link-Layer-Adresse einer anderen Schnittstelle. Mit Multicast vermeidet das Neighbor Discovery Protocol Broadcast.", "Der Kopiervorgang von sehr großen Datenmengen benötigt mehrere Stunden. Bei einer Datensicherung sollten die Daten konsistent sein. Während der Sicherung dürfen die Daten nicht verändert werden. Dazu wird die Datenbank in der Nacht geschlossen und es wird ein Snapshot gemacht. Danach wird die Datenbank wieder geöffnet. Vom Snapshot wird nun ein Backup angefertigt, während bereits wieder mit der Datenbank gerabeitet werden kann." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, warum Frames auf den Verbindungen zwischen den Switchen getagged werden müssen.",
  "answer" : "Die einzelnen Switche können nicht \"wissen\", welche VLANs (wie) auf den anderen Switchen konfiguriert sind. Deswegen werden die Frames auf Switch-zu-Switch-Verbindungen getagged, damit sie dem richtigen VLAN zugeordnet werden können. Oder Damit der nachfolgende Switch erkennt, für welches VLAN der Frame bestimmt ist, wird durch Tagging die VLAN-ID im Frame üvermittelt.",
  "options" : [ "1. Besitzt größere Performance 2. Arbeitet blockorientiert und ist für alle Anwendungen und Betriebsysteme kompatible 3. Bessere Ressourcenauslastung, da viele Systeme glecihzeitig zugreifen können. 4. Besonders geeignet für häufige Zugriffe 5. Bessere Skalierbarkeit 6. Unabhängig vom Standort 7. Unterbrechungsfreie Online-Erweiterung von Datenvolumens möglich.", "Eine Public Key Infrastruktur (PKI) besteht aus entsprechenden Hardware- und Softwarekomponenten, die einen umfassenden Schutz innerhalb einer Organisation bei der digitalen Kommunikation und Datenspeicherung auf Zertifikatbasis bietet. Somit besteht eine PKI aus Einheiten, welche die Generierung, Prüfung, Löschung usw. von Zertifikaten sicherstellt. Typischerweise ist eine PKI hierarchisch aufgebaut, untergeordnete Stellen vertrauen den übergeordneten Stellen.", "Die POST-Methode überträgt die Daten im Körper(Body) der Nachricht. Damit sind die Daten ein Teil der Nachricht, welche auf Kopf (Header) und Körper (Body) zusammengestzt ist. In diesem Fall ist der Platz nicht beschränkt.", "Die einzelnen Switche können nicht \"wissen\", welche VLANs (wie) auf den anderen Switchen konfiguriert sind. Deswegen werden die Frames auf Switch-zu-Switch-Verbindungen getagged, damit sie dem richtigen VLAN zugeordnet werden können. Oder Damit der nachfolgende Switch erkennt, für welches VLAN der Frame bestimmt ist, wird durch Tagging die VLAN-ID im Frame üvermittelt." ]
}, {
  "question" : "Die IP-Konfiguration für die Clients in den einzelnen VLANs soll über einen zentralen DHCP-Server erfolgen. Dazu wurden auf dem DHCP-Server die einzelnen Adresspools mit den entsprechenden Bereichsoptionen (Gateway, DNS) eingerichtet. Bei der Überprüfung der IP-Konfiguration an einem Client im VLAN Produktion ( 192.168.2 .0/24) erhalten Sie folgende Ausgabe: IP Address ... : 169. 254. 60. 24 Subnet Mask .. :255.255.0.0 Bei den Clients in den anderen VLANs funktioniert die IP-Konfiguration per DHCP dagegen tadellos.Erläutern Sie, warum der Client diese IP-Adresse generiert hat.",
  "answer" : "Der Client konnte den DHCP-Server im Netzwerk nicht errreichen. Deswegen hat er eine APIPA-Adresse generiert.",
  "options" : [ "Gibt die Anzahl der übertagenden Bits pro Zeiteinheit an.", "Der Client konnte den DHCP-Server im Netzwerk nicht errreichen. Deswegen hat er eine APIPA-Adresse generiert.", "Ein Attribute oder mehrere miteinander kombinierte Attribute, die jeden Datensatz einer Tabelle eindeutig kennzeichnen.", "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management" ]
}, {
  "question" : "Der Client soll vom DHCP-Server eine korrekte IP-Adresse aus dem Bereich seines VLANs erhalten.Unterbreiten Sie dazu einen Vorschlag.",
  "answer" : "Auf dem VLAN-Interface einen DHCP-Relay (ip helper-address) einrichten. Oder: Im VLAN einen zusätzlichen DHCP-Server installieren.",
  "options" : [ "Backup: 1. Systemabsturz 2. Versehentliches Löschen 3. Bedarf einer früheren Dateiversion  Archivierung: 1. Speicher von Geschäftsdaten, die aufgrund von Gesetzen aufbewahrt werden müssen. 2. Die Daten müssen so gespeichert werden, dass sie nicht mehr veränderbar sind.", "Auf dem VLAN-Interface einen DHCP-Relay (ip helper-address) einrichten. Oder: Im VLAN einen zusätzlichen DHCP-Server installieren.", "laaS (lnfrastructure as a service): - Netzwerk - Speicher - Betriebssystem  PaaS (Platform as a service):   - Datenbank -Entwicklungsumgebung SaaS (Software as a service):- Software on demand", "1. Ermöglicht Kostenvorteile gegenüber konventionellen Systemen. 2. Geringere Invenstitionskosten 3. Keine Begrenzung auf regionale Standort. 4. Zeitliche Verfügbarkeit unabhängig von regionalen Arbeitszentren 5. Fast unbeschränkte Skalierbarkeit nach Bedarf 6. Hohe Sicherheitsstandards für Datenverfügbarkeit" ]
}, {
  "question" : "Die ITRES GmbH möchte für ihre Mitarbeiter und Kunden einen Internetzugang über ein WLAN-Netzwerk einrichten. DerWLAN Access-Point wird im Infrastruktur-Modus betrieben. Erläutern Sie den Begriff „Infrastruktur-Modus\"",
  "answer" : "Die Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) erfolgt über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) Die Clients müssen sich jeweils mit ihrer MAC-Adresse am AP anmelden. ",
  "options" : [ "1. Notebook WLAN-Karte unterstützt Standard 802.11n nicht. 2. Bauliche Gegebenheiten, z.B. Stahlbetonwände, führen zur Signaldämpfung 3. Access-Point ist zu weit vom Notebook entfernt 4. Andere WLANs in Reichweite senden auf dem gleichen Kanal 5. Belegte Seitenkanäle anderer WLANs 6. Nettodatentransferrate weicht wegen Protokollverhead immer von der Bruttodatentransferrate ab.", "Nutzung von Sof- und Hardware einer Privaten als auch einer Public Cloud.", "In den meisten Fällen ist es nicht sinnvoll, den Netzwerknamen bzw. die SSID zu vergeben, da WLAN-Scanner das Funknetz trotzdem entdecken.", "Die Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) erfolgt über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) Die Clients müssen sich jeweils mit ihrer MAC-Adresse am AP anmelden. " ]
}, {
  "question" : "Für die Anmeldung an das WLAN soll ein RADIUS-Dienst (Remote Authentication Dial-ln User Service) genutzt werden. In iesem Zusammenhang fällt der Begriff Triple-A-System. Nennen Sie die drei Begriffe, nach denen das AAA-System benannt ist.",
  "answer" : "Authentifizierung (engl. Authentication) Autorisierung (engl. Authorization) Abrechnung (engl. Accounting)",
  "options" : [ "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse", "1. Größere gemeinsamer Kundenstamm 2. Größere gemeinsames Leistungsangebot 3. Verbesserung der Marktstellung 4. Bessere Einkaufskonditionen durch größeres Bestellvolumen 5. Kosteneinsparungen z.B. durch gemeinsame Verwaltung", "1. Presipolitik: Preise erhöhe 2. Kommunikationspolitik: mehr Werbung 3. Distributionspolitik: zusätzliche Vertriebskanäle ausbauen", "Authentifizierung (engl. Authentication) Autorisierung (engl. Authorization) Abrechnung (engl. Accounting)" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, ob das Verbergen der SSID die Sicherheit des WLANs erhöht.",
  "answer" : "In den meisten Fällen ist es nicht sinnvoll, den Netzwerknamen bzw. die SSID zu vergeben, da WLAN-Scanner das Funknetz trotzdem entdecken.",
  "options" : [ "1. Zugriff auf Netzwerk nur nach erfolgreicher Anmeldung möglich. 2. Bei Hardware-Tausch des Arbeitsplatzes muss keine Konfigurationsänderung an den Switch erfolgen. 3. Bei Umzug von Hardware muss keine Konfiguration an den Switchen erfolgen. 4. Die Nutzung von Laptops an verschiedenen Standorten ist möglich (Einheitliche AD oder Vertrauensstellung). 5. Der Zugriff auf das Betzwerk kann zeitlich beschränkt werden, z.B. kein Zugriff auf das Netzwerk außerhalb der Geschäftszeiten. 6. Nutzer des Netzwerkes sind für protokollierte Vogänge im Netzwerk authentifiziert (Logfiles für wichtige Änderungen) 7. Für Hardware kann eigenes Konto angelegt werden. Keine fremde Hardware im Netz. 8. Verküpfung von Nutzerkonto und Endgerät. Anmeldung nur mit definiertem Arbeitsplatz möglich.", "In den meisten Fällen ist es nicht sinnvoll, den Netzwerknamen bzw. die SSID zu vergeben, da WLAN-Scanner das Funknetz trotzdem entdecken.", "laaS (lnfrastructure as a service): - Netzwerk - Speicher - Betriebssystem  PaaS (Platform as a service):   - Datenbank -Entwicklungsumgebung SaaS (Software as a service):- Software on demand", "Verfügbarkeit: 1. Verfügbarkeit einzelner Dienste oder des gesamten Servers kann durch defekte Server-Hardware, einen Ausfall der Energieversorgung oder einen Netwerkfehler bedroht sein. 2. Angreifer kann vorsätzlich die Verfügbarkeit einschränken, indem er Daten löscht, Dienste beendet oder Server herunterfährt. Versehentliche Löschung von Daten durch benutzer.\nIntegrität: 1. Die Installationsmedien des Betriebssystems oder der auf dem Server betriebenen Dienste müssen von einer vertrauenswürdigen Quelle stammen. 2. Schadsoftware kann z.B. durch E-Mail-Anhänge oder hochgeladene Dateien auf Web-Servern in das Netz einer Organisation gelangen. 3. Manipilation der Systemuhrzeit des Servers, beispielweise durch das Komprimittieren des zentralen Zeitgebers. Dienste laufen u.U. nicht mehr korrekt oder beenden sich sogar. 4. Konsistenz der Daten bedroht, wenn Server z.B. im Falle eines Stromausfalls nicht kontrolliert heruntergefahren werden und Daten aus dem Arbeitsspeicher nicht mehr auf Datenträger geschrieben.\nVertraulichkeit: 1. Anmeldename und/oder Passwort können durch Nutzung unsicherer Protokolle mitgelesen und für weitere Angriffe wervendet werden. 2. Backup-Medien, externe Speichermedien etc. mit unverschlüsseltem Inhalt können entweder und/oder kopiert werden. 3. Unberechtiger Zugriff auf Daten Dritter durch Benutzer, denen mehr Rechte zugeteilt wurden, als für deren eigentliche Aufgabenerfüllung nötig ist. 4. Durch Fehlkonfiguration kann es einem virtuellen IT-System möglich sein, auf meherere Netzsegmente zuzugreifen und dort Daten abzugreifen." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie vier Faktoren, welche die Qualität des WLAN-Signals mindern.",
  "answer" : "1. Metallabschirmung 2. Stahlbetonwände 3. Zu wenig Funkzellen 4. Sender ist auf geringe Leistung eingestellt 5. Nutzung des Kanals durch andere Geräte 6. Störsignale (Wetterradar, defekte Geräte)",
  "options" : [ "Der Datentransport zur Cloud und in der Cloud erfolgt möglicherweise über öffentliche Netze und genügt eventuell nicht den Anforderungen an den Datenschutz. Der Speicherort unterliegt nicht nationalen Gesetzgebungen. Daten können in der Cloud verschwinden, missbraucht werden und Änliches.", "1. Metallabschirmung 2. Stahlbetonwände 3. Zu wenig Funkzellen 4. Sender ist auf geringe Leistung eingestellt 5. Nutzung des Kanals durch andere Geräte 6. Störsignale (Wetterradar, defekte Geräte)", "Unberechtigter Zugriff Abwehrmaßnahme:Zugriffsberechtigungen festlegen", "Diese Aussage ist grundsätzlich falsch! Thin Clients arbeiten mit den neuesten Anwendungen und Technologien. So wird sichergestellt, dass Multimedia-Anwendungen schnell und problemlos funktionieren." ]
}, {
  "question" : "Eine Messung der WLAN-Ausleuchtung im Heimarbe11splatz eines Mitarbeiters ergibt folgendes Ergebnis. Der Bereich 1 bietet den besten, der Bereich 2 einen akzeptablen und der Bereich 3 den schlechtesten WLAN-Empfang.Nennen Sie drei Maßnahmen, mit denen der Empfang in der gesamten Wohnung (Bereiche 2 und 3) verbessert werden kann.",
  "answer" : "1. Sendeleistung durch stärkere Funkantenne 2. Einsatz von Repeatern (Funkstandard beachten) 3. Standort der Antennen verändern 4. AP entsprechend ausrichten (Abstrahlcharakteristik) 5. Den Einfluss von Störsignalen minimieren (Abschirmung) 6. Kanalwahl ändern 7. Auf anderen WLAN-Standard ausweichen.",
  "options" : [ "Prüfen, ob die Ware für die Klübero GmbH bestimmt ist (richtige Adresse auf dem Lieferschein.) Reaktion, wenn Adresse falsch ist: Annahme verweigern\noder \nPrüfen, ob eine offene Bestellung für Ware vorliegt. Reaktion, wenn keine Bestellung vorliegt: Annahme verwaigern (Grund auf Lieferschein vermerken)\noder\nPrüfen, ob die auf dem Lieferpapieren angegebene Anzahl Packstücke vorhanden ist. Reaktion, wenn Lieferung unvollständig ist: Teillieferung annehmen, fehlende Packstücke auf lieferschein vermerken\noder\nPrüfen, ob die Verpachung beschädigt ist. Reaktion, wenn Verpackung beschädigt ist: Auf Lieferschein die Beschädigungen vermerken. Ist bereits von außen erkennbar, dass die Ware beschädigt ist, auch:Annahme verweigern\noder\nPrüfen, ob der vereinbarte Liefertermin eingehalten wurde. Reaktion, wenn Liefertermin nicht eingehalten wurde: Ggf. Annahme verweigern, wenn Ware nicht mehr benötigt wird. Falschlieferung auf dem Lieferschein vermerken, um ggf. Schadensersatz für Terminschaden zu fordern.", "Es besteht Gefahr, dass auch gewünschter Datenverkehr aufgrund der kurzen Schlüsselwörter herausgefiltert wird.", "1. Sendeleistung durch stärkere Funkantenne 2. Einsatz von Repeatern (Funkstandard beachten) 3. Standort der Antennen verändern 4. AP entsprechend ausrichten (Abstrahlcharakteristik) 5. Den Einfluss von Störsignalen minimieren (Abschirmung) 6. Kanalwahl ändern 7. Auf anderen WLAN-Standard ausweichen.", "Bei einer DNS-Spoofing-Attacke wird der DNS-Eintrag verändert, so kann man eine Verbindung bei der DNS-Abfrage über einen weiteren Host umleiten. Dieser könnte als Art Proxy die Verbindung an den ursprünglich angefragten Server weiterleiten, sodass der verbindungsaufbauende Host nichts merkt. Dieser bekommt die richtige Seite angezeigt. Der \"man in the middle\" kann den gesmaten Datenverkehr aufzeichen und die Daten (Benutzer, Passwörter und sonstige Angaben) für \"eigen Zwecke\" verwenden." ]
}, {
  "question" : "Erlautern Sie, warum es nicht sinnvoll ist, E-Mail-Adressen mit Umlauten zu benutzen.",
  "answer" : "Wegen unterschiedlicher Codierung der Umlaute können E-Mails unter Umstände nicht zugestellt werden. Benutzer aus dem Ausland haben kein deutsches Tatatur-Layout und können die benötigen Zeichen eventuell nicht verwenden.",
  "options" : [ " Mail von kontakt@domain.de accept (whitelist) Mail von @domain.de deny or drop (blacklist)", "Wegen unterschiedlicher Codierung der Umlaute können E-Mails unter Umstände nicht zugestellt werden. Benutzer aus dem Ausland haben kein deutsches Tatatur-Layout und können die benötigen Zeichen eventuell nicht verwenden.", "Da die E-Mails im Postfach auf dem Server verwaltet werden, kann von verschiedenen Clients auf das Postfach zugegriffen werden. Lokal ist nur die Kopie vorhanden.", "Die POST-Methode überträgt die Daten im Körper(Body) der Nachricht. Damit sind die Daten ein Teil der Nachricht, welche auf Kopf (Header) und Körper (Body) zusammengestzt ist. In diesem Fall ist der Platz nicht beschränkt." ]
}, {
  "question" : "Die VLAN-Struktur der ITRES GmbH soll sich in der Gruppenstruktur widerspiegeln (Gruppen: Verwaltung, Produktion u. a.).Erläutern Sie, warum es sinnvoll ist, Benutzer verschiedenen Gruppen zuzuordnen.",
  "answer" : "Durch die Mitgliedschaft in unterschiedlichen Gruppen können den Mitarbeitern wesentlich einfacher Rechte vergeben werden. Die Rechte müssen nicht mehr an jeden einzelenen Mitarbeiter vergeben, sondern nur einmal an die Gruppe.",
  "options" : [ "1. Recht an einem Domainnamen steht demjenigen zu, der ihn zuerst reserviert hat. (Wer zuerst kommt, mahlt zuerst.) 2. Namens- und Marktrechte anderer dürfen nicht verletzt werden. 3. Der Domainname darf nicht irreführend sein und falsche Sachverhalte vorspiegeln.", "Nach dem Restore sind die Archiv-Bits aller Dateien gesetzt. Die Differenzielle Datensicherung sichert alle Dateien, deren Archiv-Bit gesetzt ist und setzt die Archiv-Bits anschließend nicht zurück. Damit sind die Datensicherungen vom Donnerstag, Freitag und Samstag in prinzip Vollbackups. Dies erklärt den erhöhten Zeitbedarf für die Datensicherung.", "1. Arbeitsspeicher ist nahezu die einzige Komponente, die mit Spannung versorgt wird. 2. Aukueller Zustand des Systems wird im Arbeitsspeicher aufrechterhalten 3. RAM-Inhalt bleibt erhalten, solange das System unter Spannung (Laptop: Akku oder Netz; Desktop:Netz) steht; wird über die Stand-by-Leitung des ATX-Netzteils weiterhin mit Strom versorgt. 4. System kann aus STR sehr schnell (im Sekundenbereich) wieder aufgeweckt werden. Nach dem Wiederaufwecken (z.B. Mausklick oder Tatatureingabe) wird der gespeicherte Zustand des Betriebssystems, aller Applikationen und geöffneter Dokumente wiederhergestellt, sodass die Arbeit an exakt derselben Stelle nahezu unmittelbar forgestzt werden kann. 5. Dieser Energiesparrmodus wird vor allem bie Laptops häufig verwendet.", "Durch die Mitgliedschaft in unterschiedlichen Gruppen können den Mitarbeitern wesentlich einfacher Rechte vergeben werden. Die Rechte müssen nicht mehr an jeden einzelenen Mitarbeiter vergeben, sondern nur einmal an die Gruppe." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Regeln, mit denen die Sicherheit von Benutzerkennwörtern erhöht wird.",
  "answer" : "1. Maximales Kennwortalter 2. Minimale Kennwörtlänge 3. Kennwortzyklus 4. Dauer der Sperrung bei falscher Kennworteingabe 5. Kennwort musss Komplexitätsvoraussetzungen entsprechen 6. Benutzer muss nach erster Anmeldung das Kennwort ändern.",
  "options" : [ "1. Ausreichend große Anzahl freier Netzadressen 2. NAT nicht mehr notwendig 3. IPsec im IPv6-Protokoll integriert. 4. Einfacheres Routing 5. Mobile IPv6 Adresse(weltweit unter der gleichen IPv6-Adresse erreichbar.)", "1. Maximales Kennwortalter 2. Minimale Kennwörtlänge 3. Kennwortzyklus 4. Dauer der Sperrung bei falscher Kennworteingabe 5. Kennwort musss Komplexitätsvoraussetzungen entsprechen 6. Benutzer muss nach erster Anmeldung das Kennwort ändern.", "Da der Port 24 die Verbindung zum Coreswitch und damit zu anderen Switches mit portbasierten VLANs herstellt, müssen die Frames getagged werden. Nur so ist eine Weiterleitung in das entsprechende VLAN auf anderen Switches möglich.", "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)" ]
}, {
  "question" : "Sie erhalten den Auftrag, für die Mitarbeiter der ITRES GmbH eine Schulung zum Umgang mit sensiblen internen Daten und Kundendaten vorzubereiten. Nennen Sie fünf Aspekte, die Sie bei der Vorbereitung und Durchführung der Schulung beachten sollten.",
  "answer" : "1. Festlegen des Schulungsanfang. 2. Festlegen der Teilnehmer 3. Buchung eines Schulungsraums 4. Anfertigung einer Unterschriftenliste als Nachweis der erfolgten Schulung 5. Erstellung einer Schulungspräsentation 6. Erstellen eines Infoblattes zum Datenschutz (Handout) 7. Anfertigen von Teilnahmerzertifikaten für die Teilnehmer 8. Buchung eines externen Referenten 9. Einkaufen eines Web-Base-Trainings zum Thema Dateschutz 10. Durchführung einer Lernerfolgskontrolle",
  "options" : [ "1. Übergabe protokollieren 2. Abnahmeerklärung unterzeichnen", "1. Filterung des angeforderten http- Verkehr nach limits 2. Caching des Datenverkehrs 3. Namenauflösung für die Clients", "Bei WPA2-Enterprise vergist der Administrator persönliche Zugangsdaten an diejenigen Mitarbeiter, die Zugang zum WLAN erhalten sollen. Jeder Nutzer besitzt eine eigenen Zugangscode, der von einem zentralen System validiert wird. Der administrative Aufwand ist gering, wenn es darum geht, bei einem Ausscheiden den Zugang zu sperren.  oder  Bei WPA2-Personal erhalten alle Mitarbeiter der TeNI GmbH dem gleichen Zugangscode (Netzwerkschlüssel) zum WLAN. Der Administrator muss den Netzwerkschlüssel in jeden Zugangspunkt (Access Point) zum WLAN eingetragen. ", "1. Festlegen des Schulungsanfang. 2. Festlegen der Teilnehmer 3. Buchung eines Schulungsraums 4. Anfertigung einer Unterschriftenliste als Nachweis der erfolgten Schulung 5. Erstellung einer Schulungspräsentation 6. Erstellen eines Infoblattes zum Datenschutz (Handout) 7. Anfertigen von Teilnahmerzertifikaten für die Teilnehmer 8. Buchung eines externen Referenten 9. Einkaufen eines Web-Base-Trainings zum Thema Dateschutz 10. Durchführung einer Lernerfolgskontrolle" ]
}, {
  "question" : "Für die Sicherung des ERP-Systems ( 10 Ti Byte) der ITRES GmbH wird von einem Kollegen vorgeschlagen, Snapshots anzufertigen. Erläutern Sie, warum ein Snapshot auf einem einzelnen Speichersystem keine verlässliche Datensicherung von Unternehmensdaten darstellt.",
  "answer" : "Bei einem Hardwaredefekt im Speichersystem oder Fehler in den Zuordnungstabellen können Daten verloren gehen bzw. kann auf ältere Abbilder des Filesystems nicht mehr zugegriffen werden. ",
  "options" : [ "Suspend to RAM: Aktuelle Systemkonfiguration wird in den Arbeitspecher geladen und die meisten Systemkomponenten abgeschaltet. Nur der Arbeitspeicher wird über die Standby-Leitung des ATX-Netzteils weiterhin mit Strom versorgt. Bei einem Stromausfall sind die im Arbeitspeicher gespaicherten Daten verloren.\nSuspen to Disk: Kompletter Inhalt des Arbeistspeichers wird auf die Festplatte kopiert. All Systemkomponenten werden abgeschaltet. Beim Einsahlten des Rechners wird das auf der Festplatte gespeicherte Abbild wieder in den Arbeistspeicher geladen. Zustände von Peripheriegeräten werden wiederhergestellt. Der Computer schaltet vollsdtändig ab, aber Daten gehen üblicherweise nicht verloren. Aus Gründen der Datensicherheit Suspend-to Disk, da die Daten bei einem Neustart erhalten bleiben.", "Bei einem Hardwaredefekt im Speichersystem oder Fehler in den Zuordnungstabellen können Daten verloren gehen bzw. kann auf ältere Abbilder des Filesystems nicht mehr zugegriffen werden. ", "1. Notebook WLAN-Karte unterstützt Standard 802.11n nicht. 2. Bauliche Gegebenheiten, z.B. Stahlbetonwände, führen zur Signaldämpfung 3. Access-Point ist zu weit vom Notebook entfernt 4. Andere WLANs in Reichweite senden auf dem gleichen Kanal 5. Belegte Seitenkanäle anderer WLANs 6. Nettodatentransferrate weicht wegen Protokollverhead immer von der Bruttodatentransferrate ab.", "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können." ]
}, {
  "question" : "Zur Sicherung der Datenbank des ERP-Systems wird eine Kombination aus Erstellung eines Snapshots und anschließender Bandsicherung vorgeschlagen.  Erläutern Sie, warum dieser Vorschlag sinnvoll ist.",
  "answer" : "Der Kopiervorgang von sehr großen Datenmengen benötigt mehrere Stunden. Bei einer Datensicherung sollten die Daten konsistent sein. Während der Sicherung dürfen die Daten nicht verändert werden. Dazu wird die Datenbank in der Nacht geschlossen und es wird ein Snapshot gemacht. Danach wird die Datenbank wieder geöffnet. Vom Snapshot wird nun ein Backup angefertigt, während bereits wieder mit der Datenbank gerabeitet werden kann.",
  "options" : [ "Bei einer VPN-Verbindung kann nicht nur das HTTP- und HTTPs-Protokoll genutzt werden, sondern auch alle anderen Protokolle, wie z.B. SSH, RDP.", "Der Kopiervorgang von sehr großen Datenmengen benötigt mehrere Stunden. Bei einer Datensicherung sollten die Daten konsistent sein. Während der Sicherung dürfen die Daten nicht verändert werden. Dazu wird die Datenbank in der Nacht geschlossen und es wird ein Snapshot gemacht. Danach wird die Datenbank wieder geöffnet. Vom Snapshot wird nun ein Backup angefertigt, während bereits wieder mit der Datenbank gerabeitet werden kann.", "Effizientere Nutzung der Prozessorressourcen, da jeder Prozessorkern mehrere Programmabschnitte (Threads) gleichzeitig verarbeiten kann. Außerdem steigert diese Technik den Prozessordurchsatz und verbessert so die Gesamtleistung von Multithread-Software.", "1. Ermöglicht die dynamische Zuweisung von IP-Adressen und weiteren Konfigurationsparametern in einem Netzwerk an Clients" ]
}, {
  "question" : "Das NAS-2 soll möglichst energieeffizient ausgelegt werden. Erläutern Sie zwei Aspekte, dieses Ziel durch entsprechenden Aufbau des NAS-Systems zu erreichen.",
  "answer" : "1. Festplatten mit niedriger Drehzahl wählen. 2. 2.5Inch Festplatten statt 3.5Inch Festplatten verwenden. 3. Festplatten im Energiesparmodus betreiben. 4. Die Hot-Spare-Festplatten nur bei Bedarf einschalten. 5. RAID-Level mit hohem Verhältnis Nettospeicherkapazität zu Brottospeicherkapazität 6. Native Command Quering (SATA) bzw.Tagged Command Queuing (SAS) einschalten. 7. Bestimmte, optimierte Festplattenmodelle verwenden.",
  "options" : [ "Site-to-Site(LAN to LAN)", "1. Festplatten mit niedriger Drehzahl wählen. 2. 2.5Inch Festplatten statt 3.5Inch Festplatten verwenden. 3. Festplatten im Energiesparmodus betreiben. 4. Die Hot-Spare-Festplatten nur bei Bedarf einschalten. 5. RAID-Level mit hohem Verhältnis Nettospeicherkapazität zu Brottospeicherkapazität 6. Native Command Quering (SATA) bzw.Tagged Command Queuing (SAS) einschalten. 7. Bestimmte, optimierte Festplattenmodelle verwenden.", "1. Bessere Ausnutzung der vorhandenen Hardware 2. Einfachere Verwaltung der virtuellen Machinen über Managementkonsole 3. Geringerer Energieverbrauch des Systems, da mehrere virtuelle Server auf einer Hardware laufen können 4. Einfacher Umzug von virtuellen Maschinen auf eine andere Hardware möglich 5. Gute Skalierbarkeit 6. Insgesamt kostengünstiger", "Nutzung von Sof- und Hardware einer Privaten als auch einer Public Cloud." ]
}, {
  "question" : "Zur Überprüfung der Funktion des Backbones werden die Befehle ping 212.20.20.1 und tracert 212.20.20.1 durchgeführt.Erläutern Sie die Aufgaben der beiden Befehle.ping",
  "answer" : "Testet die Erreichbarkeit eines Zielsystems (Schickt ICMP-Echo Requests zum Ziel, das Zielsystem schickt ICMP-Echo reply zurück)",
  "options" : [ "Erläuterung: Sender und Empfänger kennen und benutzen für die Ver- und Entschlüsselung einer Nachricht den gleichen geheimen Schlüssel. Vorteil: Schnellere Ver- und Entschlüssellung", "Maßnahme 1. Schulung zum Datenschutzgesetz Erläuterung 1. Mitarbeiter halten Datenschutzgesetz ein Maßnahme 2. Notfallplan Erläuterung 2. Festgelegtes und eingeübtes Verhalten zur Sicherung und zum Schutz von Daten im Notfall Maßnahme 3. Qualitätsmanagement Erläuterung 3. Gewährleitung festgelegter Qualitätsziele Maßnahme 4. Backup-Konzept Erläuterung 4. Datensicherungen sind immer aktuell", "Testet die Erreichbarkeit eines Zielsystems (Schickt ICMP-Echo Requests zum Ziel, das Zielsystem schickt ICMP-Echo reply zurück)", "1-Bit Fehler erkennen 2-Bit erkennen 1-Bit Fehler korrigieren" ]
}, {
  "question" : "Zur Überprüfung der Funktion des Backbones werden die Befehle ping 212.20.20.1 und tracert 212.20.20.1 durchgeführt.Erläutern Sie die Aufgaben der beiden Befehle.tracert",
  "answer" : "Überprüft (Stellt dar) den Weg zu einem Zielsystem (Erstellt eine Liste von errreichbaren Hops/Routern auf dem Weg zum Zielsystem. Technisch: Es werden mehrere ICMP echos request von 1 beginnend steigender TTL gesendet. Die Hops antworten mit einem \"ICMP time exceeded\")",
  "options" : [ "ATA-\"Secure-Erase\"-Befehl: Eine herstellerspezifische Routine in der Festplatte (HDD und SSD) wird ausgeführt, welche die gesamte Festplatte inklusive defekter Speicher löscht. Durch das Überschreiben von intakten Festplatten mittels spezieller Software können Durch vollständig und nicht wiederherstellbar gelöscht werden. Dabei werden die Daten einmal oder mehrfach mit vorgegebenen Zeichen oder Zufallszahlen überschreiben, was in den meisten Fällen ausreichend ist. Bei älteren Festplatten (<80GB) sollten die Daten 7-fach überschrieben werden.", "DDoS: Überlastung eines Computersystems durch Massenanfragen, die von einer großen Anzahl anderer Computersysteme verursacht wird.", "Durch das zusätzliche Bereitstellen einer Prüfsumme zur Nachricht (Hashwert) kann der Empfänger prüfen, ob die Nachricht verändert wurde.", "Überprüft (Stellt dar) den Weg zu einem Zielsystem (Erstellt eine Liste von errreichbaren Hops/Routern auf dem Weg zum Zielsystem. Technisch: Es werden mehrere ICMP echos request von 1 beginnend steigender TTL gesendet. Die Hops antworten mit einem \"ICMP time exceeded\")" ]
}, {
  "question" : "Das statische Routing soll durch dynamisches Routing ersetzt werden. Erläutern Sie, welchen Vorteil dynamisches Routing gegenüber statischem Routing hat.",
  "answer" : "Beim dynamischen Routing tauschen die Router untereinander die Routinginformationen aus und berechnen daraus die Routingtabellen. Beim Ausfall einer Route kann durch das Routingprotokoll eine Ersatzroute automatisch eingestzt werden.",
  "options" : [ "1. Der Server entschlüsselt die digitale Signatur der CA mit dem Public Key der CA. 2. Dadurch erhält er den Hash-Wert, den die CA über die allgemeinen Angaben des Zertifikats gebildet hat. 3. Diesen vergleicht er mit dem von ihm gebildeten Hash-Wert. Stimmen die Hash-Werte überein, ist das Zertifikat gültig.", "HTTPs verschlüsselt den http-Datenverkehr über den Port 443", "Beim dynamischen Routing tauschen die Router untereinander die Routinginformationen aus und berechnen daraus die Routingtabellen. Beim Ausfall einer Route kann durch das Routingprotokoll eine Ersatzroute automatisch eingestzt werden.", "Eine Demilitarisierte Zone (DMZ) ist ein separierter Netzwerkabschnitt zwischen zwi Netzwerken, inder Regel zwischen einem internen Netz und dem Internet. Funktionell ist die DMZ durch zwei (logische oder physikalische) Firewall von Internet und internem Netz getrennt. In diesen Abschnitt werden Dienste platziert, die von außen erreichbar sein sollen, aber aus Sicherheitsaspekten nicht im internen Netz betrieben werden sollen. Bei einer Kompromittierung eines Dienstes ist interne Netz durch die zweite Firewall geschützt." ]
}, {
  "question" : "Zur Auswahl stehen die Routingprotokolle RIP und OSPF.Erläutern Sie, welchen Weg die Datenpakete vom Fileserver in Berlin zum Spiegelsystem in Frankfurt jeweils gehen würden.RIP",
  "answer" : "Nimmt aufgrund des Hop-Counts den Weg mit den wenigsten Hops. (Wählt die langsamere Verbindung (Berlin-Frankfurt)",
  "options" : [ "Die Header-Checksum muss neu berechnet werden, da sich TTL an jedem Hop (Router) ändert.", "1.Erlaubnis ist erforderlich 2. Person ist durch den Kontext identifizierbar", "Nimmt aufgrund des Hop-Counts den Weg mit den wenigsten Hops. (Wählt die langsamere Verbindung (Berlin-Frankfurt)", "1. Kombination aus RAID0 und RAID1. 2. RAID0: hohe Transferraten durch Striping (paralelle Schreibzugriffe) RAID1: volle Redundanz der Daten durch Spiegelung, mindestens vier Festplatten" ]
}, {
  "question" : "Zur Auswahl stehen die Routingprotokolle RIP und OSPF.Erläutern Sie, welchen Weg die Datenpakete vom Fileserver in Berlin zum Spiegelsystem in Frankfurt jeweils gehen würden.OSPF",
  "answer" : "Berechnet seine Metrik aufgrund der Bandbreite. Würde die schnellere Verbindung wählen(Berlin-Köln-Frankfurt)",
  "options" : [ "Berechnet seine Metrik aufgrund der Bandbreite. Würde die schnellere Verbindung wählen(Berlin-Köln-Frankfurt)", "Stellt einen verbindungslosen Datentransport ohne Empfangsbestätigung zur Verfügung.", "Schicht 4 Transportschicht Schicht 3 Vermittlungsschicht", "Asymmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream unterschiedliche Geschwindigkeit 2. Bis zu 16 Mbit/s im Downstream und bis 4 MBit/s Upstream" ]
}, {
  "question" : "Die Haßit GmbH plant den Aufbau eines SAN (Storage-Area-Network). Sie sollen bei der Konfiguration und der Inbetriebnahme des SAN mitwirken. Erläutern Sie stichwortartig die zwei am Markt verbreiteten SAN-Technologien.SAN-Technologie 2:",
  "answer" : "iSCSI: Benutzt normale Ethernetverbindungen, somit vertraute preiswerte Netzwerktechnik.",
  "options" : [ "Der Datentransport zur Cloud und in der Cloud erfolgt möglicherweise über öffentliche Netze und genügt eventuell nicht den Anforderungen an den Datenschutz. Der Speicherort unterliegt nicht nationalen Gesetzgebungen. Daten können in der Cloud verschwinden, missbraucht werden und Änliches.", "Nutzung von Sof- und Hardware einer Privaten als auch einer Public Cloud.", "iSCSI: Benutzt normale Ethernetverbindungen, somit vertraute preiswerte Netzwerktechnik.", "1. Optimale Ressourcenausnutzung, da weniger freie Kapazitäten in den Nutzsystemen für Erwiterungen vogehalten werden muss. 2. Leichte Erweitbarkeit, da nur an einem System Hardware-Arbeiten notwendig. 3. Keine lokale Erweiterungen von Festplatten mehr nötig. 4. Systeme können auf Speicherkontingenten wie auf lokalen Festplatten arbeiten. 5. Dynamische Zuteilung des Speicherplatzes für Nutzsysteme." ]
}, {
  "question" : "Die Haßit GmbH plant den Aufbau eines SAN (Storage-Area-Network). Sie sollen bei der Konfiguration und der Inbetriebnahme des SAN mitwirken. Erläutern Sie stichwortartig die zwei am Markt verbreiteten SAN-Technologien.SAN-Technologie 1:",
  "answer" : "Fibre Channel (FC): Benutzt speziell LWL-Verbindungen. FC ist zwar schneller als ISCSI aber auch erheblich teuer.",
  "options" : [ "Abholen von E-Mails (Client vom Server)", "Lösung1: Auf dem Router wird eine Firewall-Regel eingetragen, die nur dem Proxy den Zugriff auf das Internet über die Ports 80(http) bzw. 443(https) erlaubt. Lösung2: Clients wird per GPO eine Änderung der Browsereinstellungen verboten, um den Proxy umgehen zu können.", "Fibre Channel (FC): Benutzt speziell LWL-Verbindungen. FC ist zwar schneller als ISCSI aber auch erheblich teuer.", "Bei der Server-Virtualisierung wird ein physischer Server in mehrere virtuelle Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt." ]
}, {
  "question" : "Für die Verwaltung des Storage-Systems muss ein Server beschafft werden. Der Server soll mit Speichermodulen der Spezifikation  ,,DDR4-2400, 16 GB, ECC, Registered\"  ausgestattet werden. Erläutern Sie, warum in Servern ECC-Speichermodule eingesetzt werden.",
  "answer" : "ECC-RAM kann 1-Bit Fehler erkennen und korrigieren. 2-Bit Fehler werden erkannt und gemeldet (Parity-Systemabsturz). Damit werden Speicherfehler verringert. Zudem werden Speicherfehler beim Systemabsturz protokolliert (Fehlersuche möglich).",
  "options" : [ "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse", "1.Miete 2. Büromaterial 3. Werbung 4. Versicherung 5. Kommunikationskosten", "ECC-RAM kann 1-Bit Fehler erkennen und korrigieren. 2-Bit Fehler werden erkannt und gemeldet (Parity-Systemabsturz). Damit werden Speicherfehler verringert. Zudem werden Speicherfehler beim Systemabsturz protokolliert (Fehlersuche möglich).", "1. Bei Multimode erfolg die Einspeisung des Lichtsignals über eine Leuchtdiode, dadurch entstehen Laufzeitunterschiede bei den Lichtstrahlen. 2. Bei Monomode erfolgt die Einspeisung über einen Laser, es entstehen keine Laufzeitunterschiede und es können größere Entfernungen überbrückt werden." ]
}, {
  "question" : "Für die Verwaltung des Storage-Systems muss ein Server beschafft werden. Der Server soll mit Speichermodulen der Spezifikation  ,,DDR4-2400, 16 GB, ECC, Registered\"  ausgestattet werden. Erläutern Sie die Bezeichnung „Registered\".",
  "answer" : "Mit zusätzlichen Registern verringert man die elektrische Last für den Speichercontroller und erhöht damit die Anzahl der anschließbaren Speicherchips und die Datenintegrität.",
  "options" : [ "Als All-in-One werden alle Thin und Zero Clients verschiedener Leistungsspezifikationen bezeichent, die in einen Bildschirm eingebaut als Kompaktgerät angeboten werden. \nVorteile: platzsparend, Bildschirm und Rechner gut aufeinander abgestimmt, geringere Beschaffungs-, Fix- und Wartungskosten etc.", "LTS (Long Term Support) Eine über das übliche Maß hinausgehende Versorgung des Betriebssystems mit Aktualisierungen, die üblicherweise zur Behebung von sicherheitskritischen Programmfehlern gedacht sind. Aktualisierungen werden auch bei Erscheinen eines neueren Versinoszweiges noch weiterhin entwickelt und angeboten.", "Mit zusätzlichen Registern verringert man die elektrische Last für den Speichercontroller und erhöht damit die Anzahl der anschließbaren Speicherchips und die Datenintegrität.", "Nach dem Restore sind die Archiv-Bits aller Dateien gesetzt. Die Differenzielle Datensicherung sichert alle Dateien, deren Archiv-Bit gesetzt ist und setzt die Archiv-Bits anschließend nicht zurück. Damit sind die Datensicherungen vom Donnerstag, Freitag und Samstag in prinzip Vollbackups. Dies erklärt den erhöhten Zeitbedarf für die Datensicherung." ]
}, {
  "question" : "Speichermodule haben außer den Angaben zu Speicherkapazität und ECC-Unterstützung noch weitere Angaben über technische Parameter. Nennen Sie drei weitere Parameter.",
  "answer" : "1. Speichertyp/Speicherstandard wie z.B. SDRAM; DDRx-RAM ; RDRAM 2. Bustakt der Module 3. Buffered/Unbuffered 4. Timing-Parameter wie z.B. CAS/RAS 5. Anzahl Bänke (Ranks) pro Modul (single oder double)",
  "options" : [ "1. Geringe Umsatzrendite in Hard- und Softwarehandel aufgrund geringer Margen (Handelsspannen) 2. Absatz-/Umsatzrückgang aufgerund starker Mitbewerber (Internetshops, Handelsketten) 3. Gute Umsatzrendite bei Beratung, Netzwereinstallationen, Service und Schulung 4. Anpassung an Nachfrage 5. Diversifikation", "1. Großhandel 2. IT-Systemhaus 3. Fachmärkte 4. Hersteller 5. Internetmarktplatz 6. Onlineshop", "Aus Performancegründen sollten SSDs mit SAS-Schnittstellen gewählt werden. Die SSDs haben höhere Schreib- und Leserraten als HDDs. Die SAS-Schnittstelle hat eine höhere Datentransferrate als die SATA-Schnittstelle.", "1. Speichertyp/Speicherstandard wie z.B. SDRAM; DDRx-RAM ; RDRAM 2. Bustakt der Module 3. Buffered/Unbuffered 4. Timing-Parameter wie z.B. CAS/RAS 5. Anzahl Bänke (Ranks) pro Modul (single oder double)" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die Funktionsweisen der beiden http-Methoden GET und POST.GET",
  "answer" : "Die GET-Methode nutzt die URI zur Übertragung der Daten und hängt diese quasi an die URL mit an. Die Länge der URL ist jedoch bestimmten Beschränkungen vonseiten der Browser unterworfen. Daher sollte die Datenmenge eine Größe von 2 KiByte nicht überschreiten. ",
  "options" : [ "Problem: Unbeabsichtigtes Löschen von Daten durch Magnetismus Maßnahme: Beseitigung, Abschirmung von magnetischen Feldern Problem: Reißen der Bänder durch Verschleiß Maßnahme: Regelmäßiger Austausch alter Bänder gegen neue Problem: Verschieden Bandformate Maßnahme: Technik vorhalten", "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management", "Angreifer schränkt mit dieser Schadsoftware den Zugriff auf Daten und Systeme ein und gibt den Zugriff erst gegen Zahlung eines Lösegelds wieder frei.", "Die GET-Methode nutzt die URI zur Übertragung der Daten und hängt diese quasi an die URL mit an. Die Länge der URL ist jedoch bestimmten Beschränkungen vonseiten der Browser unterworfen. Daher sollte die Datenmenge eine Größe von 2 KiByte nicht überschreiten. " ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die Funktionsweisen der beiden http-Methoden GET und POST.POST",
  "answer" : "Die POST-Methode überträgt die Daten im Körper(Body) der Nachricht. Damit sind die Daten ein Teil der Nachricht, welche auf Kopf (Header) und Körper (Body) zusammengestzt ist. In diesem Fall ist der Platz nicht beschränkt.",
  "options" : [ "Die POST-Methode überträgt die Daten im Körper(Body) der Nachricht. Damit sind die Daten ein Teil der Nachricht, welche auf Kopf (Header) und Körper (Body) zusammengestzt ist. In diesem Fall ist der Platz nicht beschränkt.", "CMS: Content Management System: Ein System zur Verwaltung von Inhalten für Webseiten; Trennung von Layout und Inhalt, auch als Internetredaktionssystem bezeichnet.", "Versand von E-Mails (Client-Server, Server-Server)", "Neben der Prüfung von Benutzername und Passwort erfolgt eine weitere Prüfung\n-- Besitz eines Security-Token, einer Chipkarte usw.\n-- Persönliche Merkmale wie Iris, Fingerabdruck" ]
}, {
  "question" : "In der Datei access.log befindet sich der Eintrag „User Agent\".Erläutern Sie den Inhalt dieser Einträge.",
  "answer" : "Ein User Agent ist ein Programm, mit dem ein Netzwerkdienst genutzt werden kann. Viele User Agents übertragen ihren Namen ( z.B. Mozilla) bei Anfragen.",
  "options" : [ "1. Auch Interessenten ohne Internetanschluss werden erreicht 2. Auch Interessenten, die nicht Kunde sind oder die nicht bestimmte Internetseiten aufrufen, werden erreicht 3. Unabhängig von Smartphone, Tablet-PC u.a. 4. Einfacher zu handhaben, kann z.B. einfach mitgenommen werden 5. Besserer Überblick und Lesbarkeit", "Der Datentransport zur Cloud und in der Cloud erfolgt möglicherweise über öffentliche Netze und genügt eventuell nicht den Anforderungen an den Datenschutz. Der Speicherort unterliegt nicht nationalen Gesetzgebungen. Daten können in der Cloud verschwinden, missbraucht werden und Änliches.", "Ein User Agent ist ein Programm, mit dem ein Netzwerkdienst genutzt werden kann. Viele User Agents übertragen ihren Namen ( z.B. Mozilla) bei Anfragen.", "1 Bit- und 2-Bit-Speicherfehler werden erkannt. 1 Bit-Speicherfehler werden korrigiert." ]
}, {
  "question" : "Der Datenverkehr soll über einen http-Proxy gefiltert werden.Die Administratoren richten einen transparenten Proxy zur Filterung des Datenverkehrs ein.Erläutern Sie, was man unter dem Begriff „ transparenter Proxy\" versteht. ",
  "answer" : "Ein transparter Proxy ist für den Benutzer nicht sichtbar, daher muss er in den Browsereinstellungen nicht konfiguriert werden. Die Infrastruktur des Netzes sorgt dafür, dass ihre Anfragen an den Proxy geleitet werden.",
  "options" : [ "Vorteile: 1. Keine Datenverlust bei Ausfall oder Diebstahl eines Clinets, da i.d.R. keine Daten auf den Thin-Clients gespeichert werden. 2. Geringere TCO (Total Cost of Ownership) 3. Geringere Administrationsaufwand, z.B. muss Anwendungssoftware nur einmal auf dem Terminalserver installiert werden Nachteile:1. Funktion der Clients in Abhängigkeit vom Terminalserver und vom Netz 2. Höhere Kosten für einen leistungsstarken und zuverlässigen Terminalserver gegenüber einem Fileserver 3. Ggf. geringere Softwareauswahl, da nicht jede Standardsoftware auf einem Terminalserver läuft.", "ROI bedeutet Return on Investment, darunter versteht man verschieden Kennzahlen, die die Rendite des eingestzten Kapitals ermitteln. Wenn der ROI positiv ist, sind die Ertäge/Einsparungen innerhalb der Nutzungsdauer größer als Investitionskosten.", "Ein transparter Proxy ist für den Benutzer nicht sichtbar, daher muss er in den Browsereinstellungen nicht konfiguriert werden. Die Infrastruktur des Netzes sorgt dafür, dass ihre Anfragen an den Proxy geleitet werden.", "Der Speicherplatzbedarf für die Texte verdoppelt sich bei 16 Bit UNICODE bzw. vervierfacht sich bei 32 Bit UNICODE." ]
}, {
  "question" : "Für die Filterung des Datenverkehrs sollen Schlüsselwörter verwendet werden.Erläutern Sie, welche Gefahr besteht, wenn kurze Schlüsselwörter verwendet werden.",
  "answer" : "Es besteht Gefahr, dass auch gewünschter Datenverkehr aufgrund der kurzen Schlüsselwörter herausgefiltert wird.",
  "options" : [ "Tunnelmodus", "1. Datenintegrität 2. Verschlüsselung 3. Authentifizierung", "Es besteht Gefahr, dass auch gewünschter Datenverkehr aufgrund der kurzen Schlüsselwörter herausgefiltert wird.", "Bei einem Hardwaredefekt im Speichersystem oder Fehler in den Zuordnungstabellen können Daten verloren gehen bzw. kann auf ältere Abbilder des Filesystems nicht mehr zugegriffen werden. " ]
}, {
  "question" : "Ein Mitarbeiter der HaBit GmbH soll von seinem Homeoffice aus auf die Firmen-Cloud zugreifen können.In diesem Zusammenhang fallen die Begriffe VPN und HTTPs. Erläutern Sie den prinzipiellen Unterschied zwischen einer VPN-und einer HTTPs-Verbindung.",
  "answer" : "VPN baut einen gesicherten und authentifizierten Tunnel durch das Internet zum Frimennetz. HTTPs dient zur gesicherten Übertragung von Daten zwischen Browser und Webserver.",
  "options" : [ "1. Weiterempfehlungen von Kunden 2. Redaktionelle Beiträge in der Presse, die Gutes über das Systemhaus berichten 3. Gute Produkte und Leistungen 4. Immmer kompetent und aktuell informiert mit neuesten Produkten und Leistungen", "VPN baut einen gesicherten und authentifizierten Tunnel durch das Internet zum Frimennetz. HTTPs dient zur gesicherten Übertragung von Daten zwischen Browser und Webserver.", "Vorteile des Hostings durch einen Provider: 1. SLA Vereinbarungen möglich 2. Besseres Know-How, da entsprechende Spezialisierung 3. Kurzfristige Skalierbarkeit gegeben 4. Keine Belastung der eigenen Internetanbindung\nVorteile des eigenen Hostings:1. Direkte Verfügbarkeit bei Änderungen 2. Kostengünstiger 3. Schutz des geistigen Eigentums", "Diese Aussage ist grundsätzlich falsch! Thin Clients arbeiten mit den neuesten Anwendungen und Technologien. So wird sichergestellt, dass Multimedia-Anwendungen schnell und problemlos funktionieren." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie einen Vorteil einer VPN-Verbindung gegenüber einer HTTPs-Verbindung.",
  "answer" : "Bei einer VPN-Verbindung kann nicht nur das HTTP- und HTTPs-Protokoll genutzt werden, sondern auch alle anderen Protokolle, wie z.B. SSH, RDP.",
  "options" : [ "Bei einer VPN-Verbindung kann nicht nur das HTTP- und HTTPs-Protokoll genutzt werden, sondern auch alle anderen Protokolle, wie z.B. SSH, RDP.", "1. Ausreichend große Anzahl freier Netzadressen 2. NAT nicht mehr notwendig 3. IPsec im IPv6-Protokoll integriert. 4. Einfacheres Routing 5. Mobile IPv6 Adresse(weltweit unter der gleichen IPv6-Adresse erreichbar.)", "Je länger ein Passwort ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren des richtige Passwort zu ermitteln.", "1. Der (Internet)Dienst Whois greift auf Daten der IANA zu und könnte Hinweis geben. 2. Über den Befehl NSLOOKUP kann der DNS-Name ermittelt werden.3. Mit Trace-Route oder PingPath den Weg verfolgen." ]
}, {
  "question" : "Die VPN-Verbindung wird über einen PSK abgesichert.Erläutern Sie, wie ein PSK zur Authentifizierung eingesetzt wird.",
  "answer" : "Der PSK ist auf beiden Seiten hintergelegt. Beim Verbindungsaufbau wird er verschlüsselt und auf beiden Seiten geprüft.",
  "options" : [ "Erlaubt, weil zu Abrechnungszwecken erforderlich", "Die Datenmenge ist sehr groß und nimmt ständig zu.", "Der BAB dient der Verteilung der Gemeinkosten auf die eingerichteten Kostenstellen und der Ermittlung der Gemeinkostenzuschlagssätze. ", "Der PSK ist auf beiden Seiten hintergelegt. Beim Verbindungsaufbau wird er verschlüsselt und auf beiden Seiten geprüft." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie einen Vorteil der Authentifizierung mit einem digitalen Zertifikat gegenüber der Authentifizierung mit einem PSK.",
  "answer" : "1. Der in den Zertifikaten enthaltene Schlüssel ist wesentlich länger und damit sicher. 2. Digitale Zertifikat sind benutzerbezogen. 3. Sie stellen sowohl die Authentifizierung als aucg die Verschlüsselung sicher, da si den Public Key des Partners enthalten. ",
  "options" : [ "Aufgaben/Befugnisse dieser Stelle: Beratungsfunktion, keine Weisungsbefugnis, Fachautorität", "1. Apple-IOS, 2. Android  3. Blacjberry-OS 4. Symbian 5. Firefox-OS 6. Windows-Home", "1. Der in den Zertifikaten enthaltene Schlüssel ist wesentlich länger und damit sicher. 2. Digitale Zertifikat sind benutzerbezogen. 3. Sie stellen sowohl die Authentifizierung als aucg die Verschlüsselung sicher, da si den Public Key des Partners enthalten. ", "Das TTL-Feld im IP-Header wird bei jedem Hop um 1 vermindert. Hat die TTL den Wert 0, wird das Paket verworfen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, warum das Spanning Tree Protocol in einem geswitchten Netz mit redundanten Verbindungen eingesetzt wird?",
  "answer" : "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können.",
  "options" : [ "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können.", "1. Kombination aus RAID0 und RAID1. 2. RAID0: hohe Transferraten durch Striping (paralelle Schreibzugriffe) RAID1: volle Redundanz der Daten durch Spiegelung, mindestens vier Festplatten", "Bei diesem Angriff handelt es sich um eine Man-in-the-middle-Attacke in Form von ARP-Spoofing. Dabei wird der ARP-Cache des Clients so manipuliert, dass verschiedene IP-Adressen in die MAC-Adresse des Angreifers aufgelöst werden.", "Erläuterung: Exakte Kopie eines Datenstandes zu einem bestimmten Zeitpunkt.  Begründung: Schnelle Systemwiederherstellung nach Fehlern oder Änderungen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie zwei Vorteile, die eine Aufteilung des LANs in VLANs bietet.",
  "answer" : "Trennung des Datenverkehrs zwischen den Netzen, dadurch ergeben sich:\n--Höhere Sicherheit\n--Kleinere Broadcastdomäne",
  "options" : [ "Daten sind in einer großen Vielfalt von Datenquellen in strukturierter un unstrukturierter Form verfügbar.", "Trennung des Datenverkehrs zwischen den Netzen, dadurch ergeben sich:\n--Höhere Sicherheit\n--Kleinere Broadcastdomäne", "Möglichkeit, Daten priorisiert in Netzwerkgeräten (z.B. Switch, Router) zu verarbeiten, um eine schnellere Weiterleitung zu ermöglichen", "Maßnahme 1. Einsatz von USV Erläuterung 1. Ein Stromausfall kann für eine bestimmte Zeit überbrückt werden Maßnahme 2. Mehrere Stromkreise Erläuterung 2. Ausfall eines Stromkreises wirkt sich nicht auf das gesamte Netz aus. Maßnahme 3. RAID-System Erläuterung 3. Daten gehen bei Festplatten nich verloren Maßnahme 4. Mehrpfadige Anbindung ans Netzwerk Erläuterung 4. Bei Ausfall eines Routers/Switch bleibet das Netzwerk funktionsfähig." ]
}, {
  "question" : "Die Administratoren konfigurieren für jede Abteilung ein VLAN auf den Switchen. Erläutern Sie, warum Frames auf den Verbindungen zwischen den Switchen getagged werden müssen.",
  "answer" : "VLANs werden über mehrere Switche im LAN eingerichtet. Damit jeder Switch weiß, in welches VLAN ein Frame geleitet werden soll, müssen diese auf Verbindungen zwischen den Switchen mit einem Tag versehen werden.",
  "options" : [ "Whitelist: Ein Whitelist-Filter lässt nur Internetdomänen zu, die in der Liste aufgeführt sind. Weitere gewünschte Domänen müssen zusätzlich in die Liste eingetragen werden.  Blacklist: Ein Blacklist-Filter sperrt alle Domänen, die in der Liste ausgeführt sind. Alle anderen Domains sind erreichbar. Bei neuen unerwünschten Domänen müssen diese zusätzlich in die Liste eingetragen werden.", "Maßnahme 1. Schulung zum Datenschutzgesetz Erläuterung 1. Mitarbeiter halten Datenschutzgesetz ein Maßnahme 2. Notfallplan Erläuterung 2. Festgelegtes und eingeübtes Verhalten zur Sicherung und zum Schutz von Daten im Notfall Maßnahme 3. Qualitätsmanagement Erläuterung 3. Gewährleitung festgelegter Qualitätsziele Maßnahme 4. Backup-Konzept Erläuterung 4. Datensicherungen sind immer aktuell", "1. Prozessor 2. Speicher 3. Grafikkarte 4. Schnittstellen", "VLANs werden über mehrere Switche im LAN eingerichtet. Damit jeder Switch weiß, in welches VLAN ein Frame geleitet werden soll, müssen diese auf Verbindungen zwischen den Switchen mit einem Tag versehen werden." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Aufgaben, die der Proxyserver übernimmt.",
  "answer" : "1. Filterung des angeforderten http- Verkehr nach limits 2. Caching des Datenverkehrs 3. Namenauflösung für die Clients",
  "options" : [ "Diese Adresse ist wie eine normale öffentliche IPv4-Adresse zu sehen. Sie kennzeichnet eine einzige Schnittstelle.", "1. Filterung des angeforderten http- Verkehr nach limits 2. Caching des Datenverkehrs 3. Namenauflösung für die Clients", "1. Schulung von Mitarbeitern 2. Festlegen von Berectigungen 3. Verschlüsselung von Daten bzw. Datenträgern 4. Passwortrichtlinien 5. Bring-your-own-device dienstliche Nutzung privater Geräte 6. Privatnutzung dienstlicher Geräte 7. Klassifizierung von Daten in Schutzklassen 8. Erfassung und Speicherung von Bewegungsdaten", "1. Höhere Flexibilität innerhalb der physikalischen Topologie 2. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physikalischen Topologie möglich 3. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung(Subnetze) 4. Eingrenzung von Broadcastbereichen auf definierte Gruppen (Leistungserhöhung) 5. Verbesserte Dienstgüte 6. Höhere Sicherheit durch begrenzten Zugriff auf das Netzwerk." ]
}, {
  "question" : "Der aus dem Internet eingehende Datenverkehr an Router/Firewall 1 wird überwacht. Das dazu eingesetzte Programm ist nur in der Lage, ausführbare Dateien und Office-Dateien zu scannen. Erläutern Sie, warum dieser Schutz nicht ausreichend ist.",
  "answer" : "Andere Dateitypen, Archive, komprimierte Formate usw. können schädliche Inhalte transportieren und werden nicht gescannt.",
  "options" : [ "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren.", "1. Der (Internet)Dienst Whois greift auf Daten der IANA zu und könnte Hinweis geben. 2. Über den Befehl NSLOOKUP kann der DNS-Name ermittelt werden.3. Mit Trace-Route oder PingPath den Weg verfolgen.", "Andere Dateitypen, Archive, komprimierte Formate usw. können schädliche Inhalte transportieren und werden nicht gescannt.", "1. Einspielen der aktuellen Sicherheitsupdates bzw. Patches 2. Entfernung oder Deaktivierung von für den Betrieb nicht zwingend erforderlichen Softwarekomponenten wie z.B. Remotezugriff, FTP, WEB-Zugriff oder anderer Protokolle 3. Verwendung nicht priviliegierter Benutzerkonten zur Ausführung von Server-Prozessen 4. Anpassung von Dateisystemrechten und ihrer Vererbung 5. Nutzung von Verschlüsselung für kritische Daten" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie das Prinzip der Zwei-Faktoren-Authentifizierung an einem Beispiel.",
  "answer" : "Neben der Prüfung von Benutzername und Passwort erfolgt eine weitere Prüfung\n-- Besitz eines Security-Token, einer Chipkarte usw.\n-- Persönliche Merkmale wie Iris, Fingerabdruck",
  "options" : [ "Vorteile: 1. Mitarbeiter (Gruppenleiter) können flexible eingesetzt werden. 2. Spezialisierung leichter möglich 3. Kurze Dienstwege 4. Betonung der Fachautorität Nachteile: 1. Mitarbeiter können bei Beauftragung durch zwei Abteilungsleiter überfordert werden. 2. Probleme in der Abgrenzung von Zuständigkeiten können entstehen. 3. Schwierige Fehlerzuweisung 4. Überforderung der Mitarbeiter durch wiedersprüchliche Anweisungen.", "Die Datensicherheit umfasst technische und organisatorische Maßnahmen zum Schutz von Daten vor Verfälschung, Verlust/Lösung und unzulässiger Weitergabe bzw. Einsichtnahme. Datensicherheit befasst sich mit dem Schutz von Daten, unabhängig davon ob diese einen Personenbezug aufweisen oder nicht. Unter den Begriff Datensicherheit fallen daher grunsätzlich auch Daten, die keinen Personenbezug haben (also auch geheime Konstruktionspläne) sowohl digital als auch analog (z.B. auf Papier)", "Neben der Prüfung von Benutzername und Passwort erfolgt eine weitere Prüfung\n-- Besitz eines Security-Token, einer Chipkarte usw.\n-- Persönliche Merkmale wie Iris, Fingerabdruck", "1. Schulung von Mitarbeitern 2. Festlegen von Berectigungen 3. Verschlüsselung von Daten bzw. Datenträgern 4. Passwortrichtlinien 5. Bring-your-own-device dienstliche Nutzung privater Geräte 6. Privatnutzung dienstlicher Geräte 7. Klassifizierung von Daten in Schutzklassen 8. Erfassung und Speicherung von Bewegungsdaten" ]
}, {
  "question" : "Auf dem Router wird Dual-Stack aktiviert. Erklären Sie den Begriff „Dual-Stack\".",
  "answer" : "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netwerkbetrieb in einen IPv4 und einen IPv6 Netwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4 Betrieb, ein reiner IPv6-Betrieb oder ein kombinierter Betrieb erfolgen.",
  "options" : [ "1. Archiv-Daten 2. Backup-Programm", "Thin Clients sind i.d.R. klein, kompakt und einfacher zu implementieren und zu verwalten. Alterechner können schnell umgerüstet werden. Neue Thin Clients lassen sich bei Standardanwendungen in wenigen Minuten ausrollen. Dazu werden sie von einem zentralen Standort über grafische Oberfläche lokalisiert, konfiguriert und mit allen nötigen Einstellungen versehen. Sie sind betriebsbereit, sobald sie am Einsatzort angeschlossen und mit dem Netzwerk und demServer verbunden sind.", "Erlaubt, weil keine Rückschlüsse auf Personen möglich sind.", "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netwerkbetrieb in einen IPv4 und einen IPv6 Netwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4 Betrieb, ein reiner IPv6-Betrieb oder ein kombinierter Betrieb erfolgen." ]
}, {
  "question" : "In der 1Pv6-Netzwerkkonfiguration eines Servers sind die Privacy Extensions aktiviert.Erläutern Sie, warum dieses Verfahren bei Servern sinnvollerweise nicht genutzt werden sollte.",
  "answer" : "Bei aktivierten Privacy Extension:\n-- Der Server erhält bei jedem Neustart eine andere IPv6-Adresse\n-- Die Clients müssen daher die Server-Adresse jeweils neu ermitteln.",
  "options" : [ "Bei aktivierten Privacy Extension:\n-- Der Server erhält bei jedem Neustart eine andere IPv6-Adresse\n-- Die Clients müssen daher die Server-Adresse jeweils neu ermitteln.", "Phishing: Abfrage von Anmeldeinformationen, um sich später den unerlaubten Zugriff auf die Systeme zu ermöglichen.", "Preis", "Eine Sandbox ist ein vom System getrennter Bereich. In diesem Bereich laufen meist virtuelle Maschinen, die eine reale Systemumgebung nachbilden. In diesem Bereich wird die unbekannte Datei geöffnet oder installiert. So kann man das Verhalten der Dateien bzw. Software beobachten bzw. auf unerwünschtes Verhalten überprüfen." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie das Ausstattungsmerkmal „ Hyperthreading\".",
  "answer" : "Effizientere Nutzung der Prozessorressourcen, da jeder Prozessorkern mehrere Programmabschnitte (Threads) gleichzeitig verarbeiten kann. Außerdem steigert diese Technik den Prozessordurchsatz und verbessert so die Gesamtleistung von Multithread-Software.",
  "options" : [ "1. Die Freigabe kann mittels der Eingabe \\\\<IP-Adresse\\<Freigabe> erreicht werden. 2. Die Namenssuche kann auch über den DNS erfolgen. DNS-Einstellungen un -Einträge im DNS-Server anpassen 3. Freigabe über Domänen: Bei der Rechnersuche die entsprechende Domäne auswählen. 4. Den Rechnernamen mit IP-Adresse in der \"hosts\"-Datei eintragen.", "Effizientere Nutzung der Prozessorressourcen, da jeder Prozessorkern mehrere Programmabschnitte (Threads) gleichzeitig verarbeiten kann. Außerdem steigert diese Technik den Prozessordurchsatz und verbessert so die Gesamtleistung von Multithread-Software.", "1. Programmdatei 2. Verursachet Fehler, Fehleinträge oder Störungen in Dateien", "1. Statische VLANs werden portbasiert am Switch eingerichtet. Jedes Endgerät, das an einem dieser Port physisch angeschlossen wird, gehört zu dem entsprechenden VLAN. 2. Bei dynamischen VLANs erfolgt die Zuordnung der Endgeräte zu den Ports eines VLAN anhand von Kriterien, z.B. anhand der MAC-Adresse." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie das Ausstattungsmerkmal „Quad Channel\".",
  "answer" : "Damit wird die Fähigkeit von PC-Chipsätzen und Speichercontrollern bezeichnet, vier Arbeitspeicher-Module gleicher Kapazität parallel seperate Busse vom Speichercontroller zu den einzelnen Modulen nötig.",
  "options" : [ "Aufgaben/Befugnisse dieser Stelle: Beratungsfunktion, keine Weisungsbefugnis, Fachautorität", "Ein Forwarder löst Hostnamen, die außerhalb der eigenen Zone liegen, in IP-Adressen auf.", "Damit wird die Fähigkeit von PC-Chipsätzen und Speichercontrollern bezeichnet, vier Arbeitspeicher-Module gleicher Kapazität parallel seperate Busse vom Speichercontroller zu den einzelnen Modulen nötig.", "Der Client besitzt nicht die erforderlichen Rechte, um auf die Seite zugreifen zu können." ]
}, {
  "question" : "Die CPU des neuen Servers besitzt einen besonders leistungsfähigen Cache. Erläutern Sie die Aufgabe eines CPU Cache.",
  "answer" : "Der interne Cache dient der Optimierung der Verarbeitung von Operationen. Die Prozessorkerne können dadurch auf die Daten schneller zugreifen als auf den langsameren Hauptspeicher.",
  "options" : [ "Jedes SNMP-fähige Gerät (Router, Switch, Drucker, Server usw.) speichert lokal wichtige Informationen über seinen Betriebzustand in der \"Management Information Base(MIB)\". Der Administrator kann von seinem Rechner aus mit dem Befehl \"Get-Request\" auf die MIB der Geräte zugreifen. Zur Authentifizierung dient der sogenannte \"Community-String\".", "1. Apple-IOS, 2. Android  3. Blacjberry-OS 4. Symbian 5. Firefox-OS 6. Windows-Home", "Der interne Cache dient der Optimierung der Verarbeitung von Operationen. Die Prozessorkerne können dadurch auf die Daten schneller zugreifen als auf den langsameren Hauptspeicher.", "1. Transport- oder netzwerkorientierte Schichten 2. Anwendungsorientierte Schichten" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile, die ein Laufwerksverbund als JBOD gegenüber einem RAID 0 bietet.",
  "answer" : "1. Ein RAID-Controller ist nicht erforderlich. 2. Bei einem Ausfall einer oder mehrere Platten sind nich zwangsläufig alle Daten verloren.",
  "options" : [ "Zur Unterscheidung von veränderten Dateien setzen manche Dateisysteme spezielle Dateiattribute ein (Archivbit), die bei einer Veränderung automatisch vom System gesetzt werden. Oder Sollte kein Archivbit möglich sein, kann das System Datumvergleiche vornehmen oder Prüfsumme bilden.", "1. Ein RAID-Controller ist nicht erforderlich. 2. Bei einem Ausfall einer oder mehrere Platten sind nich zwangsläufig alle Daten verloren.", "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Person der Zeitgeschichte", "Bei Netzausfall muss auf Batteriebetrieb umgeschaltet werden. Die Umschaltzeit kann (in hochsensible oder unternehmenkritischen Systemen) zu Problemen führen." ]
}, {
  "question" : "Für die IP-Telefone soll ein VolP-VLAN und für die Notebooks der Administratoren soll ein Management-VLAN eingerichtet werden. Erläutern Sie anhand von zwei Grunden, wann die Implementierung von VLANs sinnvoll ist.",
  "answer" : "1. VoIP VLAN ist deswegen sinnvoll, weil die Performance, z.B. durch QoS erhöht wird. 2. Eigenes VLAN für Admin-Notebooks ist sinnvoll, um die Sicherheit zu erhöhen.",
  "options" : [ "1. VoIP VLAN ist deswegen sinnvoll, weil die Performance, z.B. durch QoS erhöht wird. 2. Eigenes VLAN für Admin-Notebooks ist sinnvoll, um die Sicherheit zu erhöhen.", "1. Hardware des Wirts wird von Hypervisor verwaltet. 2. Hypervisor weist virtuellen Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Virtuelle Maschinen besitzen jeweils ein Gast-Betriebssystem. Vorteile: 1. Höhere Performance, da direkte Kommunikation mit den I/O-Geräten möglich 2. Kein Host-OS erforderlich 3. Höhere Sicherheit, da der Hypervisor die komplette Hardwareverwaltung übernimmt.", "1. Ein RAID-Controller ist nicht erforderlich. 2. Bei einem Ausfall einer oder mehrere Platten sind nich zwangsläufig alle Daten verloren.", "1. Planung des Projektes 2. Ermittlung der erforderlichen Ressourcen 3. Identifikation von Projektrisiken 4. Zusammenstellung des Projektteams 5. Festlegung von Verantworlichkeiten 6. Koordination der Arbeiten 7. Kontrolle der Zielerreichung 8. Verwaltung des Budgets 9. Führen von Verhandlungen 10. Lösen von Konflikten im Team 11. Vorstellung des Projektergebnisses 12. Dokumentation des Projektes" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie den Gerätetyp und die Schicht des OSI-Modells, auf denen VLANs eingerichtet werden.",
  "answer" : "Switch, Layer 2 (Sicherungsschicht)",
  "options" : [ "Beim Phishing spielt man dem Nutzer ein realitätsnahe Situation vor, um ihn dazu bewegen, seine Daten, besonders Zugangsdaten, freiwillig herauszugeben, Beispielweise werden falsche Bank-Webseiten eingespielt, auf denen der Nutzer gutgläubig seine Kontoinformationen eingibt.", "Einzelkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt direkt zuzuordnen sind.", "Switch, Layer 2 (Sicherungsschicht)", "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert." ]
}, {
  "question" : "VLANs können statisch (port basiert) oder dynamisch (z. B. anhand des Benutzernamens) eingerichtet werden. Erläutern Sie, warum die dynamische VLAN-Zuordnung für die Admin Notebooks vorzuziehen ist.",
  "answer" : "Dynamische VLAN-Zuordnung erfolgt anhand des Benutzernamens, z.B. über einen RADIUS-Dienst oder Netzwerkrichtlinien-Server. Damit kann sich der Administrator an jedem beliebigen Switchport anmelden un d wird immer dem Management-VLAN zugeordnet.",
  "options" : [ "1. Besserer Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Flexibl, modulare Erwitbarkeit des SAN 3. Weniger Verwaltingsaufwand durch zentrale Administration 4. Nur ein zentrales Backup erforderlich 5. Rollentrennung von Serverdiensten", "1. Irreführende Werbung (Werbung muss klar und wahr sein) 2. Preisreduktionen nach überhöhten Preisen 3. Unaufgeforderte Telefonanrufe 4. E-Mails für Werbezwecke ohne Einverständnis oder Geschäftskontakte des Adressaten. 5. Vergleichende Werbung, wenn diese gegen die guten Sitten verstößt 6. Nettopreise bei Werbung auch an Verbraucher (Werbung an die Allgemeinkkeit) 7. Teilnahme an Presiausschreiben nur, wenn Bedingungen z.B. Kauf eines Produkts, erfüllt sind 8.Versteckte Zusatzklauseln.", "Dynamische VLAN-Zuordnung erfolgt anhand des Benutzernamens, z.B. über einen RADIUS-Dienst oder Netzwerkrichtlinien-Server. Damit kann sich der Administrator an jedem beliebigen Switchport anmelden un d wird immer dem Management-VLAN zugeordnet.", "Ein Zero Client ist ein abgespeckter Thin Client. I.d.R. steht bei Zero Clients lokal gar kein Speicherplatz für lokale Firmware oder für Siftwareinstallation zur Verfügung und auch kenín Browser.\nVorteile: Sehr sicher, da Benutzer keine Privatdaten und Programme speichern sondern nur die betriebliche Software nutzen können. Einfachere Wartung, günstigere Fixkosten etc." ]
}, {
  "question" : "Die LION GmbH stattet ihre Außendienstmitarbeiter mit mobilen Endgeräten aus. Zudem möchte die Geschäftsführung ihre privaten mobilen Geräte nutzen. Es soll ein Mobile Device Management (MDM) für diese Geräte eingerichtet werden. Als Mitglied des IT-Sicherheitsteams sind Sie daran beteiligt. Nennen Sie vier Vorteile, die der Einsatz eines Mobile Device Managements erbringt.",
  "answer" : "1. Bessere Administrierbarkeit der mobilen Geräte 2. Verbesserung des Sicherheitsstandards 3. Senkung von Verwaltungskosten 4. Einfacher Lizenzmanagement 5. Abbildung eines Life Cycle Managements möglich",
  "options" : [ "Angreifer versucht, über gefälschte Webseiten, E-Mails oder Kurtznachrichrten an persönliche Daten eines Internet-Benutzers wie z.B. Kreditkartendaten zu gelangen.", "1. Bessere Administrierbarkeit der mobilen Geräte 2. Verbesserung des Sicherheitsstandards 3. Senkung von Verwaltungskosten 4. Einfacher Lizenzmanagement 5. Abbildung eines Life Cycle Managements möglich", "1. Subnetmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Laufzeit der IP-Adresse  4. DNS 5: Domainname 6. Broadcastadresse 7. SMTP-/POP-Server", "Der interne Cache dient der Optimierung der Verarbeitung von Operationen. Die Prozessorkerne können dadurch auf die Daten schneller zugreifen als auf den langsameren Hauptspeicher." ]
}, {
  "question" : "Der IT-Sicherheitsbeauftragte der LION GmbH soll eine Vereinbarung für die Nutzung mobiler Endgeräte erstellen. Nennen Sie vier Regelungen, die diese Vereinbarung enthalten sollte.",
  "answer" : "1. Schulung von Mitarbeitern 2. Festlegen von Berectigungen 3. Verschlüsselung von Daten bzw. Datenträgern 4. Passwortrichtlinien 5. Bring-your-own-device dienstliche Nutzung privater Geräte 6. Privatnutzung dienstlicher Geräte 7. Klassifizierung von Daten in Schutzklassen 8. Erfassung und Speicherung von Bewegungsdaten",
  "options" : [ "Site-to-Site(LAN to LAN)", "Wi-Fi Protected Setup (WPS): Vereinfachung beim Hinzufügen von Geräten in ein bestehendes Netzwerk, ohne dass Verschlüsselung (WPA-2 Schlüssel) erneut eingegeben werden muss. Automatisierte Kommunikation zwischen WLAN-Accesspoint/Repeater und der/dem neu hinzuzufügenden Komponente/Gerät.", "1. Schulung von Mitarbeitern 2. Festlegen von Berectigungen 3. Verschlüsselung von Daten bzw. Datenträgern 4. Passwortrichtlinien 5. Bring-your-own-device dienstliche Nutzung privater Geräte 6. Privatnutzung dienstlicher Geräte 7. Klassifizierung von Daten in Schutzklassen 8. Erfassung und Speicherung von Bewegungsdaten", "Simple Message Transport Protocol wird verwendet, um eine E-Mail an den nächsten MTA (Mail Server bzw. Mail Transport Agent) weiterzuleiten." ]
}, {
  "question" : "Die Mitarbeiter der LION GmbH sollen die Daten ihrer mobilen Endgeräte auf einem externen Medium sichern. Nennen Sie drei Datenbestande, die gesichert werden sollten.",
  "answer" : "Eigene Dateien, Eigene Dokumente, Kontakte, E-Mails",
  "options" : [ "1. Raumkosten senken 2. Personalkosten senken 3. Marketingkosten senken 4. Kundenbetreuungskosten senken 5. Testkosten senken", "Einzelkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt direkt zuzuordnen sind.", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "Eigene Dateien, Eigene Dokumente, Kontakte, E-Mails" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie stichpunktartig die jeweiligen Eigenschaften:TPM ",
  "answer" : "TPM ist ein Chip, der mit einer Smartcard vergleichen kann. Der Chip kann Passwörter, Zertifikate und Verschlüsselungsschlüssel speichern.",
  "options" : [ "Da der Port 24 die Verbindung zum Coreswitch und damit zu anderen Switches mit portbasierten VLANs herstellt, müssen die Frames getagged werden. Nur so ist eine Weiterleitung in das entsprechende VLAN auf anderen Switches möglich.", "1. Der Splitter teilt den gesamten Frequenzbereich in die Bereiche für die Telefonie und den Dartenverkehr auf. 2. Das Modem moduliert die digitalen Daten der Firewallschnittstelle für die analoge Leitung bzw. umgekehrt.", "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren.", "TPM ist ein Chip, der mit einer Smartcard vergleichen kann. Der Chip kann Passwörter, Zertifikate und Verschlüsselungsschlüssel speichern." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie stichpunktartig die jeweiligen Eigenschaften:UEFI",
  "answer" : "Für 64 Bit-Systeme entwickelter Nachfolger des PC-BIOS. Zentrale Schnittstelle zwischen der Firmware, den einzelnen Komponenten eines Rechners und Betriebssystem.",
  "options" : [ "Für 64 Bit-Systeme entwickelter Nachfolger des PC-BIOS. Zentrale Schnittstelle zwischen der Firmware, den einzelnen Komponenten eines Rechners und Betriebssystem.", "1-Bit Fehler erkennen 2-Bit erkennen 1-Bit Fehler korrigieren", "Ein Proxyserver ist ein Stellvertreter oder Vermittler in einem Netzwerk, der Anfragen entgegennimmt und sie stellvertretend weiterleitet. Mithilfe des Proxyservers lässt sich die Kommunikation zwischen einem lokalen Client und einem Webserver absichern, verschleiern oder beschleunigen.", "Vorteile: 1. Keine Datenverlust bei Ausfall oder Diebstahl eines Clinets, da i.d.R. keine Daten auf den Thin-Clients gespeichert werden. 2. Geringere TCO (Total Cost of Ownership) 3. Geringere Administrationsaufwand, z.B. muss Anwendungssoftware nur einmal auf dem Terminalserver installiert werden Nachteile:1. Funktion der Clients in Abhängigkeit vom Terminalserver und vom Netz 2. Höhere Kosten für einen leistungsstarken und zuverlässigen Terminalserver gegenüber einem Fileserver 3. Ggf. geringere Softwareauswahl, da nicht jede Standardsoftware auf einem Terminalserver läuft." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie stichpunktartig die jeweiligen Eigenschaften:Secure Boot",
  "answer" : "Secure Boot Modus verhindert den Start bzw. Installation nicht gewünschter Betriebsysteme, auch z.B. von USB-Sticks etc.",
  "options" : [ "Zuwachssicherung; alle Daten, die seit der letzten Vollsicherung, verändert oder erstellt wurden, werden gesichert (Archiv-Bit wird nicht verändert).", "1. Besonders kurze Wiederherstellzeit 2. Keine Beeinträchtigung der Geschäftsprozesse durch die Datensicherung 3. Mehrfache Datensicherung 4. Verschlüsselte Datensicherung 5. Beschränketer Zugang zu den Datensicherung", "Secure Boot Modus verhindert den Start bzw. Installation nicht gewünschter Betriebsysteme, auch z.B. von USB-Sticks etc.", "1. Inhaltliche Bewertung von Daten, z.B. Benutzerauthentifizierung 2. Dienste können benutzerabhängig erlaubt werden 3. Umfangreiche Protokollierung 4. Keine direkte Kommunikationsverbindung zwischen Quelle und Ziel 5. Blockierung von Aktionen bestimmter Anwendungen." ]
}, {
  "question" : "Erklaren Sie jeweils die Bedeutung folgender Ordner. DRAFT",
  "answer" : "Speicherort für E-Mails, die noch nicht versendet worden sind.(Entwürfe)",
  "options" : [ "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management", "Unterstützung eines lokalen Sportvereins, karitativer Einrichtungen", "Speicherort für E-Mails, die noch nicht versendet worden sind.(Entwürfe)", "1. I.d.R. größerer Wettbewerb, da jedes Unternehmen ein Angebot abgeben kann. 2. Angebote sind gut vergleichbar, da die Form vorgegeben ist." ]
}, {
  "question" : "Erklaren Sie jeweils die Bedeutung folgender Ordner. SENT",
  "answer" : "Speicherort für versendete E-Mails (gesendete Objekte)",
  "options" : [ "Norming: Regelungs- und Übereinkommensphase (Organisation)", "1. Geringere Energieverbrauch 2. Geringe Wärmeentwicklung 3. Keine Stoßempfindlichkeit 4. Keine Geräuschentwicklung", "1. Weiterempfehlungen von Kunden 2. Redaktionelle Beiträge in der Presse, die Gutes über das Systemhaus berichten 3. Gute Produkte und Leistungen 4. Immmer kompetent und aktuell informiert mit neuesten Produkten und Leistungen", "Speicherort für versendete E-Mails (gesendete Objekte)" ]
}, {
  "question" : "Erklaren Sie jeweils die Bedeutung folgender Ordner. TRASH",
  "answer" : "Speicherort für gelöschte E-Mails der Klassen gesendete und empfangene Objekte",
  "options" : [ "Damit wird die Fähigkeit von PC-Chipsätzen und Speichercontrollern bezeichnet, vier Arbeitspeicher-Module gleicher Kapazität parallel seperate Busse vom Speichercontroller zu den einzelnen Modulen nötig.", "Vorteile: 1. Mitarbeiter (Gruppenleiter) können flexible eingesetzt werden. 2. Spezialisierung leichter möglich 3. Kurze Dienstwege 4. Betonung der Fachautorität Nachteile: 1. Mitarbeiter können bei Beauftragung durch zwei Abteilungsleiter überfordert werden. 2. Probleme in der Abgrenzung von Zuständigkeiten können entstehen. 3. Schwierige Fehlerzuweisung 4. Überforderung der Mitarbeiter durch wiedersprüchliche Anweisungen.", "1. Hardware des Wirts wird von einem Wirt-Betriebssystem verwaltet. 2. Wirt-Betriebssyszem weist den Virtuellen-Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Hypervisor arbeitet als Mittler zwischen Wirt- und Gast-Betriebsystem 4. Hypervisor und Gast-Betriebssystem laufen als Anwendung des Hostbetriebssystems. Vorteile: 1. Einfache Installation auf vorhandenem OS möglich. 2. In der Regel kostengünstiger.", "Speicherort für gelöschte E-Mails der Klassen gesendete und empfangene Objekte" ]
}, {
  "question" : "Der MOA (Mail Delivery Agent) nutzt das Protokoll SMTP und je nach Einstellung das Protokoll POP3 oder IMAP4. Erläutern jeweils Sie die Aufgabe von SMTP",
  "answer" : "Simple Message Transport Protocol wird verwendet, um eine E-Mail an den nächsten MTA (Mail Server bzw. Mail Transport Agent) weiterzuleiten.",
  "options" : [ "LDAP ist ein internationaler Standard für einen Verzeichnisdienst für Benutzer und Rechner mit deren Eigenschaften (z.B. Username, E-Mailadresse …) in Netzwerk", "A=Authentication:Identität(Echtheit) des Users feststellen A= Authorization: Zugriffsberechtigung prüfen A=Accounting: Abrechnung der Nutzung eines Dienstes, Leistungserfassung", "laaS (lnfrastructure as a service): - Netzwerk - Speicher - Betriebssystem  PaaS (Platform as a service):   - Datenbank -Entwicklungsumgebung SaaS (Software as a service):- Software on demand", "Simple Message Transport Protocol wird verwendet, um eine E-Mail an den nächsten MTA (Mail Server bzw. Mail Transport Agent) weiterzuleiten." ]
}, {
  "question" : "Der MOA (Mail Delivery Agent) nutzt das Protokoll SMTP und je nach Einstellung das Protokoll POP3 oder IMAP4.Erläutern jeweils Sie die Aufgabe von POP3",
  "answer" : "Post Office Protocol version 3 wird verwendet, um E-Mails bei einem  Server (MDA Mail Delivery Agent) abzuholen.",
  "options" : [ "Post Office Protocol version 3 wird verwendet, um E-Mails bei einem  Server (MDA Mail Delivery Agent) abzuholen.", "Der Typ1-Hypervisor(Bare-Metal) kann ohne weitere Software mit der Hardware kommunizieren und setzt nicht wie der Typ-2-Hypervisor auf einem vollwertigen Betriebssystem auf.", "1. Flexiblere Nutzung der physischen Infrastruktur 2. Begrenzung von Datenverkehr durch Verkleinerung der Broadcastdomänen 3. Priorisierung von Datenverkehr (QoS, z.B. VoIP) 4. Erhöhte Sicherheit durch Zugriffsregeln zwischen den VLANs.", "1. Die USV wird entlastet, dadurch Kostensenkung möglich. 2. Unterbrechungfreies Arbeiten während einer Störung an der USV 3. Weniger Abwärme" ]
}, {
  "question" : "Der MOA (Mail Delivery Agent) nutzt das Protokoll SMTP und je nach Einstellung das Protokoll POP3 oder IMAP4.Erläutern jeweils Sie die Aufgabe von IMAP4",
  "answer" : "Internet Message Access Protocol: Der Client lädt je nach Einstellung nur die Kopfzeilen neuer E-Mails oder die E-Mails vollständig herunter. Die E-Mail-Ordner werden zwischen Client und Server synchronisiert.",
  "options" : [ "Internet Message Access Protocol: Der Client lädt je nach Einstellung nur die Kopfzeilen neuer E-Mails oder die E-Mails vollständig herunter. Die E-Mail-Ordner werden zwischen Client und Server synchronisiert.", "Zufälliger Wert im Bereich 1024-65535.", "Web 2.0: Neu Entwicklungsetappe in der Nutzung des Internets, z.B. durch soziale Netze, Wikis und Blogs. Benutzer erstellen, bearbeiten und verteilen Inhalte selbst.", "1. Statische VLANs werden portbasiert am Switch eingerichtet. Jedes Endgerät, das an einem dieser Port physisch angeschlossen wird, gehört zu dem entsprechenden VLAN. 2. Bei dynamischen VLANs erfolgt die Zuordnung der Endgeräte zu den Ports eines VLAN anhand von Kriterien, z.B. anhand der MAC-Adresse." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, warum bei mobilen Geräten bevorzugt das Protokoll lMAP4 eingesetzt wird.",
  "answer" : "Da die E-Mails im Postfach auf dem Server verwaltet werden, kann von verschiedenen Clients auf das Postfach zugegriffen werden. Lokal ist nur die Kopie vorhanden.",
  "options" : [ "Stellt den Bezug her zwischen der IP-Adresse und einem Hostnamen (einem klar lesbaren Namen wie FQDN oder URL).", "Die Header-Checksum muss neu berechnet werden, da sich TTL an jedem Hop (Router) ändert.", "Da die E-Mails im Postfach auf dem Server verwaltet werden, kann von verschiedenen Clients auf das Postfach zugegriffen werden. Lokal ist nur die Kopie vorhanden.", "Verbindung, die ausschließlich für die Übertragung zwischen zwei bestimmten Punkten genutzt wird." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie, wie die Sicherheit des E-Mail-Systems gegen unerwünschtes Mitlesen bei der E-Mail-Übertragung erhöht werden kann.",
  "answer" : "Der Einsatz von sicheren Mail-Protokollen wie SMTPs und POP3s stellt sicher, dass die Mails zwischen Client und Mailserver verchlüsselt übertragen werden.",
  "options" : [ "Die Kommunikation bzw. Koomunikationsteuerung im WLAN findet über einen zentralen Punkt (WLAN Router bzw. Access Point) statt.", "1. Günstiger Einkaufskondition 2. Senkung der Arbeitskosten 3. Erhöhung der Preise 4. Reduktion der sonstigen Konditionen (Rabatt, Skonto, Lieferbedingungen)", "1. Teilziele festlegen 2. Mitarbeitereinsatz planen 3. Aufgaben verteilen 4. Informationsfluss steuern 5. Arbeitsmittel planen 6. Termine überwachen 7. Budget überwachen 8. Qualität der Arbeitergebnisse kontrollieren 9. Projektergebnisse kommunizieren", "Der Einsatz von sicheren Mail-Protokollen wie SMTPs und POP3s stellt sicher, dass die Mails zwischen Client und Mailserver verchlüsselt übertragen werden." ]
}, {
  "question" : "Das E-Mail-System soll um einen Spamfilter erweitert werden. Der Spamfilter stellt zur Filterung von E-Mail-Absendern die Eintragung in eine „Blacklist\" und eine „Whitelist\" zur Verfügung.  Beschreiben Sie die Funktionsweise dieser Filter. Blacklist ",
  "answer" : "Eine Liste von unerwünschten Absendern(Domains oder Mailboxen), die abgewiesen werden. Absender die nicht auf der Liste stehen, werden bearbeitet.",
  "options" : [ "Eine Liste von unerwünschten Absendern(Domains oder Mailboxen), die abgewiesen werden. Absender die nicht auf der Liste stehen, werden bearbeitet.", "1. Wenige Festplatten mit großer Kapazität auswählen, anstatt viele Festplatten mit geringer Kapazität zu nehmen. 2. 2.5 Inch Festplatten statt 3.5 Inch Festplatten auswählen 3. Hot-Spare-Laufwerk erst bei Bedarf einschalten 4. Mit steigender Drehzahl von Festplatten steigt auch ihr Strombedarf, deshalb ggf. Festplatten mit größerem Cache und niedrigerer Drehzahl auswählen.", "Eine Hot-Spare-Festplatte ist eine in einem System nicht verwendete Festplatte. Fällt eine andere Platte aus, wird die Hot-Spare-Festplatte im laufenden Betrieb automatisch anstelle der defekten Platte eingebunden.", "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netwerkbetrieb in einen IPv4 und einen IPv6 Netwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4 Betrieb, ein reiner IPv6-Betrieb oder ein kombinierter Betrieb erfolgen." ]
}, {
  "question" : "Das E-Mail-System soll um einen Spamfilter erweitert werden. Der Spamfilter stellt zur Filterung von E-Mail-Absendern die Eintragung in eine „Blacklist\" und eine „Whitelist\" zur Verfügung.  Beschreiben Sie die Funktionsweise dieser Filter. Whitelist ",
  "answer" : "Eine Liste von erwünschten Absendern, die weitergeleitet werden. Alle anderen Absender werden zurückgewiesen.",
  "options" : [ "1. Einstatz von Firewall-Systemen 2. Verwendung von Verschlüsselungssoftware 3. Einsatz von Antivirenprogrammen 4. Einsatz einer Public Key Infrastruktur", "Beteiligung des Unternehmens an sozialen Netzwerken wie Facebook, XING und Twitter, Einrichtung von Communities virales Marketing", "1.Persönliche Kundenbetreuung 2. Gute Erreichbarkeit 3. Vor-Ort-Leistungen 4. Schulungsangebote 5. Reparaturdienst 6. Bereitstellung von Ersatzgeräten", "Eine Liste von erwünschten Absendern, die weitergeleitet werden. Alle anderen Absender werden zurückgewiesen." ]
}, {
  "question" : "Der Spamfilter soll wie folgt eingestellt werden:- E-Mails mit dem Absender kontakt@domain.de zulassen. Alle übrigen E-Mails aus der Domäne @domain.de sperren     Beschreiben Sie eine Möglichkeit zur Umsetzung dieser Filterregel. ",
  "answer" : " Mail von kontakt@domain.de accept (whitelist) Mail von @domain.de deny or drop (blacklist)",
  "options" : [ " Mail von kontakt@domain.de accept (whitelist) Mail von @domain.de deny or drop (blacklist)", "Die GET-Methode nutzt die URI zur Übertragung der Daten und hängt diese quasi an die URL mit an. Die Länge der URL ist jedoch bestimmten Beschränkungen vonseiten der Browser unterworfen. Daher sollte die Datenmenge eine Größe von 2 KiByte nicht überschreiten. ", "Vollsicherung: Hierbei werden alle Dateien eines Datenträgers zu einem bestimmten Zeitpunkt auf ein Sicherungsmedium übertragen. Für eine Rücksicherung benötigt man nur die Vollsicherung.", "1. Inhaltliche Bewertung von Daten, z.B. Benutzerauthentifizierung 2. Dienste können benutzerabhängig erlaubt werden 3. Umfangreiche Protokollierung 4. Keine direkte Kommunikationsverbindung zwischen Quelle und Ziel 5. Blockierung von Aktionen bestimmter Anwendungen" ]
}, {
  "question" : "Beim Aufruf einer E-Mail gibt der E-Mail-Client die folgende Meldung aus:Attachment disk.exe blocked. Erläutern Sie, warum der Anhang geblockt wurde.",
  "answer" : "Der Filter hat ein ausführbare Datei (.exe) im E-Mail-Anhang entdeckt und diese aus Sicherungsgründen blockiert.",
  "options" : [ "Der Filter hat ein ausführbare Datei (.exe) im E-Mail-Anhang entdeckt und diese aus Sicherungsgründen blockiert.", "1. Frühzeitige Zahlung 2. Sicherstellung der eigenen Liquidität. 3. Marketingargument 4. Vermeiden von Zinsen, falls die IT-System GmbH die verkaufte Hardware finanziert hat.", "Repeater: Bitübertragungsschicht/Physical Layer (Layer 1)", "Eindeutige und feste Zuordnung von Switchports zu einem VLAN." ]
}, {
  "question" : "Das SAN-System soll zusätzlich noch mit einer Hot-Spare-Festplatte betrieben werden. Erläutern Sie die Funktion einer Hot-Spare-Festplatte.",
  "answer" : "Eine Hot-Spare-Festplatte ist eine in einem System nicht verwendete Festplatte. Fällt eine andere Platte aus, wird die Hot-Spare-Festplatte im laufenden Betrieb automatisch anstelle der defekten Platte eingebunden.",
  "options" : [ "Die Geschwindigkeit, mit der die Auslagerungsdatei geschrieben und gelesen wird, beeinflusst die Performance des Systems. Deshalb sollte dafür eine separate, schnelle Festplatte vorgesehen werden. Außerdem besteht für die Auslagerungsdatei nicht die hohe Anforderung vor Verlust.", "Eine Hot-Spare-Festplatte ist eine in einem System nicht verwendete Festplatte. Fällt eine andere Platte aus, wird die Hot-Spare-Festplatte im laufenden Betrieb automatisch anstelle der defekten Platte eingebunden.", "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig.", "Vorteile: 1. Mitarbeiter (Gruppenleiter) können flexible eingesetzt werden. 2. Spezialisierung leichter möglich 3. Kurze Dienstwege 4. Betonung der Fachautorität Nachteile: 1. Mitarbeiter können bei Beauftragung durch zwei Abteilungsleiter überfordert werden. 2. Probleme in der Abgrenzung von Zuständigkeiten können entstehen. 3. Schwierige Fehlerzuweisung 4. Überforderung der Mitarbeiter durch wiedersprüchliche Anweisungen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die folgenden zwei Datensicherungsmethoden. Inkrementelle Sicherung",
  "answer" : "Sichert alle veränderten Daten seit der letzten Sicherung (inkrementelle oder Vollsicherung)",
  "options" : [ "Daten werden in Echtzeit erfasst und zur Nutzung bereitgestellt. ", "Sichert alle veränderten Daten seit der letzten Sicherung (inkrementelle oder Vollsicherung)", "Dateisysteme für Festplatten verwenden sogenannte \"Cluster\" als kleinste Verwaltungseinheit. Fast immer ist die aktuelle Dateigröße (z.B. 46262 Byte) nicht ein ganzzahliges Vielfaches der Clustergöße (z.B. 1024, 2048, 4096 usw.). Dies führt dazu, dass der eine Cluster nicht vollständig wird, aber nur als Ganzes verwaltet wird. Dies erklärt die Differenz.", "1. Fester Eintrag in die \"Hosts\"-Datei 2. Feste Einträge in den lokalen DNS-Server 3. Konfiguration des DNS-Servers, dass dynamische Veränderungen der DNS-Einträge nur mittels Key funktionieren.(mdc.key)" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die folgenden zwei Datensicherungsmethoden. Differentielle Sicherung",
  "answer" : "Sichert alle veränderten Daten ab einem Basistag (z.B. Tag der letzten Vollsicherung)",
  "options" : [ "Wi-Fi Protected Setup (WPS): Vereinfachung beim Hinzufügen von Geräten in ein bestehendes Netzwerk, ohne dass Verschlüsselung (WPA-2 Schlüssel) erneut eingegeben werden muss. Automatisierte Kommunikation zwischen WLAN-Accesspoint/Repeater und der/dem neu hinzuzufügenden Komponente/Gerät.", "A=Authentication:Identität(Echtheit) des Users feststellen A= Authorization: Zugriffsberechtigung prüfen A=Accounting: Abrechnung der Nutzung eines Dienstes, Leistungserfassung", "Sichert alle veränderten Daten ab einem Basistag (z.B. Tag der letzten Vollsicherung)", "1. Anzahl Betriebsstunden (Power On Hours) 2. Anzahl korrigierbar Schreib-/Lesefehler (Errors Recovered) 3. Anzahl nicht korrigierbarer Schreib-/Lesefehler (Seek Error Count) 4. Anzahl defekter Blöcke (Reallocated Sector Count) 5. Anlaufzeit (Spin Up Time) 6. Anzahl Ein-/Ausschaltvorgänge(Start/Stop Count) 7. Anzahl Parkvorgänge (Load/Unload Cycle Count)" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie eine Möglichkeit, anhand der das System erkennen kann, welche Daten bei der inkrementellen Sicherung gesichert werden mussen.",
  "answer" : "Zur Unterscheidung von veränderten Dateien setzen manche Dateisysteme spezielle Dateiattribute ein (Archivbit), die bei einer Veränderung automatisch vom System gesetzt werden. Oder Sollte kein Archivbit möglich sein, kann das System Datumvergleiche vornehmen oder Prüfsumme bilden.",
  "options" : [ "Prüfen, ob die Ware für die Klübero GmbH bestimmt ist (richtige Adresse auf dem Lieferschein.) Reaktion, wenn Adresse falsch ist: Annahme verweigern\noder \nPrüfen, ob eine offene Bestellung für Ware vorliegt. Reaktion, wenn keine Bestellung vorliegt: Annahme verwaigern (Grund auf Lieferschein vermerken)\noder\nPrüfen, ob die auf dem Lieferpapieren angegebene Anzahl Packstücke vorhanden ist. Reaktion, wenn Lieferung unvollständig ist: Teillieferung annehmen, fehlende Packstücke auf lieferschein vermerken\noder\nPrüfen, ob die Verpachung beschädigt ist. Reaktion, wenn Verpackung beschädigt ist: Auf Lieferschein die Beschädigungen vermerken. Ist bereits von außen erkennbar, dass die Ware beschädigt ist, auch:Annahme verweigern\noder\nPrüfen, ob der vereinbarte Liefertermin eingehalten wurde. Reaktion, wenn Liefertermin nicht eingehalten wurde: Ggf. Annahme verweigern, wenn Ware nicht mehr benötigt wird. Falschlieferung auf dem Lieferschein vermerken, um ggf. Schadensersatz für Terminschaden zu fordern.", "Zur Unterscheidung von veränderten Dateien setzen manche Dateisysteme spezielle Dateiattribute ein (Archivbit), die bei einer Veränderung automatisch vom System gesetzt werden. Oder Sollte kein Archivbit möglich sein, kann das System Datumvergleiche vornehmen oder Prüfsumme bilden.", "1. Gewährleisten, dass Daten bei der elektronischen Übertragung oder während ihres Transports oder ihrer Speicherung auf Datenträger nicht unbefugt gelesen, kopiert, verändert oder entfernt werden können. 2. Gewährleisten, dass überprüft und festgestellt werden kann, an welchen Stellen eine Übermittlung der Daten vorgesehen ist.", "1. Online-Newsletter 2. E-Mail-Rundschreiben an Kunden mit aktuellen Schulungsangebot 3. Serienbriefe an Kunden mit aktuellem Schulungsangebot 4. Direktanschreiben/Direktansprache von Kiunden für Folgeschulungen 5. Internetseite mit dem aktuellen Schulngsangebot 6. Suchmaschinen-Werbung (z.B. Google AdWorks) 7. Affiliate-Marketing nutzen (Partnerwerbung, Banner im Internet)" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den wesentlichen Vorteil von WPA2-Enterprise gegenüber WPA2-Personal",
  "answer" : "WPA2 Enterprise verwendet eine benutzerbezogene Authentifizierung mit Passwort durch einen RADIUS-Server. Erst nach Authentifizierung durch den RADIUS-Server wird dem Benutzer Zugriff auf das WLAN erlaubt.",
  "options" : [ "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "1. Online-Newsletter 2. E-Mail-Rundschreiben an Kunden mit aktuellen Schulungsangebot 3. Serienbriefe an Kunden mit aktuellem Schulungsangebot 4. Direktanschreiben/Direktansprache von Kiunden für Folgeschulungen 5. Internetseite mit dem aktuellen Schulngsangebot 6. Suchmaschinen-Werbung (z.B. Google AdWorks) 7. Affiliate-Marketing nutzen (Partnerwerbung, Banner im Internet)", "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt", "WPA2 Enterprise verwendet eine benutzerbezogene Authentifizierung mit Passwort durch einen RADIUS-Server. Erst nach Authentifizierung durch den RADIUS-Server wird dem Benutzer Zugriff auf das WLAN erlaubt." ]
}, {
  "question" : "Die Futur GmbH möchte die Sicherheit und Systemstabilität ihres Netzwerkes erhöhen. In der Futur GmbH wurden VLANs für die drei Schulungsräume (VLAN-S 1, VLAN-S2, VLAN-S3) und das Verwaltungsnetz (VLAN-Verw) eingerichtet. Erläutern Sie zwei Gründe, warum diese Maßnahme sinnvoll ist.",
  "answer" : "Die Aufspaltung (Trennung) in VLANs ist aus folgenden Gründen sinnvoll: 1. Reduzierung von Broadcasts 2. Erhöhung der Sicherheit, z.B. durch entsprechende Firewall-Regeln zwischen den VLANs.",
  "options" : [ "End-to-Site", "Bei einem Ausfall des Host-Systems kann auf einem anderen Virtualisierungsserver das Gastsystem vom Staorage aus gestartet werden.", "Die Aufspaltung (Trennung) in VLANs ist aus folgenden Gründen sinnvoll: 1. Reduzierung von Broadcasts 2. Erhöhung der Sicherheit, z.B. durch entsprechende Firewall-Regeln zwischen den VLANs.", "1. Überbrückung größerer Entfernungen 2. Galvanisch Trennung 3. Leichter als Kupferkabel 4. Geringere Dämpfung 5. Keine Beeinflussung durch elektrische und elektromagnetische Störfelder." ]
}, {
  "question" : "Das Internetgateway verfügt über eine integrierte Firewall-Appliance mit Sandbox-Funktionalität. Beschreiben Sie den Zweck der Sandbox-Funktionalität.",
  "answer" : "Eine Sandbox ist ein vom System getrennter Bereich. In diesem Bereich laufen meist virtuelle Maschinen, die eine reale Systemumgebung nachbilden. In diesem Bereich wird die unbekannte Datei geöffnet oder installiert. So kann man das Verhalten der Dateien bzw. Software beobachten bzw. auf unerwünschtes Verhalten überprüfen.",
  "options" : [ "Thin Clients sind i.d.R. klein, kompakt und einfacher zu implementieren und zu verwalten. Alterechner können schnell umgerüstet werden. Neue Thin Clients lassen sich bei Standardanwendungen in wenigen Minuten ausrollen. Dazu werden sie von einem zentralen Standort über grafische Oberfläche lokalisiert, konfiguriert und mit allen nötigen Einstellungen versehen. Sie sind betriebsbereit, sobald sie am Einsatzort angeschlossen und mit dem Netzwerk und demServer verbunden sind.", "Beteiligung des Unternehmens an sozialen Netzwerken wie Facebook, XING und Twitter, Einrichtung von Communities virales Marketing", "Der Einsatz von sicheren Mail-Protokollen wie SMTPs und POP3s stellt sicher, dass die Mails zwischen Client und Mailserver verchlüsselt übertragen werden.", "Eine Sandbox ist ein vom System getrennter Bereich. In diesem Bereich laufen meist virtuelle Maschinen, die eine reale Systemumgebung nachbilden. In diesem Bereich wird die unbekannte Datei geöffnet oder installiert. So kann man das Verhalten der Dateien bzw. Software beobachten bzw. auf unerwünschtes Verhalten überprüfen." ]
}, {
  "question" : "Sie sollen durch geeignete Maßnahmen für die IT-Sicherheit an den PC-Arbeitsplätzen sorgen. Es soll verhindert werden, dass sich Unbefugte an den Arbeitsplätzen anmelden können und Zugriff auf Daten bekommen. Nennen Sie vier mögliche Sicherheitsanpassungen, die Sie dazu an den Arbeitsplatzrechnern vornehmen.",
  "answer" : "1. Benutzernamen vom letzten Login ausblenden. 2. Verhindern des automatischen Startens von Applikationen beim Systemstart 3. Login-Screen ändern. 4. Lokalen Admin-Account deaktivieren. 5. Kein automatisches Anmelden beim Starten 6. Regelmäßige Updates der Betriebssysteme 7. Automatisches Abmelden nach einer bestimmten Zeit ohne Eingabe 8. Booten von anderen Medien verbieten",
  "options" : [ "NAS: Speichersystem, das direkt an das Ethernet(Switch) angeschlossen wird. NAS verwendet iSCSI als Protokoll. NAS verwendet zur Adressierung den iqn (iSCSI qualifies name) bzw. NAS verwendet SMB als Protokoll NAS verwendet zur Adressierung die IP-Adresse\nSAN: Separates Speichernetzwerk. Server werden über einen Host-Bus-Adapter(HBA) an den SAN-Switch angeschlossen, an den wiederum die Speichersysteme angeschlossen sind. SAN nutzt Fiberchannel(FC) als Protokoll SAN nutzt zur Adressierung der WDN (Wold Wide Number)", "Nachweis der Identität eines Benutzers mittels der Kombination zweier unterschiedlicher und unabhängiger Komponenten (gehime Kennungen, individuelle Merkmale oder persönlicher Besitz wir Passwort, PIN, biometrische Merkmamle, Chipkarten, Schlüssel) Beispiel: Bankkarte plus PIN am Geldautomat.", "Möglicherweise arbeiten einige Funktionen einer Webseite, wie z.B. der Warenkorb, das Webmail-Portal und die Navigation nicht wie beabsichtigt. Der Benutzer kann nicht mehr durch Trackinginformationen nachverfolg werden.", "1. Benutzernamen vom letzten Login ausblenden. 2. Verhindern des automatischen Startens von Applikationen beim Systemstart 3. Login-Screen ändern. 4. Lokalen Admin-Account deaktivieren. 5. Kein automatisches Anmelden beim Starten 6. Regelmäßige Updates der Betriebssysteme 7. Automatisches Abmelden nach einer bestimmten Zeit ohne Eingabe 8. Booten von anderen Medien verbieten" ]
}, {
  "question" : "Der First-Level-Support für die PC-Arbeitsplätze in der Verwaltung erfolgt über Fernwartung durch die 1-Net GmbH. Erläutern Sie zwei Maßnahmen, mit denen sowohl der Datenschutz als auch die Datensicherheit bei der Fernwartung gewährleistet werden können. ",
  "answer" : "1. Teamviewer-Session-ID und Passwort übergeben. 2. Aktive Bestätigung durch Mitarbeiter 3. Warnhinweis, Rechner wird übernommen. 4. Sensible Daten dürfen dem Supporter nicht angezeigt werden, z.B. Trennung von Netzlaufwerken vor Verbindungsaufbau 5. User muss die Aktionen auf dem Desktop mitverfolgen können",
  "options" : [ "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management", "1. Teamviewer-Session-ID und Passwort übergeben. 2. Aktive Bestätigung durch Mitarbeiter 3. Warnhinweis, Rechner wird übernommen. 4. Sensible Daten dürfen dem Supporter nicht angezeigt werden, z.B. Trennung von Netzlaufwerken vor Verbindungsaufbau 5. User muss die Aktionen auf dem Desktop mitverfolgen können", "Bei der differenziellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen bis zur letzten Vollsicherung gescihert. Die zu sichernde Datenmenge nimmt stetig zu, die Anzahl der zurückzusichernden Datenstände ist immer zwei. Bei der inkrementellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen zeit der letzten Datensicherung gesichert, deren Archivbit gesetzt ist. Das Archivbit wird nach der Datensicherung zurückgesetzt. Die Anzahl der zurücksicherenden Datenstände nimmt stetig zu.", "Stellt den Bezug her zwischen der IP-Adresse und einem Hostnamen (einem klar lesbaren Namen wie FQDN oder URL)." ]
}, {
  "question" : "Die VPN-Verbindung wird über einen PSK abgesichert. Erläutern Sie, wie ein PSK zur Authentifizierung eingesetzt wird.",
  "answer" : "Der PSK wird auf beiden Seiten hinterlegt und verschlüsselt/gehashed bei Verbindungsaufbau übermittelt und verglichen. Stimmen die Werte überein, sind die Partner authentifiziert.",
  "options" : [ "1. Notebook WLAN-Karte unterstützt Standard 802.11n nicht. 2. Bauliche Gegebenheiten, z.B. Stahlbetonwände, führen zur Signaldämpfung 3. Access-Point ist zu weit vom Notebook entfernt 4. Andere WLANs in Reichweite senden auf dem gleichen Kanal 5. Belegte Seitenkanäle anderer WLANs 6. Nettodatentransferrate weicht wegen Protokollverhead immer von der Bruttodatentransferrate ab.", "Preisausschreiben zur Einweihung, Merchandising z.B. durch Kugelschreiber oder USB-Sticks mit Firmenaufdruck", "Post Office Protocol version 3 wird verwendet, um E-Mails bei einem  Server (MDA Mail Delivery Agent) abzuholen.", "Der PSK wird auf beiden Seiten hinterlegt und verschlüsselt/gehashed bei Verbindungsaufbau übermittelt und verglichen. Stimmen die Werte überein, sind die Partner authentifiziert." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie zwei Vorteile der Authentifizierung mit einem digitalen Zertifikat gegenüber der Authentifizierung mit einem PSK",
  "answer" : "1. Meist wesentlich höhere Passwortlänge, dadurch besserer Schutz gegen Attacken 2. Zeitlich Begrenzung des Zertifikats 3. Unterstützung von Token und Smartcards 4. Authentifizierung bei der Gegenstellen durch Dritte (z.B. CA) möglich",
  "options" : [ "Bei aktivierten Privacy Extension:\n-- Der Server erhält bei jedem Neustart eine andere IPv6-Adresse\n-- Die Clients müssen daher die Server-Adresse jeweils neu ermitteln.", "1.Mpeg4  2. flv 3. WMV 4: Quick Time 5. MOV 6. AVI", "1. Meist wesentlich höhere Passwortlänge, dadurch besserer Schutz gegen Attacken 2. Zeitlich Begrenzung des Zertifikats 3. Unterstützung von Token und Smartcards 4. Authentifizierung bei der Gegenstellen durch Dritte (z.B. CA) möglich", "Eigene Dateien, Eigene Dokumente, Kontakte, E-Mails" ]
}, {
  "question" : "Server-Betriebssysteme laufen nach der Installation zunächst mit Default-Einstellungen. Zur Erhöhung der Systemsicherheit wird eine Betriebssystemhärtung durchgeführt, bei der verschiedene Einstellungen entsprechend geändert werden. Erläutern Sie zwei in diesem Zusammenhang stehende Änderungen an der Konfiguration des Server-Betriebssystems.",
  "answer" : "1. Einspielen der aktuellen Sicherheitsupdates bzw. Patches 2. Entfernung oder Deaktivierung von für den Betrieb nicht zwingend erforderlichen Softwarekomponenten wie z.B. Remotezugriff, FTP, WEB-Zugriff oder anderer Protokolle 3. Verwendung nicht priviliegierter Benutzerkonten zur Ausführung von Server-Prozessen 4. Anpassung von Dateisystemrechten und ihrer Vererbung 5. Nutzung von Verschlüsselung für kritische Daten",
  "options" : [ "1. Übergabe protokollieren 2. Abnahmeerklärung unterzeichnen", "1. Einspielen der aktuellen Sicherheitsupdates bzw. Patches 2. Entfernung oder Deaktivierung von für den Betrieb nicht zwingend erforderlichen Softwarekomponenten wie z.B. Remotezugriff, FTP, WEB-Zugriff oder anderer Protokolle 3. Verwendung nicht priviliegierter Benutzerkonten zur Ausführung von Server-Prozessen 4. Anpassung von Dateisystemrechten und ihrer Vererbung 5. Nutzung von Verschlüsselung für kritische Daten", "Die Netzwerkgeräte haben jeweils eine Adresse aus dem IPv4- und IPv6-Bereich und können gleichzeitig mit IPv4- und IPv6-Paketen und entsprechenden Anwendungen umgehen.", "1. Arbeitsräume in der Pause immer verschlossen halten 2. Computer beim Verlassen des Arbeitsplatzes passwortgeschützt sperren. 3. Anwendungen und Datenbereiche schließen 4. Diebstahlsicherung des Rechners 5. Überwachung der Räume 6. Kunden in sensiblen Bereichen nicht unbegleitet lassen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie im Rahmen des Projektes drei der genannten Techniken. Backup-as-a-Service",
  "answer" : "Backup-as-a-service wird der Datensicherungsprozess an einen Cloud-Anbieter ausgelagert. Dieser gewährleistet eine hochverfügbare Speicherung großer Datenmengen abseits der Firmenstruktur.",
  "options" : [ "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "Der Aufbau des FQDN (Fully Qualified Domain Name) entspricht dem Aufbau des DNS-Namenraums. Von rechts anch links werden die Angaben für 1. Top-Level-Domainname (de) 2. Domainname (ohage) 3. Sub-Domain(it) 4. Dienstname/Hostname (radius) angegeben.", "1. Arbeitsräume in der Pause immer verschlossen halten 2. Computer beim Verlassen des Arbeitsplatzes passwortgeschützt sperren. 3. Anwendungen und Datenbereiche schließen 4. Diebstahlsicherung des Rechners 5. Überwachung der Räume 6. Kunden in sensiblen Bereichen nicht unbegleitet lassen.", "Backup-as-a-service wird der Datensicherungsprozess an einen Cloud-Anbieter ausgelagert. Dieser gewährleistet eine hochverfügbare Speicherung großer Datenmengen abseits der Firmenstruktur." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie im Rahmen des Projektes drei der genannten Techniken. Deduplizierung der Daten",
  "answer" : "Bei der Daten-Deduplizierung wird Speicherplatz eingespart, indem mögliche Kopien von Dateien vermieden werden. Bei Dateien, die ganz oder teilweise den gleichen Inhalt haben, werden die übereinstimmenden Blöcke (Dateifragmente) nur einmal physich gespeichert. Dadurch beschleunigt sich sowohl der Backup-Prozess als auch gegebenenfalls eine Datenwiederherstellung.",
  "options" : [ "Dienst zur automatischen Vergabe von IP-Adressen und Konfiguration von Rechnern mit den sonstigen notwendigen Netzwerparametern (Subnetzmaske, Gateway usw.)", "Symmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream die gleiche Geschwindigkeit 2. Bis zu 10 Mbit/s", "Bei der Daten-Deduplizierung wird Speicherplatz eingespart, indem mögliche Kopien von Dateien vermieden werden. Bei Dateien, die ganz oder teilweise den gleichen Inhalt haben, werden die übereinstimmenden Blöcke (Dateifragmente) nur einmal physich gespeichert. Dadurch beschleunigt sich sowohl der Backup-Prozess als auch gegebenenfalls eine Datenwiederherstellung.", "1. Subnetzmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Lease-Time 4. DNS 5. Broadcastadresse" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie im Rahmen des Projektes drei der genannten Techniken. Replikation der Daten",
  "answer" : "Die Replikation gewährleistet Datensicherheit, in dem der Datenbestand zwischen zwei oder mehreren Servern ständig ausgetauscht wird. Dadurch kann ein Datenverlust vermieden werden, der zwischen zeitlich folgenden Bacups möglich ist.",
  "options" : [ "HTML-Ergänzung für Formatierungen von Websites.", "1. Es ist eine Spezialisierung möglich. 2. Fachliche Zuständigkeiten werden stärker betont/unterstützt. 3. Mitarbeiter können flexibler eingesetzt werden.", "Die notwendige Verwendung von Ziffern oder Sonderzeichen verhindert die Nutzung von \"Dudenworten\" als Passwort. Je größer der Zeichenvorrat ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren das richtige Passwort zu ermitteln.", "Die Replikation gewährleistet Datensicherheit, in dem der Datenbestand zwischen zwei oder mehreren Servern ständig ausgetauscht wird. Dadurch kann ein Datenverlust vermieden werden, der zwischen zeitlich folgenden Bacups möglich ist." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie im Rahmen des Projektes drei der genannten Techniken. Speichern der Daten auf WORM-Hard-Disk-Drives (Write Once Read Many)",
  "answer" : "Ein WORM Hard-Disk-Array ist eine speziell auf die Datenarchivierung optimierte Festplattenstation. Nachdem sie beschrieben wurde, ist nur noch Lesezugriff möglich.",
  "options" : [ "Umsatzsteuer keine Kosten, sondern durchlaufender Posten.", "ROI bedeutet Return on Investment, darunter versteht man verschieden Kennzahlen, die die Rendite des eingestzten Kapitals ermitteln. Wenn der ROI positiv ist, sind die Ertäge/Einsparungen innerhalb der Nutzungsdauer größer als Investitionskosten.", "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen", "Ein WORM Hard-Disk-Array ist eine speziell auf die Datenarchivierung optimierte Festplattenstation. Nachdem sie beschrieben wurde, ist nur noch Lesezugriff möglich." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Aspekte, die in dem Konzept besonders für die geschäftskritischen Daten beachtet werden sollten.",
  "answer" : "1. Besonders kurze Wiederherstellzeit 2. Keine Beeinträchtigung der Geschäftsprozesse durch die Datensicherung 3. Mehrfache Datensicherung 4. Verschlüsselte Datensicherung 5. Beschränketer Zugang zu den Datensicherung",
  "options" : [ "1. Besonders kurze Wiederherstellzeit 2. Keine Beeinträchtigung der Geschäftsprozesse durch die Datensicherung 3. Mehrfache Datensicherung 4. Verschlüsselte Datensicherung 5. Beschränketer Zugang zu den Datensicherung", "1. Maximale Kabellänge verringert sich (von 5 m auf 3 m) 2. Erhöhte Datenübertragungsrate 3. Höhere Stromversorgung der Endgeräte 4. Blaue Konnektoren 5. Vollduplex-Übertragung", "Asymmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream unterschiedliche Geschwindigkeit 2. Bis zu 16 Mbit/s im Downstream und bis 4 MBit/s Upstream", "Auf der physischen Maschine wird eine Software installiert und gestartet, die ein kompletes Systemabbild erstellt und auf virtuelle Umgebung schreibt." ]
}, {
  "question" : "Die Administratoren wollen VLANs für die Abteilungen Verwaltung, Entwicklung und Management einrichten. Erläutern Sie zwei Gründe, die für die Einrichtung von VLANs sprechen.",
  "answer" : "1. Flexiblere Nutzung der physischen Infrastruktur 2. Begrenzung von Datenverkehr durch Verkleinerung der Broadcastdomänen 3. Priorisierung von Datenverkehr (QoS, z.B. VoIP) 4. Erhöhte Sicherheit durch Zugriffsregeln zwischen den VLANs.",
  "options" : [ "1. Flexiblere Nutzung der physischen Infrastruktur 2. Begrenzung von Datenverkehr durch Verkleinerung der Broadcastdomänen 3. Priorisierung von Datenverkehr (QoS, z.B. VoIP) 4. Erhöhte Sicherheit durch Zugriffsregeln zwischen den VLANs.", "Infrastrukturmodus: Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) ", "Der PSK ist auf beiden Seiten hintergelegt. Beim Verbindungsaufbau wird er verschlüsselt und auf beiden Seiten geprüft.", "1. Metallabschirmung 2. Stahlbetonwände 3. Zu wenig Funkzellen 4. Sender ist auf geringe Leistung eingestellt 5. Nutzung des Kanals durch andere Geräte 6. Störsignale (Wetterradar, defekte Geräte)" ]
}, {
  "question" : "Auf den Verbindungen zwischen den Switchen (z. B. Core-Switch<-->WS-03) wird VLAN-Tagging eingerichtet. Erläutern Sie, warum VLAN-Tagging auf diesen Verbindungen zwingend notwendig ist.",
  "answer" : "VLAN-Tags sind notwendig, damit der nächste Switch erkennt, welchem VLAN er die angekommenden Frames zuordnen muss.",
  "options" : [ "10 Jahre ab Jahresende", "VLAN-Tags sind notwendig, damit der nächste Switch erkennt, welchem VLAN er die angekommenden Frames zuordnen muss.", "Enthält die Beschreibung der Leistungen, mit denen der Auftragnehmer die im Lastenheft genannten Anforderungen erfüllen will, gibt an, wie und womit das Vorhaben realisiert werden soll.", "1. Schnellere Aufbau einer Datenverbindung 2. Geringere Energieverbrauch 3. Längere Verbindungsstrecken" ]
}, {
  "question" : "Der Betriebszustand bestimmter Netzwerkgeräte soll mithilfe von SNMP (Simple Network Management Protocol) überwacht werden. Erläutern Sie in diesem Zusammenhang die grundlegende Arbeitsweise von SNMP. Bearbeitungshinweis: Verwenden Sie in Ihrer Erläuterung folgende Begriffe: MIB (Management-Information-Base); GetRequest; Community-String",
  "answer" : "Jedes SNMP-fähige Gerät (Router, Switch, Drucker, Server usw.) speichert lokal wichtige Informationen über seinen Betriebzustand in der \"Management Information Base(MIB)\". Der Administrator kann von seinem Rechner aus mit dem Befehl \"Get-Request\" auf die MIB der Geräte zugreifen. Zur Authentifizierung dient der sogenannte \"Community-String\".",
  "options" : [ "Jedes SNMP-fähige Gerät (Router, Switch, Drucker, Server usw.) speichert lokal wichtige Informationen über seinen Betriebzustand in der \"Management Information Base(MIB)\". Der Administrator kann von seinem Rechner aus mit dem Befehl \"Get-Request\" auf die MIB der Geräte zugreifen. Zur Authentifizierung dient der sogenannte \"Community-String\".", "1. JBOD (Just e Bunch of Disks) 2. Mehrere Festplatten in einem Gehäuse, kein Controler, die Fesplatten werden vom Server einzeln angesteuert oder Konfiguration eines RAID-Controller als Aneinanderreihung mehrerer Festplatten, die so als ein einziges Laufwerk erscheinen", "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können.", "1. Passwort 2. Verschlüsselte Kontaktdaten 3. Verschlüsselte Datenübermittlung 4. VPN-Verbindung 5. Keine Speicherung von Überwachungsdaten auf dem Smartphone" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Abteilung der Event GmbH plant den Einsatz von aktuellen Blade-Serversystemen. Nennen Sie drei Vorteile, die ein solches Blade-Serversystem gegenüber klassischen Serversystemen aufweist.",
  "answer" : "1. Server auf einer Steckkarte, die Prozessoren, Speicher, integrierte Netzwerk-Controller, optional einen Fiber Channel Host Bus Adapter (HBA) und andere Input/Output-(IO-)Ports umfasst. 2. Ermöglichen eine höhere Verarbeitungsleistung auf einer geringeren Rack-Standfläche 3. Vereinfachte Verkabelung 4. Reduzierte Stromverbrauch",
  "options" : [ "1. Prozessor/en 2. Festplatten 3. Speicher (RAM) 4. Netzwerkkarte 5. Grafikkarte", "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder Hardware eingesetzt werden können. 2. Energieeinsparrung, da mehrere virtuelle Server auf einer physikalischen Machine betrieben werden können. 3. Bessere Auslastung der physischen Hardware 4. Vereinfachung der Serververwaltung durch Managementkonsole der Hypervisorsoftware", "1. Abschreibungen 2. Hilfstofe 3. Miete 4. Heizung 5. Strom, Wasser 6. Versicherung 7. Reperaturen, Instandhaltung 8. Kfz-Kosten 9. Bürobedarf 10. Werkzeuge 11. Zinsen 12. Gewerbesteuer 13. Kalkulatorischer Unternehmerlohn", "1. Server auf einer Steckkarte, die Prozessoren, Speicher, integrierte Netzwerk-Controller, optional einen Fiber Channel Host Bus Adapter (HBA) und andere Input/Output-(IO-)Ports umfasst. 2. Ermöglichen eine höhere Verarbeitungsleistung auf einer geringeren Rack-Standfläche 3. Vereinfachte Verkabelung 4. Reduzierte Stromverbrauch" ]
}, {
  "question" : "Sie sollen ein entsprechendes Betriebssystem für die Installation des Datenbank-Servers auswählen. Bei der Recherche dazu stoßen Sie auf Betriebssysteme in der Variante „ LTS\". Erklären Sie den Begriff „ LTS\" und beschreiben Sie, warum der Einsatz einer LTS-Variante für Server sinnvoll ist.",
  "answer" : "LTS (Long Term Support) Eine über das übliche Maß hinausgehende Versorgung des Betriebssystems mit Aktualisierungen, die üblicherweise zur Behebung von sicherheitskritischen Programmfehlern gedacht sind. Aktualisierungen werden auch bei Erscheinen eines neueren Versinoszweiges noch weiterhin entwickelt und angeboten.",
  "options" : [ "Falschlieferung", "1. Großere Speicherkapazität 2. Geringe Zugriffzeit (durch große Umdrehungszahl und großen Cache-Speicher)", "LTS (Long Term Support) Eine über das übliche Maß hinausgehende Versorgung des Betriebssystems mit Aktualisierungen, die üblicherweise zur Behebung von sicherheitskritischen Programmfehlern gedacht sind. Aktualisierungen werden auch bei Erscheinen eines neueren Versinoszweiges noch weiterhin entwickelt und angeboten.", "1. Fester Eintrag in die \"Hosts\"-Datei 2. Feste Einträge in den lokalen DNS-Server 3. Konfiguration des DNS-Servers, dass dynamische Veränderungen der DNS-Einträge nur mittels Key funktionieren.(mdc.key)" ]
}, {
  "question" : "Zur Absicherung des Datenverkehrs zum Internet wird eine DMZ eingesetzt. Beschreiben Sie, warum es sinnvoll ist, die Homepage auf einem Webserver in der DMZ zu hasten.",
  "answer" : "Das interne Netz durch eine Firewall zur DMZ abgetrennt. Bei einer Kompromittierung des Webservers ist durch diese Firewall eine Abgrenzung zum internen Netz gegeben. Der Angreifer hat keinen direkten Zugriff auf das interne Netz.",
  "options" : [ "Preisausschreiben zur Einweihung, Merchandising z.B. durch Kugelschreiber oder USB-Sticks mit Firmenaufdruck", "Es muss das Protokoll für den Posteingangsserver von POP3 auf IMAP4 geändert werden.", "1. Auskunft 2. Auskunft über Herkunft der gespeicherten Daten 3. Auskunft über Weitergabe der gespeicherter Daten 4. Einsicht 5. Berictigung 6. Löschung 7. Sperrung 8. Schadenersatz", "Das interne Netz durch eine Firewall zur DMZ abgetrennt. Bei einer Kompromittierung des Webservers ist durch diese Firewall eine Abgrenzung zum internen Netz gegeben. Der Angreifer hat keinen direkten Zugriff auf das interne Netz." ]
}, {
  "question" : "Die Event GmbH betreibt zum Aufspüren von Angriffen einen Honeypot. Erklären Sie kurz die Funktionsweise eines Honeypot.",
  "answer" : "Ein Honey ist ein besonders präpariertes System, das einem Angreifer ein verwundbares System vorspielt. Alle Aktivitäten eines Angreifers werden aufgezeichnet. Aus den Aufzeichnungen kann die Vorgehensweise rekonstruiert werden. Dies kann genutzt werden, um Schwachstellen zu analysieren, Gegenmaßnahmen zu entwickeln oder Beweise für strafrechtliche Schritte zu sammeln.",
  "options" : [ "Ein Honey ist ein besonders präpariertes System, das einem Angreifer ein verwundbares System vorspielt. Alle Aktivitäten eines Angreifers werden aufgezeichnet. Aus den Aufzeichnungen kann die Vorgehensweise rekonstruiert werden. Dies kann genutzt werden, um Schwachstellen zu analysieren, Gegenmaßnahmen zu entwickeln oder Beweise für strafrechtliche Schritte zu sammeln.", "1. Vollständiger Name des Unternehmens/Firma 2. Anschrift des Unternehmens 3. Steuernummer 4. Ust.-ID-Nummer 5. Gerichtstand, Handelregisternummer. Geschäftsführung wird auch anerkannt", "Ist sinnvoll, da Routingprotokolle das Vorhandensein einer Route überprüfen. Fällt eine Route aus, kann automatisch eine Ersatzroute benutzt werden.", "1. Ermöglicht Kostenvorteile gegenüber konventionellen Systemen. 2. Geringere Invenstitionskosten 3. Keine Begrenzung auf regionale Standort. 4. Zeitliche Verfügbarkeit unabhängig von regionalen Arbeitszentren 5. Fast unbeschränkte Skalierbarkeit nach Bedarf 6. Hohe Sicherheitsstandards für Datenverfügbarkeit" ]
}, {
  "question" : "Der Webauftritt der Event GmbH wird dynamisch aus Datenbankinhalten und Formularen erzeugt. Der Webserver der Event GmbH ist durch eine SPI-Firewall geschützt. Trotz dieses Schutzes ist es Angreifern gelungen, Daten bzw. Schadcode einzuspielen. Beschreiben Sie eine mögliche Angriffsmethode und warum die SPI-Firewall gegen diese keinen Schutz bietet.",
  "answer" : "Code Injection: Bei dynamisch erzeugten Webseiten werden Rückgabewerte aus Formularen oder Seitenaufrufen durch eine Skriptsprache oder Programmcode erzeugt. Wenn nun Schadcode durch präparierte Formular- oder Rückgabewerte an den Server gesendet wird, bekommt die Firewall nicht mit, da eine Paketfilterfairewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet. Die Seiteninhalte auf höherer Schicht wird werden gültiger Inhalt betrachtet. Durch die Skriptsprache auf den Server kann der Schadcode ausgeführt werden.\nSQL-Injection: Versuch, über Eingabefelder SQL-Befehle zu übergeben, um Benutzernamen, Passwörter und andere Informationen auslesen zu können. Davon bekommt die Firewall nichts mit, da eine Paketfilter-Firewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet.",
  "options" : [ "WPA2 Enterprise bietet die individuelle Benutzer-Authentifizierung über einen RADIUS-Server. Damit kann die Sicherheit erhöht werden, da jeder Benutzer individuelle Zugangsdaten erhält, die beim Aussheiden aus dem Unternehmen einfach gelöscht werden können.", "1. Der (Internet)Dienst Whois greift auf Daten der IANA zu und könnte Hinweis geben. 2. Über den Befehl NSLOOKUP kann der DNS-Name ermittelt werden.3. Mit Trace-Route oder PingPath den Weg verfolgen.", "Sie dient zur Autokonfiguration im lokalen Netzsegment.", "Code Injection: Bei dynamisch erzeugten Webseiten werden Rückgabewerte aus Formularen oder Seitenaufrufen durch eine Skriptsprache oder Programmcode erzeugt. Wenn nun Schadcode durch präparierte Formular- oder Rückgabewerte an den Server gesendet wird, bekommt die Firewall nicht mit, da eine Paketfilterfairewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet. Die Seiteninhalte auf höherer Schicht wird werden gültiger Inhalt betrachtet. Durch die Skriptsprache auf den Server kann der Schadcode ausgeführt werden.\nSQL-Injection: Versuch, über Eingabefelder SQL-Befehle zu übergeben, um Benutzernamen, Passwörter und andere Informationen auslesen zu können. Davon bekommt die Firewall nichts mit, da eine Paketfilter-Firewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet." ]
}, {
  "question" : "Jeder Standort soll mit einer Leitung für Daten- und Telefondienste angebunden werden. Der Internetprovider bietet Ihnen hier­für zwei Lösungen an: Eine Standleitung mittels transparenter Layer 2 Ethernet-Verbindung oder alternativ eine DSL-Leitung. Beschreiben Sie stichpunktartig drei Vorteile einer Standleitung gegenüber einer DSL-Leitung.",
  "answer" : "1. Garantierte Bandbreite durch den Provider. 2. In der Regel symmetrische Datenübertragungsraten 3. Erhöhte Sicherheit, da Standleitungen vom Internet technisch getrennt sind. 4. Freie Hardwarewahl an den Außenstellen, da standardisierte Scnittstelle(Ethernet) verwendet wird. 5. Datenverkehr wird immer von Außenstellen zur Zentrale geleitet, kann dort geliefert werden. 6. Zentrale Konfiguration der Firewall (zum Internet) möglich.",
  "options" : [ "1. Schnellere Lesegeschwindigkeit, da die Daten über fünf Platten verteilt werden. 2. Im Vergleich zu den übrigen RAID-Leveln der geringste Kapazitätsverlust 3. Kostengünstiger Lösung 4. Wird von allen gängigen RAID-Controllern ünterstützt.", "1. Garantierte Bandbreite durch den Provider. 2. In der Regel symmetrische Datenübertragungsraten 3. Erhöhte Sicherheit, da Standleitungen vom Internet technisch getrennt sind. 4. Freie Hardwarewahl an den Außenstellen, da standardisierte Scnittstelle(Ethernet) verwendet wird. 5. Datenverkehr wird immer von Außenstellen zur Zentrale geleitet, kann dort geliefert werden. 6. Zentrale Konfiguration der Firewall (zum Internet) möglich.", "Hypervisor-Architektur: Am besten geeignet ist die Hypervisor-Architektur, da sie eine bessere Ressourcenausnutzung bietet. Zunächst wird nur der sogenannte Hypervisor (z.B. Vmware ESX-Server) installiert, was manchmal auch als \"bare metal\"-Aufbau bezeichnet wird. Darauf liegen nebeneinander die anschließend installierten virtuellen Machinen.", "Stellt einen verbindungslosen Datentransport ohne Empfangsbestätigung zur Verfügung." ]
}, {
  "question" : "Die Baumärkte sollen mit WLAN ausgestattet werden. Es wird vorgeschlagen, das WLAN als Mesh-WLAN aufzubauen. Erläutern Sie zwei Vorteile der Mesh-Technologie.",
  "answer" : "1. Nur ein Mesh-Accesspoint benötigt LAN Verbindung 2. Mesh-Points benötigen nur Stromversorgung, da Datenverkehr per Funk verwendet werden kann. 3. Einfaches Handover, da Client immer zu besten Funkzelle wechselt (bei AP wechselt Client erst, wenn WLAN-Verbindung abbricht). 4. Im gesamten Mesh kann mit einer SSID gearbeitet werden. 5. Bei mehreren Mesh-Zellen wird immer der optimale Weg gesucht. 6. In Mesh-Netzen ist die Übertragungsrate meist höher, da für die Kommunikation mit Clients und anderen Mesh-Points unterschiedliche Frequenzen (oder LAN-Vekabelung) verwendet werden.",
  "options" : [ "1. Nur ein Mesh-Accesspoint benötigt LAN Verbindung 2. Mesh-Points benötigen nur Stromversorgung, da Datenverkehr per Funk verwendet werden kann. 3. Einfaches Handover, da Client immer zu besten Funkzelle wechselt (bei AP wechselt Client erst, wenn WLAN-Verbindung abbricht). 4. Im gesamten Mesh kann mit einer SSID gearbeitet werden. 5. Bei mehreren Mesh-Zellen wird immer der optimale Weg gesucht. 6. In Mesh-Netzen ist die Übertragungsrate meist höher, da für die Kommunikation mit Clients und anderen Mesh-Points unterschiedliche Frequenzen (oder LAN-Vekabelung) verwendet werden.", "Die Einrichtung der Weiterleitung ist notwendig, damit Hostnamen in IP-Adressen aufgelöst werden können, die nicht in der eigenen Zone sind.", "Bezeichnung des Risikos: ungewollte Datenmanipulation   Abwehrmaßnahme: Plausibilitätsprüfungen, Protokolle, Formatbeschränkungen, Nachvollziehbarkeit durch Zeitstempel, Nutzername und andere nicht manipulierbare Werte im System.", "1. Großhandel 2. IT-Systemhaus 3. Fachmärkte 4. Hersteller 5. Internetmarktplatz 6. Onlineshop" ]
}, {
  "question" : "Die WLAN-Verbindung kann mit WPA2-Personal oder WPA2-Enterprise abgesichert werden. Erläutern Sie, warum der Einsatz von WPA2-Enterprise im Unternehmen vorzuziehen ist.",
  "answer" : "WPA2 Enterprise bietet die individuelle Benutzer-Authentifizierung über einen RADIUS-Server. Damit kann die Sicherheit erhöht werden, da jeder Benutzer individuelle Zugangsdaten erhält, die beim Aussheiden aus dem Unternehmen einfach gelöscht werden können.",
  "options" : [ "Eine Liste von erwünschten Absendern, die weitergeleitet werden. Alle anderen Absender werden zurückgewiesen.", "Der Datenschutz betrifft ausschließlich personenbezogene Daten natürlicher Personen und soll das informationelle Selbstbestimmungsrecht der Betroffenen schützen.", "WPA2 Enterprise bietet die individuelle Benutzer-Authentifizierung über einen RADIUS-Server. Damit kann die Sicherheit erhöht werden, da jeder Benutzer individuelle Zugangsdaten erhält, die beim Aussheiden aus dem Unternehmen einfach gelöscht werden können.", "Windows: 1. Rechner im abgesicherten Modus starten. 2. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. 3. Oder Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. Linux/Unix: Rechner im \"safe mode\", Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o. Ä.) 2. Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Abteilung der Bau Mit AG erwägt, zukünftig auf Cloud-Computing zu setzen. Nennen Sie vier Vorteile, die der Einsatz von Cloud-Computing für die Bau Mit AG hat.",
  "answer" : "1. Benötigte Software muss nicht mehr teuer eingekauft, auf allen Computern installiert, gewartet und auf dem neuesten Stand gehalten werden. 2Hohe Flexibilität, da Unternehmen in den Verträgen der Cloud-Computing-Anbieter in der Regel nich über einem langen Zeitraum gebunden sind. 3. Möglichkeit der Datenspeicherung in der Cloud 4. IT-Leitungen aus der Cloud sind dynamisch und daher innerhalb kurzer Zeiträume nach oben und unten skalierbar. 5. Betrieb und Wartung von IT-Ressourcen entfallen. 6. Professionelles Security-Management kann durch den Anbieter nach dem 24/7-Prinzip erfolgen. 7. Aus fixen Investitionskosten und -risiken werden variable Kosten.",
  "options" : [ "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Person der Zeitgeschichte", "1. Minderung, gelieferte Kameras gegen angemessenen Preisnachlass behalten. 2. Oder Umtauscht; Rücknahme der gelieferten Kameras und Lieferung der bestellten Kameras in angemessener Frist.", "1. Schnellere Zugriff auf alte Datenbestände über ein Verzeichnis (meist mit Zeitstempel) 2. Zugriff auf Datenbestände, die keine langen Offline-Zeiten für Datenscherungen haben dürfen, wie z.B. bei einer Bandsicherung.", "1. Benötigte Software muss nicht mehr teuer eingekauft, auf allen Computern installiert, gewartet und auf dem neuesten Stand gehalten werden. 2Hohe Flexibilität, da Unternehmen in den Verträgen der Cloud-Computing-Anbieter in der Regel nich über einem langen Zeitraum gebunden sind. 3. Möglichkeit der Datenspeicherung in der Cloud 4. IT-Leitungen aus der Cloud sind dynamisch und daher innerhalb kurzer Zeiträume nach oben und unten skalierbar. 5. Betrieb und Wartung von IT-Ressourcen entfallen. 6. Professionelles Security-Management kann durch den Anbieter nach dem 24/7-Prinzip erfolgen. 7. Aus fixen Investitionskosten und -risiken werden variable Kosten." ]
}, {
  "question" : "Die Daten der Bau Mit AG sind einer Vielzahl von Gefährdungen ausgesetzt, die die Verfügbarkeit, die Integrität und/oder die Vertraulichkeit einschränken. Erläutern Sie jeweils eine Gefährdung, durch welche die Verfügbarkeit, die Integrität und die Vertraulichkeit kompromittiert werden kann.",
  "answer" : "Verfügbarkeit: 1. Verfügbarkeit einzelner Dienste oder des gesamten Servers kann durch defekte Server-Hardware, einen Ausfall der Energieversorgung oder einen Netwerkfehler bedroht sein. 2. Angreifer kann vorsätzlich die Verfügbarkeit einschränken, indem er Daten löscht, Dienste beendet oder Server herunterfährt. Versehentliche Löschung von Daten durch benutzer.\nIntegrität: 1. Die Installationsmedien des Betriebssystems oder der auf dem Server betriebenen Dienste müssen von einer vertrauenswürdigen Quelle stammen. 2. Schadsoftware kann z.B. durch E-Mail-Anhänge oder hochgeladene Dateien auf Web-Servern in das Netz einer Organisation gelangen. 3. Manipilation der Systemuhrzeit des Servers, beispielweise durch das Komprimittieren des zentralen Zeitgebers. Dienste laufen u.U. nicht mehr korrekt oder beenden sich sogar. 4. Konsistenz der Daten bedroht, wenn Server z.B. im Falle eines Stromausfalls nicht kontrolliert heruntergefahren werden und Daten aus dem Arbeitsspeicher nicht mehr auf Datenträger geschrieben.\nVertraulichkeit: 1. Anmeldename und/oder Passwort können durch Nutzung unsicherer Protokolle mitgelesen und für weitere Angriffe wervendet werden. 2. Backup-Medien, externe Speichermedien etc. mit unverschlüsseltem Inhalt können entweder und/oder kopiert werden. 3. Unberechtiger Zugriff auf Daten Dritter durch Benutzer, denen mehr Rechte zugeteilt wurden, als für deren eigentliche Aufgabenerfüllung nötig ist. 4. Durch Fehlkonfiguration kann es einem virtuellen IT-System möglich sein, auf meherere Netzsegmente zuzugreifen und dort Daten abzugreifen.",
  "options" : [ "1.Möglichkeit: Netzwerkfreigabe a. Drucker auf dem Server installieren b. Drucker über eine Freigabe bereitstellen. c. Freigabe den Clients zuordnen 2. Möglichkeit: Gruppenrichtlinie a. Drucker auf dem Server installieren b. Gruppenrichtlinie anlegen und mit dem Drucker verknüpfen c. Gruppenrichtlinien an die Clients über deren organisatorische Einheit zuweisen. 3. Möglichkeit: TCP/IP-Port a. Drucker auf den Clients installieren b. Druckeranschluss als TCP/IP-Port anlegen c. Drucker-Warteschlangen-Name, Port und IP-Adresse festlegen.", "Verfügbarkeit: 1. Verfügbarkeit einzelner Dienste oder des gesamten Servers kann durch defekte Server-Hardware, einen Ausfall der Energieversorgung oder einen Netwerkfehler bedroht sein. 2. Angreifer kann vorsätzlich die Verfügbarkeit einschränken, indem er Daten löscht, Dienste beendet oder Server herunterfährt. Versehentliche Löschung von Daten durch benutzer.\nIntegrität: 1. Die Installationsmedien des Betriebssystems oder der auf dem Server betriebenen Dienste müssen von einer vertrauenswürdigen Quelle stammen. 2. Schadsoftware kann z.B. durch E-Mail-Anhänge oder hochgeladene Dateien auf Web-Servern in das Netz einer Organisation gelangen. 3. Manipilation der Systemuhrzeit des Servers, beispielweise durch das Komprimittieren des zentralen Zeitgebers. Dienste laufen u.U. nicht mehr korrekt oder beenden sich sogar. 4. Konsistenz der Daten bedroht, wenn Server z.B. im Falle eines Stromausfalls nicht kontrolliert heruntergefahren werden und Daten aus dem Arbeitsspeicher nicht mehr auf Datenträger geschrieben.\nVertraulichkeit: 1. Anmeldename und/oder Passwort können durch Nutzung unsicherer Protokolle mitgelesen und für weitere Angriffe wervendet werden. 2. Backup-Medien, externe Speichermedien etc. mit unverschlüsseltem Inhalt können entweder und/oder kopiert werden. 3. Unberechtiger Zugriff auf Daten Dritter durch Benutzer, denen mehr Rechte zugeteilt wurden, als für deren eigentliche Aufgabenerfüllung nötig ist. 4. Durch Fehlkonfiguration kann es einem virtuellen IT-System möglich sein, auf meherere Netzsegmente zuzugreifen und dort Daten abzugreifen.", "Bei aktivierten Privacy Extension:\n-- Der Server erhält bei jedem Neustart eine andere IPv6-Adresse\n-- Die Clients müssen daher die Server-Adresse jeweils neu ermitteln.", "1. Archiv-Daten 2. Backup-Programm" ]
}, {
  "question" : "In jedem Disk-Array soll eine Festplatte als Hot-Spare-Platte verwendet werden. Erläutern Sie die Aufgabe einer Hot-Spare-Platte.",
  "answer" : "Eine Hot-Spare-Festplatte ist bereits im RAID integriert und springt ein, wenn eine Produktiv-Festplatte ausfällt, eine zu hohe Fehlerrate aufweist oder die Daten inkonsistent sind.",
  "options" : [ "Ein Wirtsprogramm mit einer darin versteckten Software, das vom Benutzer arglos installiert wird.", "1. Zugriff mehrere Clients auf ein zentrales Postfach (einen Server) 2. Synchronisation des E-Mail-Bestands 3. Anlage individueller Ordnerstrukturen 4. Datensicherungen der Mails können zentral durch den Serverbetreiber erfolgen", "Eine Hot-Spare-Festplatte ist bereits im RAID integriert und springt ein, wenn eine Produktiv-Festplatte ausfällt, eine zu hohe Fehlerrate aufweist oder die Daten inkonsistent sind.", "1. Ermöglicht die dynamische Zuweisung von IP-Adressen und weiteren Konfigurationsparametern in einem Netzwerk an Clients" ]
}, {
  "question" : "E-Mail-Programme verwenden die Protokolle SMTP, POP3 und IMAP4. Erläutern Sie jeweils die Aufgabe der Protokolle: SMTP",
  "answer" : "Versand von E-Mails (Client-Server, Server-Server)",
  "options" : [ "Versand von E-Mails (Client-Server, Server-Server)", "1. Unterschiedliche Unternehmenskulturen finden nicht zusammen. 2. Stetigkeiten, an welchem Standorten es zu Personaleabbau kommen soll. 3. Probleme, wer von den bisherigen Spezial- und Führungskräften die Leitung behält.", "1. Bei Multimode erfolg die Einspeisung des Lichtsignals über eine Leuchtdiode, dadurch entstehen Laufzeitunterschiede bei den Lichtstrahlen. 2. Bei Monomode erfolgt die Einspeisung über einen Laser, es entstehen keine Laufzeitunterschiede und es können größere Entfernungen überbrückt werden.", "Volldatensicherung: Speicherung aller zu sichernden Daten zu einem bestimmten Zeitpunkt." ]
}, {
  "question" : "E-Mail-Programme verwenden die Protokolle SMTP, POP3 und IMAP4. Erläutern Sie jeweils die Aufgabe der Protokolle: POP3",
  "answer" : "Abholen von E-Mails (Client vom Server)",
  "options" : [ "1. Wird über verteilende Programme im Internet verbreitet (meist durch E-Mails) 2. Enthält häufig Schadprogramm, z.B. Virus", "Abholen von E-Mails (Client vom Server)", "Performing: Arbeits- und Lesitungsphase (Kooperation)", "Die Stateful Packet Inspection Firewall überprüft anhand Ihres Regelsatzes, ob ein Datenverkehr zugelassen werden darf. Ist dies der Fall, werden Antworten auf den erlaubten Datenverkehr von SPI-Firewall automatisch zugelassen." ]
}, {
  "question" : "E-Mail-Programme verwenden die Protokolle SMTP, POP3 und IMAP4. Erläutern Sie jeweils die Aufgabe der Protokolle: IMAP4",
  "answer" : "Lesen und Verwalten von E-Mails auf dem Server durch den Client",
  "options" : [ "1.Miete 2. Büromaterial 3. Werbung 4. Versicherung 5. Kommunikationskosten", "1. Weiterempfehlungen von Kunden 2. Redaktionelle Beiträge in der Presse, die Gutes über das Systemhaus berichten 3. Gute Produkte und Leistungen 4. Immmer kompetent und aktuell informiert mit neuesten Produkten und Leistungen", "Lesen und Verwalten von E-Mails auf dem Server durch den Client", "Public Cloud: Bereitstellung von Diensten frei über das Internet, z.B. Webmail, Dropbox." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, welche wesentliche Aufgabe der DNS-Dienst im Netzwerk übernimmt.",
  "answer" : "DNS übernimmt die Auflösung von Hostnamen bzw. URLs in IP-Adressen bzw. umgekehrt.",
  "options" : [ "Gewährleisten, dass nachträglich überprüft und festgestellt werden kann, ob und von wem personenbezogen Daten in Datenverarbeitungssysteme eingegeben, verändert oder entfernt worden sind.", "VLANs werden über mehrere Switche im LAN eingerichtet. Damit jeder Switch weiß, in welches VLAN ein Frame geleitet werden soll, müssen diese auf Verbindungen zwischen den Switchen mit einem Tag versehen werden.", "DNS übernimmt die Auflösung von Hostnamen bzw. URLs in IP-Adressen bzw. umgekehrt.", "Durch die Mitgliedschaft in unterschiedlichen Gruppen können den Mitarbeitern wesentlich einfacher Rechte vergeben werden. Die Rechte müssen nicht mehr an jeden einzelenen Mitarbeiter vergeben, sondern nur einmal an die Gruppe." ]
}, {
  "question" : "Im lokalen DNS-Dienst wird eine Weiterleitung auf einen DNS-Server des Providers eingetragen. Erläutern Sie, warum diese Weiterleitung sinnvoll ist.",
  "answer" : "Die Einrichtung der Weiterleitung ist notwendig, damit Hostnamen in IP-Adressen aufgelöst werden können, die nicht in der eigenen Zone sind.",
  "options" : [ "Die Einrichtung der Weiterleitung ist notwendig, damit Hostnamen in IP-Adressen aufgelöst werden können, die nicht in der eigenen Zone sind.", "Switch \"lernt\" die angeschlossene MAC-Adresse und speichert sie in seinem RAM. Ändert sich die MAC-Adresse am angeschlossenen Port, z.B. durch MAC-Spoofing, wird der Port automatisch deaktiviert bzw. auf \"down\" gesetzt.", "Eine Public Key Infrastruktur (PKI) besteht aus entsprechenden Hardware- und Softwarekomponenten, die einen umfassenden Schutz innerhalb einer Organisation bei der digitalen Kommunikation und Datenspeicherung auf Zertifikatbasis bietet. Somit besteht eine PKI aus Einheiten, welche die Generierung, Prüfung, Löschung usw. von Zertifikaten sicherstellt. Typischerweise ist eine PKI hierarchisch aufgebaut, untergeordnete Stellen vertrauen den übergeordneten Stellen.", "Durch Verschlüsselung der Daten sind diese geschützt. Der berechtigte Zugriff ist nur mit Kenntniss des Schlüssels möglich." ]
}, {
  "question" : "In den Einstellungen des DNS-Servers finden Sie den Begriff Rootserver. Erläutern Sie, welche Aufgabe ein Rootserver im DNS-System übernimmt.",
  "answer" : "Rootserver stehen an der obersten Eben des DNS-Systems und verweisen auf die Top-Level.",
  "options" : [ "1. Ermöglicht Kostenvorteile gegenüber konventionellen Systemen. 2. Geringere Invenstitionskosten 3. Keine Begrenzung auf regionale Standort. 4. Zeitliche Verfügbarkeit unabhängig von regionalen Arbeitszentren 5. Fast unbeschränkte Skalierbarkeit nach Bedarf 6. Hohe Sicherheitsstandards für Datenverfügbarkeit", "1. Recht an einem Domainnamen steht demjenigen zu, der ihn zuerst reserviert hat. (Wer zuerst kommt, mahlt zuerst.) 2. Namens- und Marktrechte anderer dürfen nicht verletzt werden. 3. Der Domainname darf nicht irreführend sein und falsche Sachverhalte vorspiegeln.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung erforderlich 3. Höhere Sicherheit bereits mit kurzen Schlüsseln 4. Leicheter Implementierung (einfachere mathematische Methoden)", "Rootserver stehen an der obersten Eben des DNS-Systems und verweisen auf die Top-Level." ]
}, {
  "question" : "Die Administratoren beabsichtigen, in Zukunft ein dynamisches Routingprotokoll (z. B. OSPF) einzusetzen. Erläutern Sie, warum diese Maßnahme im Netzwerk der Fahr Jetzt AG sinnvoll ist.",
  "answer" : "Ist sinnvoll, da Routingprotokolle das Vorhandensein einer Route überprüfen. Fällt eine Route aus, kann automatisch eine Ersatzroute benutzt werden.",
  "options" : [ "ECC-RAM kann 1-Bit Fehler erkennen und korrigieren. 2-Bit Fehler werden erkannt und gemeldet (Parity-Systemabsturz). Damit werden Speicherfehler verringert. Zudem werden Speicherfehler beim Systemabsturz protokolliert (Fehlersuche möglich).", "differenzielle Sicherung: Bei der differenziellen Sicherung werden zuerst eine Vollsicherung und danach jeweils nur die zur Vollsicherung veränderten Dateien gesichert. Für eine vollständige Datesicherung benötigt man die Vollsicherung und die letzte differenzielle Sicherung.", "Ist sinnvoll, da Routingprotokolle das Vorhandensein einer Route überprüfen. Fällt eine Route aus, kann automatisch eine Ersatzroute benutzt werden.", "Mehrfaches Vorhandensein ein und derselben Information in einer Datenbank." ]
}, {
  "question" : "Auf den Theken der Autovermietungen stehen nur Tastatur, Maus, Monitor und ein Kartenlesegerät. Der PC und die LAN-Anschlussdosen sind unter der Theke in einem absperrbaren Schank verbaut, damit kein Unbefugter in freizugänglichen Bereichen wie öffentlichen Geschäftsräumen einen eigenen Laptop an das Netzwerk anschließen kann. Beschreiben Sie zwei weitere physische Schutzmaßnahmen für die IT-Infrastruktur der Fahr Jetzt AG.",
  "answer" : "1. LAN-Schränke bzw. Technikräume absperren 2. Zugangskontrollen in den nicht öffentlichen Geschäftsräumen 3. WLAN-Accesspoints oder IP-gebundene Webcams so montieren, damit Besucher nicht an die Anschlüsse bzw. Anschlussdosen gelangen können. 4. Viedoüberwachung neuralgischer Orte unter Berücksichtigung des Datenschutzes. ",
  "options" : [ "1. Gängige Programmiersprachen verwenden für die Speicherung einer einfachten ganzen Zahl vier Byte. 2. Innerhalb von 4 Byte kann maximal eine zehnstellige Dezimalzahl abgespeichert werden (2hoch32 ergibt 4.294.967.796) 3. Die 13-stellige EAN (z.B. 1.234.567.890.123) würde weit über diesen Wertebereich hinausgehen. 4. Der Wertebereich wird üblicherweise noch geteilt auf positive und negative ganze Zahlen.", "1. LAN-Schränke bzw. Technikräume absperren 2. Zugangskontrollen in den nicht öffentlichen Geschäftsräumen 3. WLAN-Accesspoints oder IP-gebundene Webcams so montieren, damit Besucher nicht an die Anschlüsse bzw. Anschlussdosen gelangen können. 4. Viedoüberwachung neuralgischer Orte unter Berücksichtigung des Datenschutzes. ", "1. Prozessor/en 2. Festplatten 3. Speicher (RAM) 4. Netzwerkkarte 5. Grafikkarte", "1. 24 Stunden aktiv. 2. Räumlich unabhängig 3. Multimedial möglich" ]
}, {
  "question" : "Um einen Schutz des Netzwerks zu gewährleisten, wurde bisher eine portbasierte MAC-Security in den Switchen verwendet. Nun soll eine Authentifikation mittels RADIUS eingeführt werden. Beschreiben Sie drei Vorteile, die eine Umstellung auf die Authentifizierung mittels RADIUS bietet.",
  "answer" : "1. Zugriff auf Netzwerk nur nach erfolgreicher Anmeldung möglich. 2. Bei Hardware-Tausch des Arbeitsplatzes muss keine Konfigurationsänderung an den Switch erfolgen. 3. Bei Umzug von Hardware muss keine Konfiguration an den Switchen erfolgen. 4. Die Nutzung von Laptops an verschiedenen Standorten ist möglich (Einheitliche AD oder Vertrauensstellung). 5. Der Zugriff auf das Betzwerk kann zeitlich beschränkt werden, z.B. kein Zugriff auf das Netzwerk außerhalb der Geschäftszeiten. 6. Nutzer des Netzwerkes sind für protokollierte Vogänge im Netzwerk authentifiziert (Logfiles für wichtige Änderungen) 7. Für Hardware kann eigenes Konto angelegt werden. Keine fremde Hardware im Netz. 8. Verküpfung von Nutzerkonto und Endgerät. Anmeldung nur mit definiertem Arbeitsplatz möglich.",
  "options" : [ "1. Subnetzmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Lease-Time 4. DNS 5. Broadcastadresse", "1. Einspielen der aktuellen Sicherheitsupdates bzw. Patches 2. Entfernung oder Deaktivierung von für den Betrieb nicht zwingend erforderlichen Softwarekomponenten wie z.B. Remotezugriff, FTP, WEB-Zugriff oder anderer Protokolle 3. Verwendung nicht priviliegierter Benutzerkonten zur Ausführung von Server-Prozessen 4. Anpassung von Dateisystemrechten und ihrer Vererbung 5. Nutzung von Verschlüsselung für kritische Daten", "1. Zugriff auf Netzwerk nur nach erfolgreicher Anmeldung möglich. 2. Bei Hardware-Tausch des Arbeitsplatzes muss keine Konfigurationsänderung an den Switch erfolgen. 3. Bei Umzug von Hardware muss keine Konfiguration an den Switchen erfolgen. 4. Die Nutzung von Laptops an verschiedenen Standorten ist möglich (Einheitliche AD oder Vertrauensstellung). 5. Der Zugriff auf das Betzwerk kann zeitlich beschränkt werden, z.B. kein Zugriff auf das Netzwerk außerhalb der Geschäftszeiten. 6. Nutzer des Netzwerkes sind für protokollierte Vogänge im Netzwerk authentifiziert (Logfiles für wichtige Änderungen) 7. Für Hardware kann eigenes Konto angelegt werden. Keine fremde Hardware im Netz. 8. Verküpfung von Nutzerkonto und Endgerät. Anmeldung nur mit definiertem Arbeitsplatz möglich.", "A=Authentication:Identität(Echtheit) des Users feststellen A= Authorization: Zugriffsberechtigung prüfen A=Accounting: Abrechnung der Nutzung eines Dienstes, Leistungserfassung" ]
}, {
  "question" : "Bei Kunden der Fahr Jetzt AG wurde der Aufruf der Seite http://www.fahrjetztag.de mittels DNS ungewollt auf einen Server mit einer gefälschten Website umgeleitet. Beschreiben Sie eine Angriffsmethode, um den Datenverkehr auf die gefälschte Webseite umzuleiten.",
  "answer" : "DNS-Spoofing: Dem beim Kunden eingetragenen DNS-Server wurden massenweise gefälschte DNS-Antworten gesendet. Bei Erneuern des DNS-Caches wurde ein gefälschter Eintrag (IP-adresse) für die Seite www.fahrjetztag.de gespeichert und als neue Antwort weitergegeben.\nDNS-Injection: Im DNS-Server wurden gefälschte/falsche Daten konfiguriert.",
  "options" : [ "DNS-Spoofing: Dem beim Kunden eingetragenen DNS-Server wurden massenweise gefälschte DNS-Antworten gesendet. Bei Erneuern des DNS-Caches wurde ein gefälschter Eintrag (IP-adresse) für die Seite www.fahrjetztag.de gespeichert und als neue Antwort weitergegeben.\nDNS-Injection: Im DNS-Server wurden gefälschte/falsche Daten konfiguriert.", "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder Hardware eingesetzt werden können. 2. Energieeinsparrung, da mehrere virtuelle Server auf einer physikalischen Machine betrieben werden können. 3. Bessere Auslastung der physischen Hardware 4. Vereinfachung der Serververwaltung durch Managementkonsole der Hypervisorsoftware", "1. Festlegung der Standartkonfiguration für eine virtuelle Maschine (VM) 2. Installation einer Standard-VM (ggf. für jede Abteilung einen eigenen VM-Build anlegen) 3. Erstellen einer VM 4. Installation eines Server-Betriebssystems 5. Installation eines Thin-Client-Betriebssystems 6. (Installation ggf. auch unter einem physischen Betriebssystem) 7. Kopieren, Klonen der VM (Unter Beachtung der vorhanden Lizenzbedingungen) 8. Starten der VM 9. Erstellen der Thin-Client-Server-Verbindungsprofile für jeden Build (Beim Verbindungsprofil einer Abteilung müssen die IP-Adressen der virtuellen Desktops dem Build der Abteilung zugewiesen werden.  10. Festlegung, wie die physischen Clients gestartet werden sollen. (z.B. PXE-Boot, Festplatte oder CD-ROM)", "1. JBOD (Just e Bunch of Disks) 2. Mehrere Festplatten in einem Gehäuse, kein Controler, die Fesplatten werden vom Server einzeln angesteuert oder Konfiguration eines RAID-Controller als Aneinanderreihung mehrerer Festplatten, die so als ein einziges Laufwerk erscheinen" ]
}, {
  "question" : "Um sicherzustellen, dass DNS-Nachrichten nicht manipuliert wurden, wurde auf allen Root-Servern DNSSEC eingeführt. Ein alidierender DNSSEC-Server kann empfangene DNS-Nachrichtern auf Authentizität und Integrität überprüfen. Erklären Sie die Begriffe Authentizität und Integrität. ",
  "answer" : "Authentizität: Der Absender der Nachricht ist der, für den er sich ausgibt. Hirzu wird eine digitale Signature bzw. digitales Zertifikat benutzt. Integrität: Der Inhalt der Nachricht wurde nicht verändert. Dazu werden HASH-Werte des Inhalts gebildet, die vom Empfänger überprüft werden können.",
  "options" : [ "Daten dürfen ausschließlich autorissierten Personen zugänglich sein.", "Jitter: Laufzeitschwankungen, wenn Pakete unterschiedliche Wege gehen.", "Authentizität: Der Absender der Nachricht ist der, für den er sich ausgibt. Hirzu wird eine digitale Signature bzw. digitales Zertifikat benutzt. Integrität: Der Inhalt der Nachricht wurde nicht verändert. Dazu werden HASH-Werte des Inhalts gebildet, die vom Empfänger überprüft werden können.", "1 Bit- und 2-Bit-Speicherfehler werden erkannt. 1 Bit-Speicherfehler werden korrigiert." ]
}, {
  "question" : "Es ist die Aufgabe der IT-Abteilung, die Arbeitsplatzsysteme der Fahr Jetzt AG auf deren Kompatibilität zu Green IT zu überprüfen. Nennen Sie vier Anforderungen, die beim Kauf von IT-Systemen für einen Arbeitsplatz hinsichtlich Green-IT erfüllt sein sollten.",
  "answer" : "1. Recycling 2. Möglichst wenig Schadstoffe in den Produkten und bei Herstellungsprozessen 3. Möglichst geringer Energieverbrauch in der Nutzung 4. Möglichst geringer Energie- und Materialverbrauch in der Herstellung 5. Möglichst geringe Abwärme und Schadstoff-Emissionen bei Nutzung und Herstellung 6. Möglichst wenig Schadstoffe bei Hersrtellunspreozessen 7. Vermeidung von unnötigen Ausdrucken im Druckerbereich 8. Möglichst energiesparende Entsorgung 8. Design der Produkte möglichst nachhaltig 9. Möglichst langlebige Hardware 10. Programmierung von Software möglichst ressourcensparend (Green Software Enginieering) 11. Einsatz von IT zurReduktion des Energie verbrauchs einer anderen Quelle (z.B. Verkehr, Heizsysteme)",
  "options" : [ "1. Recycling 2. Möglichst wenig Schadstoffe in den Produkten und bei Herstellungsprozessen 3. Möglichst geringer Energieverbrauch in der Nutzung 4. Möglichst geringer Energie- und Materialverbrauch in der Herstellung 5. Möglichst geringe Abwärme und Schadstoff-Emissionen bei Nutzung und Herstellung 6. Möglichst wenig Schadstoffe bei Hersrtellunspreozessen 7. Vermeidung von unnötigen Ausdrucken im Druckerbereich 8. Möglichst energiesparende Entsorgung 8. Design der Produkte möglichst nachhaltig 9. Möglichst langlebige Hardware 10. Programmierung von Software möglichst ressourcensparend (Green Software Enginieering) 11. Einsatz von IT zurReduktion des Energie verbrauchs einer anderen Quelle (z.B. Verkehr, Heizsysteme)", "Bezeichnung des Risikos:Datenverlust   Abwehrmaßnahme:Aufbewährung von Backups in anderen Feuerschutzbereichen", "Rootserver stehen an der obersten Eben des DNS-Systems und verweisen auf die Top-Level.", "Windows: 1. Rechner im abgesicherten Modus starten. 2. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. 3. Oder Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. Linux/Unix: Rechner im \"safe mode\", Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o. Ä.) 2. Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen." ]
}, {
  "question" : "Leasinggeräte müssen zurückgegeben werden. Es muss sichergestellt werden, dass die Daten auf den Festplatten komplett gelöscht sind. Erläutern Sie, warum das einfache Löschen von Dateien innerhalb des Betriebssystems aus Sicherheitsaspekten kritisch ist.",
  "answer" : "Lediglich die Verweise auf die Daten im Index der Festplatte werden gelöscht und der entsprechende Bereich zum Überschreiben freigegen. Dieses Überschreiben findet möglicherweise nie statt. Da sich die vermeintlcih gelöschten Daten aber auch weiterhin auf der Festplatte befinden, sind sie für Nutzer mit speziellen Anwendungen immer noch lesbar.",
  "options" : [ "1. Verbrauchsgerechte Abrechnung, Kostentransparenz 2. Flexible Anpassung der IT-Infrastruktur an die Anfordernisse 3. Geringere Personalkosten, da Aufgaben ausgelagert werden 4. Einsparung von Energiekosten", "Lediglich die Verweise auf die Daten im Index der Festplatte werden gelöscht und der entsprechende Bereich zum Überschreiben freigegen. Dieses Überschreiben findet möglicherweise nie statt. Da sich die vermeintlcih gelöschten Daten aber auch weiterhin auf der Festplatte befinden, sind sie für Nutzer mit speziellen Anwendungen immer noch lesbar.", "1.Webserver (http):80 2. Öffentliche Daten (ftp): Port 20+21 3.VPN-Gateway(ssl):443 4. VPN-Gateway(PPTP):1723 5. Mailserver (SMPTP):25 6. Mailserver (POP3):110 7. Mailserver (smtp ssl):465 8. Mailserver (SMTP tls): 587", "Authentication (Authentifizierung) Authorization (Autorisierung) Accounting (Abrechnung)" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie ein Verfahren, mit dem Daten auf Festplatten nicht wiederherstellbar gelöscht werden können.",
  "answer" : "ATA-\"Secure-Erase\"-Befehl: Eine herstellerspezifische Routine in der Festplatte (HDD und SSD) wird ausgeführt, welche die gesamte Festplatte inklusive defekter Speicher löscht. Durch das Überschreiben von intakten Festplatten mittels spezieller Software können Durch vollständig und nicht wiederherstellbar gelöscht werden. Dabei werden die Daten einmal oder mehrfach mit vorgegebenen Zeichen oder Zufallszahlen überschreiben, was in den meisten Fällen ausreichend ist. Bei älteren Festplatten (<80GB) sollten die Daten 7-fach überschrieben werden.",
  "options" : [ "Art der Stelle: Stabstelle bzw. Leitungshilfsstelle", "Der Aufbau des FQDN (Fully Qualified Domain Name) entspricht dem Aufbau des DNS-Namenraums. Von rechts anch links werden die Angaben für 1. Top-Level-Domainname (de) 2. Domainname (ohage) 3. Sub-Domain(it) 4. Dienstname/Hostname (radius) angegeben.", "ATA-\"Secure-Erase\"-Befehl: Eine herstellerspezifische Routine in der Festplatte (HDD und SSD) wird ausgeführt, welche die gesamte Festplatte inklusive defekter Speicher löscht. Durch das Überschreiben von intakten Festplatten mittels spezieller Software können Durch vollständig und nicht wiederherstellbar gelöscht werden. Dabei werden die Daten einmal oder mehrfach mit vorgegebenen Zeichen oder Zufallszahlen überschreiben, was in den meisten Fällen ausreichend ist. Bei älteren Festplatten (<80GB) sollten die Daten 7-fach überschrieben werden.", "1. Kapazität der unterstützten Bandformate 2. Screib-/Lesegeschwindigkeit 3. Ladezeit einer Kasette 4. Fehlerrate (Lesen/Schreiben) 5. Verfügbare Schnittstellen 6. Anzahl Laufwerke 7. Anzahl Kasetten pro Magazin" ]
}, {
  "question" : "Die Arbeitsplatzcomputer sollen für einen energiesparsamen Betrieb konfiguriert werden. Die Betriebsmodi „Suspend to RAM\" und „Suspend to Disk\" stehen hierfür zur Auswahl. Erläutern Sie diese beiden Modi unter dem Aspekt der Datensicherheit.",
  "answer" : "Suspend to RAM: Aktuelle Systemkonfiguration wird in den Arbeitspecher geladen und die meisten Systemkomponenten abgeschaltet. Nur der Arbeitspeicher wird über die Standby-Leitung des ATX-Netzteils weiterhin mit Strom versorgt. Bei einem Stromausfall sind die im Arbeitspeicher gespaicherten Daten verloren.\nSuspen to Disk: Kompletter Inhalt des Arbeistspeichers wird auf die Festplatte kopiert. All Systemkomponenten werden abgeschaltet. Beim Einsahlten des Rechners wird das auf der Festplatte gespeicherte Abbild wieder in den Arbeistspeicher geladen. Zustände von Peripheriegeräten werden wiederhergestellt. Der Computer schaltet vollsdtändig ab, aber Daten gehen üblicherweise nicht verloren. Aus Gründen der Datensicherheit Suspend-to Disk, da die Daten bei einem Neustart erhalten bleiben.",
  "options" : [ "Für einen Snapshot wird ein separater Pfad innerhalb des Dateisystems anglegt. Bei einem Fehler im Dateisystem oder einem Hardwareausfall wären alle Daten einschließlich des Snapshots verloren.", "1. Weiterempfehlungen von Kunden 2. Redaktionelle Beiträge in der Presse, die Gutes über das Systemhaus berichten 3. Gute Produkte und Leistungen 4. Immmer kompetent und aktuell informiert mit neuesten Produkten und Leistungen", "Suspend to RAM: Aktuelle Systemkonfiguration wird in den Arbeitspecher geladen und die meisten Systemkomponenten abgeschaltet. Nur der Arbeitspeicher wird über die Standby-Leitung des ATX-Netzteils weiterhin mit Strom versorgt. Bei einem Stromausfall sind die im Arbeitspeicher gespaicherten Daten verloren.\nSuspen to Disk: Kompletter Inhalt des Arbeistspeichers wird auf die Festplatte kopiert. All Systemkomponenten werden abgeschaltet. Beim Einsahlten des Rechners wird das auf der Festplatte gespeicherte Abbild wieder in den Arbeistspeicher geladen. Zustände von Peripheriegeräten werden wiederhergestellt. Der Computer schaltet vollsdtändig ab, aber Daten gehen üblicherweise nicht verloren. Aus Gründen der Datensicherheit Suspend-to Disk, da die Daten bei einem Neustart erhalten bleiben.", "Internationaler Standard, in dem für jedes Schriftzeichen aller aktiven Kulturen ein digitales Code festgelegt wird. Im Gegensatz zu ASCII wird im UNICODE zur Codierung eines Zeichens mehr als ein Byte benötigt." ]
}, {
  "question" : "Die Authentifizierung der Filiale erfolgt beim Verbindungsaufbau durch den Preshared Key „ VPN-Z-F-4 711 \", der sowohl im VPN-Gateway der Zentrale als auch im VPN-Gateway der Filiale hinterlegt wird.  Erläutern Sie, wie der Preshared Key sicher von der Filiale zur Zentrale übermittelt und dort geprüft werden kann. Hinweis: Zunächst erfolgt die Authentifizierung der Kommunikationspartner, dann der Schlüsse/austausch. ",
  "answer" : "1. Die Filiale bildet mit einer Hashfunktion einen Hashwert vom PSK 2. Dieser Hashwert wird an die Zentrale übermittelt. 3. Diese bildet auch einen Hashwert vom PSK. Stimmen der erechnete und der übermittelte Hashwert überein, ist das VPN*Gteway der Filiale authetifiziert.",
  "options" : [ "1. LAN-Schränke bzw. Technikräume absperren 2. Zugangskontrollen in den nicht öffentlichen Geschäftsräumen 3. WLAN-Accesspoints oder IP-gebundene Webcams so montieren, damit Besucher nicht an die Anschlüsse bzw. Anschlussdosen gelangen können. 4. Viedoüberwachung neuralgischer Orte unter Berücksichtigung des Datenschutzes. ", "Maßnahme 1. Schulung zum Datenschutzgesetz Erläuterung 1. Mitarbeiter halten Datenschutzgesetz ein Maßnahme 2. Notfallplan Erläuterung 2. Festgelegtes und eingeübtes Verhalten zur Sicherung und zum Schutz von Daten im Notfall Maßnahme 3. Qualitätsmanagement Erläuterung 3. Gewährleitung festgelegter Qualitätsziele Maßnahme 4. Backup-Konzept Erläuterung 4. Datensicherungen sind immer aktuell", "1. Die Filiale bildet mit einer Hashfunktion einen Hashwert vom PSK 2. Dieser Hashwert wird an die Zentrale übermittelt. 3. Diese bildet auch einen Hashwert vom PSK. Stimmen der erechnete und der übermittelte Hashwert überein, ist das VPN*Gteway der Filiale authetifiziert.", "1. Erfassung von Störungen und Fehlern und Anfragen (beispielweise durch E-Mail Response Management Systeme) 2. Verteilung und Zuordnung der Bearbeiter 3. Überwachung der Bearbeitung und Bearbeitungsdauer und -qualität 4. Garantieren des Einhaltens interner Abläufe durch Zwangssteuerung über Workflows 5. Statische Auswertung über das Ticketaufkommen 6. Automatisches Generieren von Tickets durch Alarm-Systeme wie z.B. eine Netzwerk-Überwachung 7. Einhaltung von externen Service-Zusagen (Service Level Agreement) 8. Systematisches Sammeln von Fragen und Antworten für FAQs." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den prinzipiellen Unterschied zwischen einem NAS- und einem SAN-System.",
  "answer" : "NAS: Speichersystem, das direkt an das Ethernet(Switch) angeschlossen wird. NAS verwendet iSCSI als Protokoll. NAS verwendet zur Adressierung den iqn (iSCSI qualifies name) bzw. NAS verwendet SMB als Protokoll NAS verwendet zur Adressierung die IP-Adresse\nSAN: Separates Speichernetzwerk. Server werden über einen Host-Bus-Adapter(HBA) an den SAN-Switch angeschlossen, an den wiederum die Speichersysteme angeschlossen sind. SAN nutzt Fiberchannel(FC) als Protokoll SAN nutzt zur Adressierung der WDN (Wold Wide Number)",
  "options" : [ "Authentifizierung bedeutet die Identifizierung von autorisierten Nutzern und die Überprüfung der Daten, dass sie nur aus der autorisierten Quelle stammen.", "NAS: Speichersystem, das direkt an das Ethernet(Switch) angeschlossen wird. NAS verwendet iSCSI als Protokoll. NAS verwendet zur Adressierung den iqn (iSCSI qualifies name) bzw. NAS verwendet SMB als Protokoll NAS verwendet zur Adressierung die IP-Adresse\nSAN: Separates Speichernetzwerk. Server werden über einen Host-Bus-Adapter(HBA) an den SAN-Switch angeschlossen, an den wiederum die Speichersysteme angeschlossen sind. SAN nutzt Fiberchannel(FC) als Protokoll SAN nutzt zur Adressierung der WDN (Wold Wide Number)", "Nachweis der Identität eines Benutzers mittels der Kombination zweier unterschiedlicher und unabhängiger Komponenten (gehime Kennungen, individuelle Merkmale oder persönlicher Besitz wir Passwort, PIN, biometrische Merkmamle, Chipkarten, Schlüssel) Beispiel: Bankkarte plus PIN am Geldautomat.", "1. Die Filiale bildet mit einer Hashfunktion einen Hashwert vom PSK 2. Dieser Hashwert wird an die Zentrale übermittelt. 3. Diese bildet auch einen Hashwert vom PSK. Stimmen der erechnete und der übermittelte Hashwert überein, ist das VPN*Gteway der Filiale authetifiziert." ]
}, {
  "question" : "Die Administratoren entscheiden sich für die Einrichtung eines RAID-5-Systems. Erläutern Sie zwei weitere Gründe außer der Ausfallsicherheit, die für die Einrichtung eines RAID-5 sprechen.",
  "answer" : "1. Schnellere Lesegeschwindigkeit, da die Daten über fünf Platten verteilt werden. 2. Im Vergleich zu den übrigen RAID-Leveln der geringste Kapazitätsverlust 3. Kostengünstiger Lösung 4. Wird von allen gängigen RAID-Controllern ünterstützt.",
  "options" : [ "1. Schnellere Lesegeschwindigkeit, da die Daten über fünf Platten verteilt werden. 2. Im Vergleich zu den übrigen RAID-Leveln der geringste Kapazitätsverlust 3. Kostengünstiger Lösung 4. Wird von allen gängigen RAID-Controllern ünterstützt.", "Bei Port 443handelt es sich um eine verschlüsselte Übertragung. Um den Inhalt zu überprüfen, müssten die Daten entschlüsselt werden, was einer Manipulation der Daten gleichkommt und dem Sinn einer derartigen Verbindung entgegensteht.", "1. Programmdatei 2. Verursachet Fehler, Fehleinträge oder Störungen in Dateien", "Fehler: BIOS erhält falsche Werte, meist durch leere BIOS-Batterie Lösung: BIOS-Baterie wechseln Fehler: Verstellte oder nicht zulässige BIOS-Werte, z.B. nach BIOS-Update Lösung: Im BIOS auf Default-Werte zurücksetzen." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH wird mit der Einrichtung einer Website beauftragt, auf der sie über den Umzug in das neue Schulgebäude informieren soll. Es wurde ein Arbeitstreffen vereinbart, auf das Sie sich vorbereiten. Erläutern Sie folgende Begriffe stichwortartig (siehe Beispiel).Web 2.0",
  "answer" : "Web 2.0: Neu Entwicklungsetappe in der Nutzung des Internets, z.B. durch soziale Netze, Wikis und Blogs. Benutzer erstellen, bearbeiten und verteilen Inhalte selbst.",
  "options" : [ "Web 2.0: Neu Entwicklungsetappe in der Nutzung des Internets, z.B. durch soziale Netze, Wikis und Blogs. Benutzer erstellen, bearbeiten und verteilen Inhalte selbst.", "Bei einem Hardwaredefekt im Speichersystem oder Fehler in den Zuordnungstabellen können Daten verloren gehen bzw. kann auf ältere Abbilder des Filesystems nicht mehr zugegriffen werden. ", "Beim dynamischen Routing tauschen die Router untereinander die Routinginformationen aus und berechnen daraus die Routingtabellen. Beim Ausfall einer Route kann durch das Routingprotokoll eine Ersatzroute automatisch eingestzt werden.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung 3. Mit kleinen Schlüssellängen kann hohe Sicherheit errreicht werden. 4. Ist leichter zu Implementieren (einfachere mathematische Methoden)" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH wird mit der Einrichtung einer Website beauftragt, auf der sie über den Umzug in das neue Schulgebäude informieren soll. Es wurde ein Arbeitstreffen vereinbart, auf das Sie sich vorbereiten. Erläutern Sie folgende Begriffe stichwortartig (siehe Beispiel).Wiki",
  "answer" : "Wiki: Im Internet hintergelegte Dokumente, die von Benutzern online verändert werden.",
  "options" : [ "Wiki: Im Internet hintergelegte Dokumente, die von Benutzern online verändert werden.", "Klartext Passwort wird mittels Hash-Algorithmus umgewandelt bzw. chiffriert. Das chiffrierte Passwort kann nicht zurückgewandelt werden.", "Stellt einen verbindungsorientierten Datentransport mit Empfangsbestätigung zur Verfügung.", "Rootserver stehen an der obersten Eben des DNS-Systems und verweisen auf die Top-Level." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH wird mit der Einrichtung einer Website beauftragt, auf der sie über den Umzug in das neue Schulgebäude informieren soll. Es wurde ein Arbeitstreffen vereinbart, auf das Sie sich vorbereiten. Erläutern Sie folgende Begriffe stichwortartig (siehe Beispiel).Blog",
  "answer" : "Blog: Virtuelles, öffentliches, kommentiertes Tagebuch, das auf einer Website geführt wird.",
  "options" : [ "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse", "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "Blog: Virtuelles, öffentliches, kommentiertes Tagebuch, das auf einer Website geführt wird.", "1. Identifikationsnummer (IP-Adresse) 2. Portnummer" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH wird mit der Einrichtung einer Website beauftragt, auf der sie über den Umzug in das neue Schulgebäude informieren soll. Es wurde ein Arbeitstreffen vereinbart, auf das Sie sich vorbereiten. Erläutern Sie folgende Begriffe stichwortartig (siehe Beispiel).UNICODE",
  "answer" : "Internationaler Standard, in dem für jedes Schriftzeichen aller aktiven Kulturen ein digitales Code festgelegt wird. Im Gegensatz zu ASCII wird im UNICODE zur Codierung eines Zeichens mehr als ein Byte benötigt.",
  "options" : [ "Vollsicherung: Hierbei werden alle Dateien eines Datenträgers zu einem bestimmten Zeitpunkt auf ein Sicherungsmedium übertragen. Für eine Rücksicherung benötigt man nur die Vollsicherung.", "1 Bit- und 2-Bit-Speicherfehler werden erkannt. 1 Bit-Speicherfehler werden korrigiert.", "Internationaler Standard, in dem für jedes Schriftzeichen aller aktiven Kulturen ein digitales Code festgelegt wird. Im Gegensatz zu ASCII wird im UNICODE zur Codierung eines Zeichens mehr als ein Byte benötigt.", "Ein Forwarder löst Hostnamen, die außerhalb der eigenen Zone liegen, in IP-Adressen auf." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH wird mit der Einrichtung einer Website beauftragt, auf der sie über den Umzug in das neue Schulgebäude informieren soll. Es wurde ein Arbeitstreffen vereinbart, auf das Sie sich vorbereiten. Erläutern Sie folgende Begriffe stichwortartig (siehe Beispiel).Style Guide",
  "answer" : "Gestaltungsrichtlinie, die beschreibt, wie die Elemente einer Internetseite format zu gestalten sind; diese Richtlinien sollen ein einheitliches Erscheinungsbild der Internetauftritte gewährleisten.",
  "options" : [ "Gestaltungsrichtlinie, die beschreibt, wie die Elemente einer Internetseite format zu gestalten sind; diese Richtlinien sollen ein einheitliches Erscheinungsbild der Internetauftritte gewährleisten.", "1. Dämpfung durch Hindernisse (Wände) 2. Verwendete Frequenz (2,4 oder 5GHz.) 3. Schichtverhältnisse sowie der Aufstellungsort der Access Point (Antennen) 4. Antennengewinn und abgestrahlte Sendeleistung 5. Qualität (und Empfangsempfindlichkeit) der Geräte (Router, Access Point) 6. Benötigte Übertrtagungsbandbreite 7. Elektrische/elektronische Störquellen (Bluetooth-Geräte, andere Geräte z.B. im ISM-Band usw.)", "1. Wenige Festplatten mit großer Kapazität auswählen, anstatt viele Festplatten mit geringer Kapazität zu nehmen. 2. 2.5 Inch Festplatten statt 3.5 Inch Festplatten auswählen 3. Hot-Spare-Laufwerk erst bei Bedarf einschalten 4. Mit steigender Drehzahl von Festplatten steigt auch ihr Strombedarf, deshalb ggf. Festplatten mit größerem Cache und niedrigerer Drehzahl auswählen.", "1. Ohne Zustimmun der abgebildeten Person erlaubt. 2. \"Person des Zeitgeschehens\", d.h. Person in öffentlicher Position" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH wird mit der Einrichtung einer Website beauftragt, auf der sie über den Umzug in das neue Schulgebäude informieren soll. Es wurde ein Arbeitstreffen vereinbart, auf das Sie sich vorbereiten. Erläutern Sie folgende Begriffe stichwortartig (siehe Beispiel).css",
  "answer" : "HTML-Ergänzung für Formatierungen von Websites.",
  "options" : [ "HTML-Ergänzung für Formatierungen von Websites.", "1. Einspielen der aktuellen Sicherheitsupdates bzw. Patches 2. Entfernung oder Deaktivierung von für den Betrieb nicht zwingend erforderlichen Softwarekomponenten wie z.B. Remotezugriff, FTP, WEB-Zugriff oder anderer Protokolle 3. Verwendung nicht priviliegierter Benutzerkonten zur Ausführung von Server-Prozessen 4. Anpassung von Dateisystemrechten und ihrer Vererbung 5. Nutzung von Verschlüsselung für kritische Daten", "Ohne DNS-Server kann die Namenauflösung in der Testumgebung mittels Einträgen in der sogenannten hosts-Datei erfolgen. Dazu wird auf jedem Rechner in der hosts-Datei IP-Adresse und DNS-Name aller Rechner in der Testumgebung eingetragen.", "1. Online-Newsletter 2. E-Mail-Rundschreiben an Kunden mit aktuellen Schulungsangebot 3. Serienbriefe an Kunden mit aktuellem Schulungsangebot 4. Direktanschreiben/Direktansprache von Kiunden für Folgeschulungen 5. Internetseite mit dem aktuellen Schulngsangebot 6. Suchmaschinen-Werbung (z.B. Google AdWorks) 7. Affiliate-Marketing nutzen (Partnerwerbung, Banner im Internet)" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie, wie sich der Speicherplatzbedarf der Internetseite verändert, wenn UNICODE statt ASCII verwendet wird.",
  "answer" : "Der Speicherplatzbedarf für die Texte verdoppelt sich bei 16 Bit UNICODE bzw. vervierfacht sich bei 32 Bit UNICODE.",
  "options" : [ "Gesamtpuffer ( G P): Zeitspanne, um die ein Vorgang gegenüber seinem FAZ verschoben werden kann, ohne dass das Projektende verschoben werden muss.", "Der Speicherplatzbedarf für die Texte verdoppelt sich bei 16 Bit UNICODE bzw. vervierfacht sich bei 32 Bit UNICODE.", "1. Der (Internet)Dienst Whois greift auf Daten der IANA zu und könnte Hinweis geben. 2. Über den Befehl NSLOOKUP kann der DNS-Name ermittelt werden.3. Mit Trace-Route oder PingPath den Weg verfolgen.", "Die von der Grafikkarte angebotenen Bildsignale werden vom Monitor nicht unterstützt. Windows Rechner im abgesicherten Modus starten. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. Oder: Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. oder Unix/Linux im \"safe mode\" Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o.Ä.). Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile der Vetwendung von CSS gegenüber der einfachen HTML-Veiwendung.",
  "answer" : "1. Trennung von Inhalt und Layout (bessere Übersicht etc.) 2. Weniger Aktualisierungsaufwand 3. Einheitliches Layout 4. Geringere Dateigröße -->geringere Ladezeiten 5. Elemente können pixelgenau, sogar übereinander platziert werden 6. Suchmaschinenoptimierung 7. Barrierefreiheit (Hilfsprogramme können Inhalte besser aufarbeiten) 8. Verschieden Layouts für unterschiedliche Ausgabemedien (Bild, Druck, Ton) 9. Formatierungen einfacher (z.B. Farbauszeichnungen, Hintergrundfarben) 10. Attraktive Formatierungen (mehr Designmöglichkeiten, visuelle Effekte) 11. Die Deklarationen können vererbt werden.",
  "options" : [ "1. Kombination aus RAID0 und RAID1. 2. RAID0: hohe Transferraten durch Striping (paralelle Schreibzugriffe) RAID1: volle Redundanz der Daten durch Spiegelung, mindestens vier Festplatten", "1. Gegebenenfalls Betriebssystem runterfahren 2. Netzstecker ziehen, bevor das Gehäuse geöffnet wird 3. ESD-Schutz benutzen (geerdetes Armband, ESD-Matte) 4. Speicherbausteine nicht an den Kontakten berühren 5. Speicherbausteine vorsichtig in die Sockel stecken, Codierung beachten 6. BIOS-Meldung über Speichergröße beim Systemstart beachten.", "1. Trennung von Inhalt und Layout (bessere Übersicht etc.) 2. Weniger Aktualisierungsaufwand 3. Einheitliches Layout 4. Geringere Dateigröße -->geringere Ladezeiten 5. Elemente können pixelgenau, sogar übereinander platziert werden 6. Suchmaschinenoptimierung 7. Barrierefreiheit (Hilfsprogramme können Inhalte besser aufarbeiten) 8. Verschieden Layouts für unterschiedliche Ausgabemedien (Bild, Druck, Ton) 9. Formatierungen einfacher (z.B. Farbauszeichnungen, Hintergrundfarben) 10. Attraktive Formatierungen (mehr Designmöglichkeiten, visuelle Effekte) 11. Die Deklarationen können vererbt werden.", "Da die E-Mails im Postfach auf dem Server verwaltet werden, kann von verschiedenen Clients auf das Postfach zugegriffen werden. Lokal ist nur die Kopie vorhanden." ]
}, {
  "question" : "In dem Arbeitstreffen werden auch rechtliche Aspekte einer Internetseite angesprochen.Nennen Sie zwei rechtliche Aspekte, die bei der Wahl einer Domain zu beachten sind.",
  "answer" : "1. Recht an einem Domainnamen steht demjenigen zu, der ihn zuerst reserviert hat. (Wer zuerst kommt, mahlt zuerst.) 2. Namens- und Marktrechte anderer dürfen nicht verletzt werden. 3. Der Domainname darf nicht irreführend sein und falsche Sachverhalte vorspiegeln.",
  "options" : [ "Der Einsatz von sicheren Mail-Protokollen wie SMTPs und POP3s stellt sicher, dass die Mails zwischen Client und Mailserver verchlüsselt übertragen werden.", "Ein Vollbackup benötigt zu viel Zeit und ist daher für dieses große Datenvolumen ungeignet. Bzw. Der mögliche Datenverlust zwischen zwei Tagessicherungen ist nicht akzeptabel. Bzw. Es werden für eine Datensicherung mehrere Bänder benötigt, der automatische Bandwechsel muss mit teuren Datensicherungsgeräten durchgeführet werden.", "Die Kommunikation bzw. Koomunikationsteuerung im WLAN findet über einen zentralen Punkt (WLAN Router bzw. Access Point) statt.", "1. Recht an einem Domainnamen steht demjenigen zu, der ihn zuerst reserviert hat. (Wer zuerst kommt, mahlt zuerst.) 2. Namens- und Marktrechte anderer dürfen nicht verletzt werden. 3. Der Domainname darf nicht irreführend sein und falsche Sachverhalte vorspiegeln." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie in folgender Tabelle stichwortartig, welche Fotos auch ohne Einwilligung der abgebildeten Personen veröffentlicht werden dürfen. Foto/Begleittext: Bürgermeister Dr. Hans Meier Art des Fotos/Verwendung:Porträt/Grußwort",
  "answer" : "1. Ohne Zustimmun der abgebildeten Person erlaubt. 2. \"Person des Zeitgeschehens\", d.h. Person in öffentlicher Position",
  "options" : [ "1. Ohne Zustimmun der abgebildeten Person erlaubt. 2. \"Person des Zeitgeschehens\", d.h. Person in öffentlicher Position", "1. Reihe der Knoten vom Start- bis Endkonoten, deren Pufferzeiten die Summe null ergeben. Zeitlich längster Weg, der dir Gesamtdauer des Projektes bestimmt.", "Gestaltungsrichtlinie, die beschreibt, wie die Elemente einer Internetseite format zu gestalten sind; diese Richtlinien sollen ein einheitliches Erscheinungsbild der Internetauftritte gewährleisten.", "Rootserver stehen an der obersten Eben des DNS-Systems und verweisen auf die Top-Level." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie in folgender Tabelle stichwortartig, welche Fotos auch ohne Einwilligung der abgebildeten Personen veröffentlicht werden dürfen. Foto/Begleittext: Schulleiter OStD Max Schulte Art des Fotos/Verwendung:Porträt/Danksagung",
  "answer" : "1. Ohne Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. \"Person des Zeitgeschehens\" d.h. Person in öffentlicher Position",
  "options" : [ "Fibre Channel (FC): Benutzt speziell LWL-Verbindungen. FC ist zwar schneller als ISCSI aber auch erheblich teuer.", "Eindeutige und feste Zuordnung von Switchports zu einem VLAN.", "1. Die hexadezimale Darstellung verwendet die 16 Ziffern 0 bis 9 sowie A,B,C,D,E,F. 2. Mit jeder dieser hexadezimalen Ziffern lässt sich der Wert eines Halbbytes (4Bit) codieren. 3. In der hexadezimalen Darstellung kann man ein Byte duch zwei hexadezimale Ziffern darstellen.", "1. Ohne Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. \"Person des Zeitgeschehens\" d.h. Person in öffentlicher Position" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie in folgender Tabelle stichwortartig, welche Fotos auch ohne Einwilligung der abgebildeten Personen veröffentlicht werden dürfen. Foto/Begleittext: Hausmeister Krause riskiert viel Art des Fotos/Verwendung:Schnappschuss/Reportage zum Umzug",
  "answer" : "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens",
  "options" : [ "1. Schnittstelle mit hoher Datenübertragungsrate (SCSI SAS oder SATA) 2. Anschlüsse für mehrere Festplatten 3. Entlastung der CPU", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "Domain Name System. Um einen Server im Internet adressieren zu können, benötigt man seine IP-Adresse. Üblicherweise sind aber nur Domain-Namen und Computernamen der Server bekannt. Das Domain Name System, kurz DNS, ist ein System zur Auflösung von Computernamen in IP-Adressen und umgekehrt.", "Verfügbarkeit: 1. Verfügbarkeit einzelner Dienste oder des gesamten Servers kann durch defekte Server-Hardware, einen Ausfall der Energieversorgung oder einen Netwerkfehler bedroht sein. 2. Angreifer kann vorsätzlich die Verfügbarkeit einschränken, indem er Daten löscht, Dienste beendet oder Server herunterfährt. Versehentliche Löschung von Daten durch benutzer.\nIntegrität: 1. Die Installationsmedien des Betriebssystems oder der auf dem Server betriebenen Dienste müssen von einer vertrauenswürdigen Quelle stammen. 2. Schadsoftware kann z.B. durch E-Mail-Anhänge oder hochgeladene Dateien auf Web-Servern in das Netz einer Organisation gelangen. 3. Manipilation der Systemuhrzeit des Servers, beispielweise durch das Komprimittieren des zentralen Zeitgebers. Dienste laufen u.U. nicht mehr korrekt oder beenden sich sogar. 4. Konsistenz der Daten bedroht, wenn Server z.B. im Falle eines Stromausfalls nicht kontrolliert heruntergefahren werden und Daten aus dem Arbeitsspeicher nicht mehr auf Datenträger geschrieben.\nVertraulichkeit: 1. Anmeldename und/oder Passwort können durch Nutzung unsicherer Protokolle mitgelesen und für weitere Angriffe wervendet werden. 2. Backup-Medien, externe Speichermedien etc. mit unverschlüsseltem Inhalt können entweder und/oder kopiert werden. 3. Unberechtiger Zugriff auf Daten Dritter durch Benutzer, denen mehr Rechte zugeteilt wurden, als für deren eigentliche Aufgabenerfüllung nötig ist. 4. Durch Fehlkonfiguration kann es einem virtuellen IT-System möglich sein, auf meherere Netzsegmente zuzugreifen und dort Daten abzugreifen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie in folgender Tabelle stichwortartig, welche Fotos auch ohne Einwilligung der abgebildeten Personen veröffentlicht werden dürfen. Foto/Begleittext: Schüler der FE3 (v. l. n. r.) Karl Scholz, Sascha Stein, Kevin Wolf, Eugen Schäfer und Joshua Rosenstein  Art des Fotos/Verwendung:Gruppenporträt/Interview ",
  "answer" : "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens",
  "options" : [ "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung erforderlich 3. Höhere Sicherheit bereits mit kurzen Schlüsseln 4. Leicheter Implementierung (einfachere mathematische Methoden)", "1. Verfälschung von Daten 2. Ausspähen von Daten 3. Diebstahl von Daten 4. Zerstörung von Daten 5. Verlust von Daten", "1. Metallabschirmung 2. Stahlbetonwände 3. Zu wenig Funkzellen 4. Sender ist auf geringe Leistung eingestellt 5. Nutzung des Kanals durch andere Geräte 6. Störsignale (Wetterradar, defekte Geräte)", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie in folgender Tabelle stichwortartig, welche Fotos auch ohne Einwilligung der abgebildeten Personen veröffentlicht werden dürfen. Foto/Begleittext: Rock-Band \"WeCe\" Art des Fotos/Verwendung:Offizielles Gruppenporträt der Plattenfirma/ Ankündigung zur Einweihungsfeier",
  "answer" : "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens",
  "options" : [ "Fehler: BIOS erhält falsche Werte, meist durch leere BIOS-Batterie Lösung: BIOS-Baterie wechseln Fehler: Verstellte oder nicht zulässige BIOS-Werte, z.B. nach BIOS-Update Lösung: Im BIOS auf Default-Werte zurücksetzen.", "Der Client konnte den DHCP-Server im Netzwerk nicht errreichen. Deswegen hat er eine APIPA-Adresse generiert.", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "1.Ersatzlieferung 2. Nachbesserung" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie in folgender Tabelle stichwortartig, welche Fotos auch ohne Einwilligung der abgebildeten Personen veröffentlicht werden dürfen. Foto/Begleittext: Schüler im Unterricht Art des Fotos/Verwendung:Schnappschuss/ Vorstellung des neuen PC­Schulungsraums",
  "answer" : "1. Ohne Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Personen nicht Motivschwerpunkt.",
  "options" : [ "Zeitspanne, um die ein Vorgang gegenüber seinem FAZ verschoben werden kann, ohne dass der FAZ eines Nachfolgers vershoben werden muss.", "Maßnahme 1. Redundante Rechner in Räumen verschiedener Brandabschnitte Erläuterung 1. Daten sind auch bei einem Brand in einem Brandabschnitt verfügbar. Maßnahme 2. Feuerfester Datensafe Erläuterung 2. Daten sind nach Brand verfügbar Maßnahme 3. Rechnerräume mit CO2-Löschanlage und nicht mit Sprinkleranlage Erläuterung 3. Verringerung von Brandfolgeschäden, da Hardware nicht durch Löschwasser zerstört wird.", "1. Ohne Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Personen nicht Motivschwerpunkt.", "VLAN-Tags sind notwendig, damit der nächste Switch erkennt, welchem VLAN er die angekommenden Frames zuordnen muss." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH kauft derzeit Hard- und Software ausschließlich über den Fachhandel.Nennen Sie vier weitere Beschaffungskanäle für Hard- und Software.",
  "answer" : "1. Großhandel 2. IT-Systemhaus 3. Fachmärkte 4. Hersteller 5. Internetmarktplatz 6. Onlineshop",
  "options" : [ "1. Ermöglicht Kostenvorteile gegenüber konventionellen Systemen. 2. Geringere Invenstitionskosten 3. Keine Begrenzung auf regionale Standort. 4. Zeitliche Verfügbarkeit unabhängig von regionalen Arbeitszentren 5. Fast unbeschränkte Skalierbarkeit nach Bedarf 6. Hohe Sicherheitsstandards für Datenverfügbarkeit", "1. Großhandel 2. IT-Systemhaus 3. Fachmärkte 4. Hersteller 5. Internetmarktplatz 6. Onlineshop", "Umsatzsteuer keine Kosten, sondern durchlaufender Posten.", "Abbild des File-Systems zu einem bestimmten Zeitpunkt" ]
}, {
  "question" : "Der Auftrag für die Hard- und Software soll ausgeschrieben werden.Geben Sie jeweils zwei Argumente an, die für eine Ausschreibung sprechen.",
  "answer" : "1. I.d.R. größerer Wettbewerb, da jedes Unternehmen ein Angebot abgeben kann. 2. Angebote sind gut vergleichbar, da die Form vorgegeben ist.",
  "options" : [ "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "Beim dynamischen Routing tauschen die Router untereinander die Routinginformationen aus und berechnen daraus die Routingtabellen. Beim Ausfall einer Route kann durch das Routingprotokoll eine Ersatzroute automatisch eingestzt werden.", "1. I.d.R. größerer Wettbewerb, da jedes Unternehmen ein Angebot abgeben kann. 2. Angebote sind gut vergleichbar, da die Form vorgegeben ist.", "Web 2.0: Neu Entwicklungsetappe in der Nutzung des Internets, z.B. durch soziale Netze, Wikis und Blogs. Benutzer erstellen, bearbeiten und verteilen Inhalte selbst." ]
}, {
  "question" : "Der Auftrag für die Hard- und Software soll ausgeschrieben werden.Geben Sie jeweils zwei Argumente an, die gegen eine Ausschreibung sprechen.",
  "answer" : "1.Evtl. höheres Risiko bei der Angebotsauswahl, da auch unbekannte Unternehmen, deren Zuverlässigkeit nicht bekannt ist, teilnehmen. 2. Nachverhandlungen und Nachbesserungen sind nich möglich",
  "options" : [ "Der Load Balancer teilt den Datenverkehr zwischen den Servern auf und sorgt so für bessere Antwortzeiten.", "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)", "Zugriffskontrollen werden häufig von Bot-Programmen attackiert, welche mit selbst generierten Passwörtern versuchen, einen Zugriff zu erreichen.Die Sperre nach drei Fehlerversuchen verhindert ein weiteres Probieren durch dieses Bot-Programm.", "1.Evtl. höheres Risiko bei der Angebotsauswahl, da auch unbekannte Unternehmen, deren Zuverlässigkeit nicht bekannt ist, teilnehmen. 2. Nachverhandlungen und Nachbesserungen sind nich möglich" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH schreibt den Auftrag aus und verlangt von jedem Anbieter die Vorlage der Allgemeinen Geschäftsbedingungen und des Handelsregisterauszugs. Nennen Sie je zwei Informationen, die Sie aus den Allgemeinen Geschäftsbedingungen entnehmen können.",
  "answer" : "1. Lieferbedingungen 2. Zahlungsbedingungen 3. Gewährleistungen",
  "options" : [ "Abbild des File-Systems zu einem bestimmten Zeitpunkt", "1. Lieferbedingungen 2. Zahlungsbedingungen 3. Gewährleistungen", "Art der Stelle: Stabstelle bzw. Leitungshilfsstelle", "1. Es ist eine Spezialisierung möglich. 2. Fachliche Zuständigkeiten werden stärker betont/unterstützt. 3. Mitarbeiter können flexibler eingesetzt werden." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH schreibt den Auftrag aus und verlangt von jedem Anbieter die Vorlage der Allgemeinen Geschäftsbedingungen und des Handelsregisterauszugs. Nennen Sie je zwei Informationen, die Sie aus dem Handelsregisterauszug entnehmen können. ",
  "answer" : "1. Firma 2. Sitz 3. Grund- oder Stammkapital 4. Unternehmenszweck 5. Vertretungsregelung, Prokura 6. Rechtsform",
  "options" : [ "1. SAN besitzt höhere Performance (separates Hochgeschwindigkeitsnetz) 2. Erlaubt zeitnahe Datensicherung 3. Arbeitet blockbasierend 4. Besitzt eigene Hardware-Umgebung (z.B. FC-Switch) 5. Skalierbar, z.B. durch zusätliche Switche 6. Unabhängig vom Standort und zentraler Verwaltung", "Ein User Agent ist ein Programm, mit dem ein Netzwerkdienst genutzt werden kann. Viele User Agents übertragen ihren Namen ( z.B. Mozilla) bei Anfragen.", "differenzielle Sicherung: Bei der differenziellen Sicherung werden zuerst eine Vollsicherung und danach jeweils nur die zur Vollsicherung veränderten Dateien gesichert. Für eine vollständige Datesicherung benötigt man die Vollsicherung und die letzte differenzielle Sicherung.", "1. Firma 2. Sitz 3. Grund- oder Stammkapital 4. Unternehmenszweck 5. Vertretungsregelung, Prokura 6. Rechtsform" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll für die Berufsbildenden Schulen für Schulungszwecke Software beschaffen. Die Software wird mit verschiedenen Lizenzmodellen angeboten. Erläutern Sie die Lizenzmodelle.Voll-Lizenz als Schullizenz",
  "answer" : "1. Im Preis reduzierte Lizenz mit vollem Leistungsumfang 2. Eingeshränkte Nutzung (Schulung) 3. Eingeschränkter Nutzerkreis (Lehrer und Schüler)",
  "options" : [ "1. Im Preis reduzierte Lizenz mit vollem Leistungsumfang 2. Eingeshränkte Nutzung (Schulung) 3. Eingeschränkter Nutzerkreis (Lehrer und Schüler)", "1. Vollständiger Name des Unternehmens/Firma 2. Anschrift des Unternehmens 3. Steuernummer 4. Ust.-ID-Nummer 5. Gerichtstand, Handelregisternummer. Geschäftsführung wird auch anerkannt", "Erlaubt, weil zu Abrechnungszwecken erforderlich", "SATA III, weil nur dieser Standard mit 6 Gbit/s die gerforderte Datenübertragungsrate leistet." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll für die Berufsbildenden Schulen für Schulungszwecke Software beschaffen. Die Software wird mit verschiedenen Lizenzmodellen angeboten. Erläutern Sie die Lizenzmodelle.Open Source Lizenz",
  "answer" : "1. Umfasst Quelltext der Software 2. Erlaubt Anpassung und Weiterentwicklung 3. Entspricht den Richtlinien der Open Source Initiative",
  "options" : [ "1. Löschung 2. Berichtigung 3. Auskunft(Herkunft, Ziel, Inhalt) 4. Datenmitnahme(Aushändigung der Daten) 5. Sperrung", "1. Logo des leistenden Unternehmens 2. Kontaktdaten des/der zuständigen Sachberarbeiter/-in 3. Datum des Auftrags 4. Kundennummer 5. Zahlungsbedingung 6. Unterschrift des Sachbearbeiters 7. Bankverbindung", "1. Umfasst Quelltext der Software 2. Erlaubt Anpassung und Weiterentwicklung 3. Entspricht den Richtlinien der Open Source Initiative", "1. Weniger RAM-Ressourcen nötig, da keine grafische Oberfläche geladen werden muss. 2. Weniger Festplattenspeicher nötig, da keine grafische Oberfläche installiert werden muss. 3. Auf dem virtualisierten Server muss kein zusätlicher Diens für die Übermittlung der Oberfläche installiert bzw. gestartet werden (RDP bei Windows oder \"X\" bei Unix/Linux) 4. Auf dem Admninistrationsclient des Servers müssen nich die Admin-Tools der Virtualisierungssoftware installiert werden. 5. Administration vom Client meist mit Standardtools, z.B. mit einem Webbrowser oder einfachem Terminalprogramm (z.B. SSH) möglich." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll für die Berufsbildenden Schulen für Schulungszwecke Software beschaffen. Die Software wird mit verschiedenen Lizenzmodellen angeboten. Erläutern Sie die Lizenzmodelle.Shareware",
  "answer" : "1. Kostenfreie Nutzung für einen begrenzten Zeitraum 2. oder kostenfreie Nutzung mit eingeshränktem Funktionsumfang 3. oder Nutzung gegen geringes Entgelt 4. Rechte liegen beim Autor.",
  "options" : [ "CRM: Costumer Relationship Management: System zur Verbesserung der Kundenbeziehungen", "1. Messebesuch 2. Internetrecherche 3. Kundenbefragung 4. Hersteller-, Fachhändlungbefragung 5. Fachzeitschriften", "1. Kostenfreie Nutzung für einen begrenzten Zeitraum 2. oder kostenfreie Nutzung mit eingeshränktem Funktionsumfang 3. oder Nutzung gegen geringes Entgelt 4. Rechte liegen beim Autor.", "1. Subnetmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Laufzeit der IP-Adresse  4. DNS 5: Domainname 6. Broadcastadresse 7. SMTP-/POP-Server" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll ein zuverlässiges und schnelles Schulnetzwerk einrichten.Folgende Servertypen werden diskutiert.Erläutern Siestichwortartig die Aufgaben der Servertypen.Fileserver",
  "answer" : "1. Speicherung von Daten 2. Lieferung von Daten auf Anfrege von Clients",
  "options" : [ "1. Recycling 2. Möglichst wenig Schadstoffe in den Produkten und bei Herstellungsprozessen 3. Möglichst geringer Energieverbrauch in der Nutzung 4. Möglichst geringer Energie- und Materialverbrauch in der Herstellung 5. Möglichst geringe Abwärme und Schadstoff-Emissionen bei Nutzung und Herstellung 6. Möglichst wenig Schadstoffe bei Hersrtellunspreozessen 7. Vermeidung von unnötigen Ausdrucken im Druckerbereich 8. Möglichst energiesparende Entsorgung 8. Design der Produkte möglichst nachhaltig 9. Möglichst langlebige Hardware 10. Programmierung von Software möglichst ressourcensparend (Green Software Enginieering) 11. Einsatz von IT zurReduktion des Energie verbrauchs einer anderen Quelle (z.B. Verkehr, Heizsysteme)", "1. Speicherung von Daten 2. Lieferung von Daten auf Anfrege von Clients", "Bezeichnung des Risikos: ungewollte Datenmanipulation   Abwehrmaßnahme: Plausibilitätsprüfungen, Protokolle, Formatbeschränkungen, Nachvollziehbarkeit durch Zeitstempel, Nutzername und andere nicht manipulierbare Werte im System.", "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll ein zuverlässiges und schnelles Schulnetzwerk einrichten.Folgende Servertypen werden diskutiert.Erläutern Siestichwortartig die Aufgaben der Servertypen.Webserver",
  "answer" : "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management",
  "options" : [ "1. Vermeidung von Adresskonflikten 2. Automatische IP-Konfiguration am Client 3. DHCP-Client ist überall im Netz anschließbar 4. Flexible und schnelle Konfigurationsänderung 5. Zentrale Verwaltung von Netzwerk Parametern, z.B. Default Gateway, BIND Domain, BIND Server 6. Läuft in jeder Netzwerktopologie", "1. Verfälschung von Daten 2. Ausspähen von Daten 3. Diebstahl von Daten 4. Zerstörung von Daten 5. Verlust von Daten", "1. Anzahl Betriebsstunden (Power On Hours) 2. Anzahl korrigierbar Schreib-/Lesefehler (Errors Recovered) 3. Anzahl nicht korrigierbarer Schreib-/Lesefehler (Seek Error Count) 4. Anzahl defekter Blöcke (Reallocated Sector Count) 5. Anlaufzeit (Spin Up Time) 6. Anzahl Ein-/Ausschaltvorgänge(Start/Stop Count) 7. Anzahl Parkvorgänge (Load/Unload Cycle Count)", "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll ein zuverlässiges und schnelles Schulnetzwerk einrichten.Folgende Servertypen werden diskutiert.Erläutern Siestichwortartig die Aufgaben der Servertypen.Proxyserver",
  "answer" : "1. Stellvertretung von Computer eines LAN im Internet (proxy, engl. Stellvertreter) 2. Schutz des LANs vor Angriffen aus Internet",
  "options" : [ "Eine Liste von erwünschten Absendern, die weitergeleitet werden. Alle anderen Absender werden zurückgewiesen.", "1. Stellvertretung von Computer eines LAN im Internet (proxy, engl. Stellvertreter) 2. Schutz des LANs vor Angriffen aus Internet", "1. Programmdatei 2. Verursachet Fehler, Fehleinträge oder Störungen in Dateien", "1. Großhandel 2. IT-Systemhaus 3. Fachmärkte 4. Hersteller 5. Internetmarktplatz 6. Onlineshop" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll ein zuverlässiges und schnelles Schulnetzwerk einrichten.Folgende Servertypen werden diskutiert.Erläutern Siestichwortartig die Aufgaben der Servertypen.Terminalserver",
  "answer" : "1. Software, die grafische Benutzeroberflächen über ein Netzwerk zur Verfügung stellt. 2. Zugriffsmöglichkeit von mehreren Thin-Clients über ein Netzwerk",
  "options" : [ "Teil eines Dienstvertrages, in dem die Servicestufen festgehalten sind.", "1. Z.B. viel höhere Datenübertragungsrate (bis 10 Gbit/s) im Vergleich zu USB 2:0 (480 Mbit/s) 2. Typ C-Stecker kleiner 3. Geräte oder Kameras können dank des USB-C-Anschlusses bequem aufgeladen werden. 4. Universell einsetzbar: Standard überträgt gleichzeitig Daten-, Audio-, Netzwerk-, Bild- und Videosignale und verbindet damit viele Kabelarten. 5. Durch kleine Größe passt USB-C auch an besonders dünne Laptops 6. Erkennbar an unterschiedlichen Symbolen am Anschluss oder Farbcodierung (z.B. schwarz/gelb zu rot/blau)", "Es sollte ein Repository-Server mit den aktuellen, freigegebenen Softwareupdates bereitsgestellt werden. Die Clients holen aufgrund einer Systemricthlinie/Cronjob zeitgesteuert die Updates beim Server ab; im Idealfall außerhalb der Arbeitszeit der Nutzer.", "1. Software, die grafische Benutzeroberflächen über ein Netzwerk zur Verfügung stellt. 2. Zugriffsmöglichkeit von mehreren Thin-Clients über ein Netzwerk" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll ein zuverlässiges und schnelles Schulnetzwerk einrichten.Folgende Servertypen werden diskutiert.Erläutern Siestichwortartig die Aufgaben der Servertypen.DNS-Server",
  "answer" : "1. Auflösung des Hostnamens eine IP-Adresse (Datenbank)",
  "options" : [ "1. Auflösung des Hostnamens eine IP-Adresse (Datenbank)", "1. Garantierte Bandbreite durch den Provider. 2. In der Regel symmetrische Datenübertragungsraten 3. Erhöhte Sicherheit, da Standleitungen vom Internet technisch getrennt sind. 4. Freie Hardwarewahl an den Außenstellen, da standardisierte Scnittstelle(Ethernet) verwendet wird. 5. Datenverkehr wird immer von Außenstellen zur Zentrale geleitet, kann dort geliefert werden. 6. Zentrale Konfiguration der Firewall (zum Internet) möglich.", "Neu Festplatte kann in ein laufendes RAID-System eingesteckt werden, ohne dieses herunterfahren zu müssen.", "Beim dynamischen Routing tauschen die Router untereinander die Routinginformationen aus und berechnen daraus die Routingtabellen. Beim Ausfall einer Route kann durch das Routingprotokoll eine Ersatzroute automatisch eingestzt werden." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll ein zuverlässiges und schnelles Schulnetzwerk einrichten.Folgende Servertypen werden diskutiert.Erläutern Siestichwortartig die Aufgaben der Servertypen.DHCP-Server",
  "answer" : "1. Ermöglicht die dynamische Zuweisung von IP-Adressen und weiteren Konfigurationsparametern in einem Netzwerk an Clients",
  "options" : [ "1. Ermöglicht die dynamische Zuweisung von IP-Adressen und weiteren Konfigurationsparametern in einem Netzwerk an Clients", "1. Der Client kontaktiert den Server und schickt ihm Verschlüsselungsparameter. 2. Der Server wählt die entsprechenden Verschlüsselungsparameter aus und schickt dem Client sein Zertifikat mit seinem öffentlichen Schlüssel. 3. Der Client überprüft das Serverzertifikat mit dem öffentlichen Schlüssel der CA. 4. Wenn das Serverzertifikat gültig/echt ist, generiert der Client einen Sitzungsschlüssel und schickt ihn -verschlüsselt mit dem öffentlichen Schlüssel- an den Server. 5. Der Server entschlüsselt den Sitzungsschlüssel mit seinem privaten Schlüssel. 6. Die Datenübertragung wird mit einem sysmmetrischen Verfahren verschlüsselt. (Schlüssel ist der Sitzungsschlüssel.)", "Ja. Routinkprotokoll ist in diesem Fall sinnvoll. Über das Routingsprokoll würde automatisch eine Ersatzroute eingestzt werden.", "1. Notebook WLAN-Karte unterstützt Standard 802.11n nicht. 2. Bauliche Gegebenheiten, z.B. Stahlbetonwände, führen zur Signaldämpfung 3. Access-Point ist zu weit vom Notebook entfernt 4. Andere WLANs in Reichweite senden auf dem gleichen Kanal 5. Belegte Seitenkanäle anderer WLANs 6. Nettodatentransferrate weicht wegen Protokollverhead immer von der Bruttodatentransferrate ab." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH will einen leistungsstarken Fileserver konfigurieren. Nennen Sie jeweils eine Eigenschaft, die leistungsstarke Komponenten auszeichnet.Arbeitsspeicher(RAM)",
  "answer" : "1. Großere Speicherkapazität 2. Hohe Datenübertragunsrate 3. Große Fehlertoleranz",
  "options" : [ "Ein Snapshot ist nicht recovery-fähig. Ein Snapshot ist Teil des Speichersystems. Ein Ausfall des physischen Speichersystems führt also zum Verlust des Snapshots. Deswegen ist ein Backup auf ein separates Speischersystem nötig.", "1. Großere Speicherkapazität 2. Hohe Datenübertragunsrate 3. Große Fehlertoleranz", "Der Gesamtstromverbrauch des Gerätes im Off-Modus muss unter 1 Watt liegen. Ziel ist das Einsparen von Energie und das Vermeiden CO2-Ausstoß.", "1. Größere Adressraum 2. Schnellere Durchführung von Berechnungen 3. Zuweisung von mehr Speicher pro Prozess" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH will einen leistungsstarken Fileserver konfigurieren. Nennen Sie jeweils eine Eigenschaft, die leistungsstarke Komponenten auszeichnet.Festplattenspeicher",
  "answer" : "1. Großere Speicherkapazität 2. Geringe Zugriffzeit (durch große Umdrehungszahl und großen Cache-Speicher)",
  "options" : [ "Damit wird die Fähigkeit von PC-Chipsätzen und Speichercontrollern bezeichnet, vier Arbeitspeicher-Module gleicher Kapazität parallel seperate Busse vom Speichercontroller zu den einzelnen Modulen nötig.", "1. Großere Speicherkapazität 2. Geringe Zugriffzeit (durch große Umdrehungszahl und großen Cache-Speicher)", "E-Mail-Anhänge können Schadprogramme enthalten, die sich beim Öffnen des Anhanges sofort auf den Computer kopieren und dort ihre schädliche Wirkung entfalten.", "1. Bedienerfehler 2. Diebstahl 3. Vandalismus 4. Brand 5. Überspannung 6. Mutwillige Manipulation" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH will einen leistungsstarken Fileserver konfigurieren. Nennen Sie jeweils eine Eigenschaft, die leistungsstarke Komponenten auszeichnet.Festplattencontroller",
  "answer" : "1. Schnittstelle mit hoher Datenübertragungsrate (SCSI SAS oder SATA) 2. Anschlüsse für mehrere Festplatten 3. Entlastung der CPU",
  "options" : [ "Gesamtpuffer ( G P): Zeitspanne, um die ein Vorgang gegenüber seinem FAZ verschoben werden kann, ohne dass das Projektende verschoben werden muss.", "1. Internet Browser 2. Online-Banking-Software 3. SSL-VPN", "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren.", "1. Schnittstelle mit hoher Datenübertragungsrate (SCSI SAS oder SATA) 2. Anschlüsse für mehrere Festplatten 3. Entlastung der CPU" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH will einen leistungsstarken Fileserver konfigurieren. Nennen Sie jeweils eine Eigenschaft, die leistungsstarke Komponenten auszeichnet.Netzteil",
  "answer" : "1. Überdimensioniertes Netzteil 2. Gute Belüftung 3. Zur Redundanz: nach Möglichkeit 2-fach Netzteil.",
  "options" : [ "1. Sendeleistung durch stärkere Funkantenne 2. Einsatz von Repeatern (Funkstandard beachten) 3. Standort der Antennen verändern 4. AP entsprechend ausrichten (Abstrahlcharakteristik) 5. Den Einfluss von Störsignalen minimieren (Abschirmung) 6. Kanalwahl ändern 7. Auf anderen WLAN-Standard ausweichen.", "1. Überdimensioniertes Netzteil 2. Gute Belüftung 3. Zur Redundanz: nach Möglichkeit 2-fach Netzteil.", "TPM ist ein Chip, der mit einer Smartcard vergleichen kann. Der Chip kann Passwörter, Zertifikate und Verschlüsselungsschlüssel speichern.", "1. Die Restlaufzeit der USV wird evtl. falsch berechnet. 2. Bei direkter Versorgung werden Netzstörungen nicht gefiltert. 3. Der USV-Ausfall wird evtl. nicht bemerkt." ]
}, {
  "question" : "Die technische Ausführung soll als Blade Server System erfolgen.Nennen Sie vier Vorteile, die ein Blade Server System gegenüber einem Tower Server System besitzt.",
  "answer" : "1. Geringer Platzbedarf 2. Einfache Verkabelung 3. Einheitliche Administration 4. Niedrigerer Energieverbrauch 5. Weniger Komponenten durch gemeinsame Nutzung z.B. des Netzteils 6. Hohe Verfügbarkerit durch redundante Systemkomponenten",
  "options" : [ "1. Geringer Platzbedarf 2. Einfache Verkabelung 3. Einheitliche Administration 4. Niedrigerer Energieverbrauch 5. Weniger Komponenten durch gemeinsame Nutzung z.B. des Netzteils 6. Hohe Verfügbarkerit durch redundante Systemkomponenten", "Authentifizierung bedeutet die Identifizierung von autorisierten Nutzern und die Überprüfung der Daten, dass sie nur aus der autorisierten Quelle stammen.", "Der Datentransport zur Cloud und in der Cloud erfolgt möglicherweise über öffentliche Netze und genügt eventuell nicht den Anforderungen an den Datenschutz. Der Speicherort unterliegt nicht nationalen Gesetzgebungen. Daten können in der Cloud verschwinden, missbraucht werden und Änliches.", "1. Schnellere Lesegeschwindigkeit, da die Daten über fünf Platten verteilt werden. 2. Im Vergleich zu den übrigen RAID-Leveln der geringste Kapazitätsverlust 3. Kostengünstiger Lösung 4. Wird von allen gängigen RAID-Controllern ünterstützt." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie je zwei Vorteile und Nachteile, die ein Thin-Client/Terminalserver-System gegenüber einem Fat-Client/Fileserver-System besitzt.",
  "answer" : "Vorteile: 1. Keine Datenverlust bei Ausfall oder Diebstahl eines Clinets, da i.d.R. keine Daten auf den Thin-Clients gespeichert werden. 2. Geringere TCO (Total Cost of Ownership) 3. Geringere Administrationsaufwand, z.B. muss Anwendungssoftware nur einmal auf dem Terminalserver installiert werden Nachteile:1. Funktion der Clients in Abhängigkeit vom Terminalserver und vom Netz 2. Höhere Kosten für einen leistungsstarken und zuverlässigen Terminalserver gegenüber einem Fileserver 3. Ggf. geringere Softwareauswahl, da nicht jede Standardsoftware auf einem Terminalserver läuft.",
  "options" : [ "6to4 ist eine Technik, die es IPv6-Rechner oder -Netzwerken erlaubt, über ein IPv4-Netzwerk (Internet) zu kommunizieren. Ein lokaler Knoten fügt den IPv6-Netzwerkverkehr mit IPv4-Header hinzu und sendet diese zu einem anderen 6to4-Knoten über das IPv4-Internet. Auf dieser Seite wird der IPv4-Header entfernt und wird als IPv6-Netzwerkverkehr unter Nutzung der IPv6-Netzwerkstruktur zum Empfänger gesendet.", "Vorteile: 1. Keine Datenverlust bei Ausfall oder Diebstahl eines Clinets, da i.d.R. keine Daten auf den Thin-Clients gespeichert werden. 2. Geringere TCO (Total Cost of Ownership) 3. Geringere Administrationsaufwand, z.B. muss Anwendungssoftware nur einmal auf dem Terminalserver installiert werden Nachteile:1. Funktion der Clients in Abhängigkeit vom Terminalserver und vom Netz 2. Höhere Kosten für einen leistungsstarken und zuverlässigen Terminalserver gegenüber einem Fileserver 3. Ggf. geringere Softwareauswahl, da nicht jede Standardsoftware auf einem Terminalserver läuft.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung 3. Mit kleinen Schlüssellängen kann hohe Sicherheit errreicht werden. 4. Ist leichter zu Implementieren (einfachere mathematische Methoden)", "Damit wird die Fähigkeit von PC-Chipsätzen und Speichercontrollern bezeichnet, vier Arbeitspeicher-Module gleicher Kapazität parallel seperate Busse vom Speichercontroller zu den einzelnen Modulen nötig." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH soll den IT-Betrieb der Schule absichern. Die IT-Kommunal GmbH erarbeitet dazu eine „ IT Security Policy\".Nennen Sie stichwortartig vier Punkte, die eine „IT Security Policy\" enthalten sollte.",
  "answer" : "1. Rechte und Pflichten von Anwendern 2. Maßnahmen zum Schutz des Netzwerks 3. Maßnahmen zum Schutz der gespeicherten Daten 4. Maßnahmen und Notfallpläne zur Minimierung von Sicherheitsproblemen",
  "options" : [ "1. JBOD (Just e Bunch of Disks) 2. Mehrere Festplatten in einem Gehäuse, kein Controler, die Fesplatten werden vom Server einzeln angesteuert oder Konfiguration eines RAID-Controller als Aneinanderreihung mehrerer Festplatten, die so als ein einziges Laufwerk erscheinen", "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)", "Bei einem Ausfall des Host-Systems kann auf einem anderen Virtualisierungsserver das Gastsystem vom Staorage aus gestartet werden.", "1. Rechte und Pflichten von Anwendern 2. Maßnahmen zum Schutz des Netzwerks 3. Maßnahmen zum Schutz der gespeicherten Daten 4. Maßnahmen und Notfallpläne zur Minimierung von Sicherheitsproblemen" ]
}, {
  "question" : "Die Schüler sollen über ein VPN von zu Hause aus auf das Netz der Schule zugreifen können.Nennen Sie die VPN-Verbindungsart.",
  "answer" : "End-to-Site",
  "options" : [ "Vollsicherung: Hierbei werden alle Dateien eines Datenträgers zu einem bestimmten Zeitpunkt auf ein Sicherungsmedium übertragen. Für eine Rücksicherung benötigt man nur die Vollsicherung.", "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt", "Speichervirtualisierung: Ist die Kombination verschiedener Software- und Hardwaretechniken, mit denen physischer Speicherplatz bzw. physische Speicherkomponenten (z.B. RAM oder Festplattenspeicher) dem Anwender in logischer Form verfügbar gemacht werden.\nProzessorvirtualisierung: Aufteilung und logische Zuordnung der physischen Prozessorleistung(en) auf Anwendungen, Dienste oder Clients.", "End-to-Site" ]
}, {
  "question" : "Die Schule besitzt keine statische öffentliche IP-Adresse. Erläutern Sie stichwortartig, wie der Zugriff auf das LAN der Schule über einen VPN-Router eingerichtet werden kann. ",
  "answer" : "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt.",
  "options" : [ "1 Es gibt \"Schlüssel\", oft Plastikkarten, die mit RFID-Transpondern ausgestattet sind. Die Schlüsselkarten haben keine Batterien. Sie entnehmen ihre Betriebsspannung dem elektromagnetischen Feld, das durch das Lesegerät (im  Türschloss) generiert wird. Das Ganze geschieht kontaktlos. 2. Angeregt durch dieses elektromagnetische Feld senden die Transponder dann ihre fest kodierte Identifikationsnummer. Das Lesegerät an der Tür prüft dann, ob eine Schlüsselkarte mit der gesendeten Nummer zum Schließen berechtigt ist. (Bei Änderungen werden nicht die Karten neu codiert, sondern die Lesegeräte an der Tür.)", "1. Größere Adressraum 2. Schnellere Durchführung von Berechnungen 3. Zuweisung von mehr Speicher pro Prozess", "Fehler: BIOS erhält falsche Werte, meist durch leere BIOS-Batterie Lösung: BIOS-Baterie wechseln Fehler: Verstellte oder nicht zulässige BIOS-Werte, z.B. nach BIOS-Update Lösung: Im BIOS auf Default-Werte zurücksetzen.", "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt." ]
}, {
  "question" : "Die IT-Kommunal GmbH schlägt den Einsatz einer VFI-USV vor.Nennen Sie je zwei Vorteile und Nachteile einer VFI-USV.",
  "answer" : "Vorteile: 1. Ständige Erzeugung einer sinusförmigen Wechselspannung 2. Keine Umschaltzeiten Nachteile: 1. Geringere Wirkungsgrad (ca 90%) 2. Höherer Stromverbrauch 3. Hoher Preis",
  "options" : [ "Ist sinnvoll, da Routingprotokolle das Vorhandensein einer Route überprüfen. Fällt eine Route aus, kann automatisch eine Ersatzroute benutzt werden.", "1. Corporate-Identity-Maßnahmen (einheitliches Erscheinungsbild des Unternehmens, Logo, Farben, Formulare etc.) 2.Öffentlichkeitswirksame PR-Maßnahmen wie Tag der offenen Tür, Girls Day 3. Firmenwagen und Erscheinungsbild des Unternehmens einem leistungsstarken Systemhaus entsprechend 4. Einladungenen zu Vorträgen von Prominenten oder Fachleuten 5. Pressemitteilungen mit Erfolgsmeldungen", "Diese Meldung erscheint, weil im BIOS der Netzwerkboot eingeschaltet. Da der Server aber von der internen Festplatte booten soll, ist es sinnvoll, den Netzwerkboot abzuschalten.", "Vorteile: 1. Ständige Erzeugung einer sinusförmigen Wechselspannung 2. Keine Umschaltzeiten Nachteile: 1. Geringere Wirkungsgrad (ca 90%) 2. Höherer Stromverbrauch 3. Hoher Preis" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Sander GmbH besteht seit 40 Jahren. Sie vertrieb zunächst Büromaschinen und später erfolgreich Computer-Hardware und -Software. Ihre Kunden sind Handwerker, Ärzte und Rechtsanwälte sowie Privatkunden. Nun soll das Ladenlokal aufgegeben und das Unternehmen zu einem IT-Systemhaus umgebaut werden.Nennen Sie fünf Gründe, die zur Änderung des Geschäftsmodells geführt haben könnten.",
  "answer" : "1. Geringe Umsatzrendite in Hard- und Softwarehandel aufgrund geringer Margen (Handelsspannen) 2. Absatz-/Umsatzrückgang aufgerund starker Mitbewerber (Internetshops, Handelsketten) 3. Gute Umsatzrendite bei Beratung, Netzwereinstallationen, Service und Schulung 4. Anpassung an Nachfrage 5. Diversifikation",
  "options" : [ "1.Persönliche Kundenbetreuung 2. Gute Erreichbarkeit 3. Vor-Ort-Leistungen 4. Schulungsangebote 5. Reparaturdienst 6. Bereitstellung von Ersatzgeräten", "Unberechtigter Zugriff Abwehrmaßnahme:Zugriffsberechtigungen festlegen", "Es handelt sich um die Link-Lokal Adresse, die für die Kommunikation im lokalen IPv6-Segment benutzt wird (Kommunikation mit anderen Geräten im lokalen Segment).", "1. Geringe Umsatzrendite in Hard- und Softwarehandel aufgrund geringer Margen (Handelsspannen) 2. Absatz-/Umsatzrückgang aufgerund starker Mitbewerber (Internetshops, Handelsketten) 3. Gute Umsatzrendite bei Beratung, Netzwereinstallationen, Service und Schulung 4. Anpassung an Nachfrage 5. Diversifikation" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Sander GmbH will ihre Kommunikationspolitik an das neue Geschäftsmodell anpassen. Nennen Sie jeweils drei Maßnahmen der Kommunikationspolitik, mit denen die folgenden vier Ziele erreicht werden können:Gewinnung neuer Geschäftskunden",
  "answer" : "1. Tag der offenen Tür 2. Stand auf Reigonalmessen 3. Imagebroschüre/Hauszeitung mit Berichten zu erfolgreichen Kundenprojekten 4. Herausstellung der Partnerschaften (z.B. zertifizierte Partner von Lieferanten) und QM-Zertifizierung, Kooperationen im Flyer. 5. Vortragsreihe zu innovativen Themen des Portfolios, zu denen Kunden und Interresierte eingeladen werden.",
  "options" : [ "Eine Public Key Infrastruktur (PKI) besteht aus entsprechenden Hardware- und Softwarekomponenten, die einen umfassenden Schutz innerhalb einer Organisation bei der digitalen Kommunikation und Datenspeicherung auf Zertifikatbasis bietet. Somit besteht eine PKI aus Einheiten, welche die Generierung, Prüfung, Löschung usw. von Zertifikaten sicherstellt. Typischerweise ist eine PKI hierarchisch aufgebaut, untergeordnete Stellen vertrauen den übergeordneten Stellen.", "1. Speicherung von Daten 2. Lieferung von Daten auf Anfrege von Clients", "1. Tag der offenen Tür 2. Stand auf Reigonalmessen 3. Imagebroschüre/Hauszeitung mit Berichten zu erfolgreichen Kundenprojekten 4. Herausstellung der Partnerschaften (z.B. zertifizierte Partner von Lieferanten) und QM-Zertifizierung, Kooperationen im Flyer. 5. Vortragsreihe zu innovativen Themen des Portfolios, zu denen Kunden und Interresierte eingeladen werden.", "Erläuterung: Sender und Empfänger kennen und benutzen für die Ver- und Entschlüsselung einer Nachricht den gleichen geheimen Schlüssel. Vorteil: Schnellere Ver- und Entschlüssellung" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Sander GmbH will ihre Kommunikationspolitik an das neue Geschäftsmodell anpassen. Nennen Sie jeweils drei Maßnahmen der Kommunikationspolitik, mit denen die folgenden vier Ziele erreicht werden können:Bindung der Kunden an das Unternehmen",
  "answer" : "1. Key Account Manager einsetzen 2. CRM einrichten 3.Direktwerbung verstärken 4. Projektmanagement (nur ein Anspechpartner für den Kunden, das Projekt)",
  "options" : [ "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)", "Bei einer VPN-Verbindung kann nicht nur das HTTP- und HTTPs-Protokoll genutzt werden, sondern auch alle anderen Protokolle, wie z.B. SSH, RDP.", "Der BAB dient der Verteilung der Gemeinkosten auf die eingerichteten Kostenstellen und der Ermittlung der Gemeinkostenzuschlagssätze. ", "1. Key Account Manager einsetzen 2. CRM einrichten 3.Direktwerbung verstärken 4. Projektmanagement (nur ein Anspechpartner für den Kunden, das Projekt)" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Sander GmbH will ihre Kommunikationspolitik an das neue Geschäftsmodell anpassen. Nennen Sie jeweils drei Maßnahmen der Kommunikationspolitik, mit denen die folgenden vier Ziele erreicht werden können:Hoher Bekanntheitsgrad des jeweils aktuellen IT-Schulungsangebots",
  "answer" : "1. Online-Newsletter 2. E-Mail-Rundschreiben an Kunden mit aktuellen Schulungsangebot 3. Serienbriefe an Kunden mit aktuellem Schulungsangebot 4. Direktanschreiben/Direktansprache von Kiunden für Folgeschulungen 5. Internetseite mit dem aktuellen Schulngsangebot 6. Suchmaschinen-Werbung (z.B. Google AdWorks) 7. Affiliate-Marketing nutzen (Partnerwerbung, Banner im Internet)",
  "options" : [ "Die Datenmenge ist sehr groß und nimmt ständig zu.", "1. Corporate-Identity-Maßnahmen (einheitliches Erscheinungsbild des Unternehmens, Logo, Farben, Formulare etc.) 2.Öffentlichkeitswirksame PR-Maßnahmen wie Tag der offenen Tür, Girls Day 3. Firmenwagen und Erscheinungsbild des Unternehmens einem leistungsstarken Systemhaus entsprechend 4. Einladungenen zu Vorträgen von Prominenten oder Fachleuten 5. Pressemitteilungen mit Erfolgsmeldungen", "Als All-in-One werden alle Thin und Zero Clients verschiedener Leistungsspezifikationen bezeichent, die in einen Bildschirm eingebaut als Kompaktgerät angeboten werden. \nVorteile: platzsparend, Bildschirm und Rechner gut aufeinander abgestimmt, geringere Beschaffungs-, Fix- und Wartungskosten etc.", "1. Online-Newsletter 2. E-Mail-Rundschreiben an Kunden mit aktuellen Schulungsangebot 3. Serienbriefe an Kunden mit aktuellem Schulungsangebot 4. Direktanschreiben/Direktansprache von Kiunden für Folgeschulungen 5. Internetseite mit dem aktuellen Schulngsangebot 6. Suchmaschinen-Werbung (z.B. Google AdWorks) 7. Affiliate-Marketing nutzen (Partnerwerbung, Banner im Internet)" ]
}, {
  "question" : "Die IT-Sander GmbH will ihre Kommunikationspolitik an das neue Geschäftsmodell anpassen. Nennen Sie jeweils drei Maßnahmen der Kommunikationspolitik, mit denen die folgenden vier Ziele erreicht werden können:Außendarstellung als leistungsstarkes, hoch motiviertes IT-Systemhaus",
  "answer" : "1. Corporate-Identity-Maßnahmen (einheitliches Erscheinungsbild des Unternehmens, Logo, Farben, Formulare etc.) 2.Öffentlichkeitswirksame PR-Maßnahmen wie Tag der offenen Tür, Girls Day 3. Firmenwagen und Erscheinungsbild des Unternehmens einem leistungsstarken Systemhaus entsprechend 4. Einladungenen zu Vorträgen von Prominenten oder Fachleuten 5. Pressemitteilungen mit Erfolgsmeldungen",
  "options" : [ "1. Größere Aufträge werden in der Regel über Ausschreibungen entschieden. 2. Bei geringem Beschaffungsvolumen ist auch freihändige Vergabe bzw. Verhandlungsverfahren möglich. 3. Ausschreibungsbedingungen und Verpflichtungen genau prüfen . 4. Viele Ausschreibungen lassen sich über Ausschreibungensportale im Internet akquirieren. 5. Anbieter müssen ihre Eignung für die Auftragserfüllung nachweisen, z.B. durch Referenzen, Unbedenklichkeitsbescheinung etc. 6. Zeit zwischen Ausschreibung und Auftragsvergabe evtl. erheblich, muss bei der Preiskalkulation beachtet werden. 7. Ausschreibung erfolgt auch nach Losen (Leistungen werden aufgeteilt.) 8. Häufig QM-Zertifikat notwendig.", "1. I.d.R. größerer Wettbewerb, da jedes Unternehmen ein Angebot abgeben kann. 2. Angebote sind gut vergleichbar, da die Form vorgegeben ist.", "1. Corporate-Identity-Maßnahmen (einheitliches Erscheinungsbild des Unternehmens, Logo, Farben, Formulare etc.) 2.Öffentlichkeitswirksame PR-Maßnahmen wie Tag der offenen Tür, Girls Day 3. Firmenwagen und Erscheinungsbild des Unternehmens einem leistungsstarken Systemhaus entsprechend 4. Einladungenen zu Vorträgen von Prominenten oder Fachleuten 5. Pressemitteilungen mit Erfolgsmeldungen", "1. Identifikationsnummer (IP-Adresse) 2. Portnummer" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie vier Aspekte, die bei der Akquisition von öffentlichen (staatlichen) Aufträgen zu beachten sind.",
  "answer" : "1. Größere Aufträge werden in der Regel über Ausschreibungen entschieden. 2. Bei geringem Beschaffungsvolumen ist auch freihändige Vergabe bzw. Verhandlungsverfahren möglich. 3. Ausschreibungsbedingungen und Verpflichtungen genau prüfen . 4. Viele Ausschreibungen lassen sich über Ausschreibungensportale im Internet akquirieren. 5. Anbieter müssen ihre Eignung für die Auftragserfüllung nachweisen, z.B. durch Referenzen, Unbedenklichkeitsbescheinung etc. 6. Zeit zwischen Ausschreibung und Auftragsvergabe evtl. erheblich, muss bei der Preiskalkulation beachtet werden. 7. Ausschreibung erfolgt auch nach Losen (Leistungen werden aufgeteilt.) 8. Häufig QM-Zertifikat notwendig.",
  "options" : [ "1. Größere Aufträge werden in der Regel über Ausschreibungen entschieden. 2. Bei geringem Beschaffungsvolumen ist auch freihändige Vergabe bzw. Verhandlungsverfahren möglich. 3. Ausschreibungsbedingungen und Verpflichtungen genau prüfen . 4. Viele Ausschreibungen lassen sich über Ausschreibungensportale im Internet akquirieren. 5. Anbieter müssen ihre Eignung für die Auftragserfüllung nachweisen, z.B. durch Referenzen, Unbedenklichkeitsbescheinung etc. 6. Zeit zwischen Ausschreibung und Auftragsvergabe evtl. erheblich, muss bei der Preiskalkulation beachtet werden. 7. Ausschreibung erfolgt auch nach Losen (Leistungen werden aufgeteilt.) 8. Häufig QM-Zertifikat notwendig.", "Mindmapping: 1. Mit Mindmaps können Ideen festgehalten werden 2. Ideen werden visualisiert 3. Ausgehend von Oberbegriffen werden Teilelemente zugeordnet. 4. Das Gesamtbild ergibt eine strukturierte Ordnung.\nBrainstorming: 1. Kreativitätstechnik zur Ideenfindung 2. Soll die Erzeugung von neuen Ideen in einem Team fördern. 3. Offene und uneingeschränkte Sammlung von Beiträgen, insbesondere keine Bewertung oder Kommentierung von Beiträgen durch andere Teilnehmer", "1. Umfasst Quelltext der Software 2. Erlaubt Anpassung und Weiterentwicklung 3. Entspricht den Richtlinien der Open Source Initiative", "Art der Stelle: Stabstelle bzw. Leitungshilfsstelle" ]
}, {
  "question" : "Nicht alle Werbemaßnahmen sind rechtlich erlaubt. Nennen Sie fünf unzulässige Werbemaßnahmen.",
  "answer" : "1. Irreführende Werbung (Werbung muss klar und wahr sein) 2. Preisreduktionen nach überhöhten Preisen 3. Unaufgeforderte Telefonanrufe 4. E-Mails für Werbezwecke ohne Einverständnis oder Geschäftskontakte des Adressaten. 5. Vergleichende Werbung, wenn diese gegen die guten Sitten verstößt 6. Nettopreise bei Werbung auch an Verbraucher (Werbung an die Allgemeinkkeit) 7. Teilnahme an Presiausschreiben nur, wenn Bedingungen z.B. Kauf eines Produkts, erfüllt sind 8.Versteckte Zusatzklauseln.",
  "options" : [ "1. Irreführende Werbung (Werbung muss klar und wahr sein) 2. Preisreduktionen nach überhöhten Preisen 3. Unaufgeforderte Telefonanrufe 4. E-Mails für Werbezwecke ohne Einverständnis oder Geschäftskontakte des Adressaten. 5. Vergleichende Werbung, wenn diese gegen die guten Sitten verstößt 6. Nettopreise bei Werbung auch an Verbraucher (Werbung an die Allgemeinkkeit) 7. Teilnahme an Presiausschreiben nur, wenn Bedingungen z.B. Kauf eines Produkts, erfüllt sind 8.Versteckte Zusatzklauseln.", "Mangelhafte Lieferung (Sachmangel)", "Gesamtpuffer ( G P): Zeitspanne, um die ein Vorgang gegenüber seinem FAZ verschoben werden kann, ohne dass das Projektende verschoben werden muss.", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Werbemöglichkeiten, die für die IT-Sander GmbH kostenlos sind.",
  "answer" : "1. Weiterempfehlungen von Kunden 2. Redaktionelle Beiträge in der Presse, die Gutes über das Systemhaus berichten 3. Gute Produkte und Leistungen 4. Immmer kompetent und aktuell informiert mit neuesten Produkten und Leistungen",
  "options" : [ "Tunnelmodus", "1. Angebote im Social Network, z.B. von Facebook, Myspace 2. Kommunikationsplatformen, z.B. Twitter 3. Web-Mail, z.B. Web.de, gmx.de 4. APS-Angebote und Musikportale, z.B. von Apple", "1. Weiterempfehlungen von Kunden 2. Redaktionelle Beiträge in der Presse, die Gutes über das Systemhaus berichten 3. Gute Produkte und Leistungen 4. Immmer kompetent und aktuell informiert mit neuesten Produkten und Leistungen", "Vorteile: 1. Energieeinsparrung (Betriebund Kühlung) 2. Geringere Platzbedarf 3. Beschleunigung von Backups und Updates 4. Einfache Konsolidierung von Systemen 5. Bessere Auslastung der Hardware Nachteile: 1. Bestimmte Ressourcen stehen nur begrenzt zur Verfügung 2. Performanceprobleme 3. Sicherheitsrisiko durch fehlerhafte Implementierung und Konfiguration 4. Ausfallrisiko bei Hardwareausfall 5. Zusätzliches Wissen für die Administration ist notwendig" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie fünf Maßnahmen, mit denen die Gewinnschwelle gesenkt werden kann.",
  "answer" : "1. Raumkosten senken 2. Personalkosten senken 3. Marketingkosten senken 4. Kundenbetreuungskosten senken 5. Testkosten senken",
  "options" : [ "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder Hardware eingesetzt werden können. 2. Energieeinsparrung, da mehrere virtuelle Server auf einer physikalischen Machine betrieben werden können. 3. Bessere Auslastung der physischen Hardware 4. Vereinfachung der Serververwaltung durch Managementkonsole der Hypervisorsoftware", "1. Raumkosten senken 2. Personalkosten senken 3. Marketingkosten senken 4. Kundenbetreuungskosten senken 5. Testkosten senken", "1. Apple-IOS, 2. Android  3. Blacjberry-OS 4. Symbian 5. Firefox-OS 6. Windows-Home", "Gibt an, über welche Entfernung sich die Daten sicher übertragen lassen." ]
}, {
  "question" : "Mit DHCP können an die Clients durch einen DHCP-Server außer der IP-Adresse weitere Parameter übergeben werden.Nennen Sie vier weitere Parameter, die übergeben werden können.",
  "answer" : "1. Subnetmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Laufzeit der IP-Adresse  4. DNS 5: Domainname 6. Broadcastadresse 7. SMTP-/POP-Server",
  "options" : [ "1. Subnetmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Laufzeit der IP-Adresse  4. DNS 5: Domainname 6. Broadcastadresse 7. SMTP-/POP-Server", "Zuwachssicherung; alle Daten, die seit der letzten Vollsicherung, verändert oder erstellt wurden, werden gesichert (Archiv-Bit wird nicht verändert).", "Der Client besitzt nicht die erforderlichen Rechte, um auf die Seite zugreifen zu können.", "1. Wesentlich größerer Adressraum durch 128 Bit Adressen 2. Schnelleres Routing (Wegfall der IP-Header-Checksum, Flowlabel) 3. Mobile IP-Adresse 4. Autokonfiguration der Clients" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile der IP-Adressvergabe mit DHCP gegenüber einer manuellen Vergabe.",
  "answer" : "1. Vermeidung von Adresskonflikten 2. Automatische IP-Konfiguration am Client 3. DHCP-Client ist überall im Netz anschließbar 4. Flexible und schnelle Konfigurationsänderung 5. Zentrale Verwaltung von Netzwerk Parametern, z.B. Default Gateway, BIND Domain, BIND Server 6. Läuft in jeder Netzwerktopologie",
  "options" : [ "Dynamische VLAN-Zuordnung erfolgt anhand des Benutzernamens, z.B. über einen RADIUS-Dienst oder Netzwerkrichtlinien-Server. Damit kann sich der Administrator an jedem beliebigen Switchport anmelden un d wird immer dem Management-VLAN zugeordnet.", "1. Vermeidung von Adresskonflikten 2. Automatische IP-Konfiguration am Client 3. DHCP-Client ist überall im Netz anschließbar 4. Flexible und schnelle Konfigurationsänderung 5. Zentrale Verwaltung von Netzwerk Parametern, z.B. Default Gateway, BIND Domain, BIND Server 6. Läuft in jeder Netzwerktopologie", "Erläuterung: Der Empfänger besitzt einen öffentlichen und einen privaten Schlüssel (Public und Private Key). Der Empfänger schickt den öffentlichen Schlüssel an den Sender, der damit die zu übertragenden Daten verschlüsselt. -Nur der Empfänger kann diese Daten mit seinem privaten Schlüssel wieder entschlüsseln. Vorteil: Der Schlüsselaustausch über einen unsicheren Kanal ist möglich.", "Je länger ein Passwort ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren des richtige Passwort zu ermitteln." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie den Nachteil, den eine IP-Adressvergabe mit DHCP gegenüber einer manuellen Vergabe hat.",
  "answer" : "Belastung des Netzes durch Client   <---> Server Requests (Rückfragen)",
  "options" : [ "Belastung des Netzes durch Client   <---> Server Requests (Rückfragen)", "1. Nur ein Mesh-Accesspoint benötigt LAN Verbindung 2. Mesh-Points benötigen nur Stromversorgung, da Datenverkehr per Funk verwendet werden kann. 3. Einfaches Handover, da Client immer zu besten Funkzelle wechselt (bei AP wechselt Client erst, wenn WLAN-Verbindung abbricht). 4. Im gesamten Mesh kann mit einer SSID gearbeitet werden. 5. Bei mehreren Mesh-Zellen wird immer der optimale Weg gesucht. 6. In Mesh-Netzen ist die Übertragungsrate meist höher, da für die Kommunikation mit Clients und anderen Mesh-Points unterschiedliche Frequenzen (oder LAN-Vekabelung) verwendet werden.", "Brute-Force-Angriff: Ermittlung von z.B. Passworten durch simples Ausprobieren aller möglcihen Zeichenkombinationen bis zu einer bestimmten Länge.", "1. Irreführende Werbung (Werbung muss klar und wahr sein) 2. Preisreduktionen nach überhöhten Preisen 3. Unaufgeforderte Telefonanrufe 4. E-Mails für Werbezwecke ohne Einverständnis oder Geschäftskontakte des Adressaten. 5. Vergleichende Werbung, wenn diese gegen die guten Sitten verstößt 6. Nettopreise bei Werbung auch an Verbraucher (Werbung an die Allgemeinkkeit) 7. Teilnahme an Presiausschreiben nur, wenn Bedingungen z.B. Kauf eines Produkts, erfüllt sind 8.Versteckte Zusatzklauseln." ]
}, {
  "question" : "Mit DHCP werden in einem LAN nach RFC 1918 festgelegte private IP-Adressbereiche genutzt.Geben Sie die nach RFC 1918 möglichen privaten drei IP-Adressbereiche an.",
  "answer" : "10.0.0.0 bis 10.255.255.255; 172.16.0.0 bis 172.31.255.255; 192.168.0.0 bis 192.168.255.255",
  "options" : [ "10.0.0.0 bis 10.255.255.255; 172.16.0.0 bis 172.31.255.255; 192.168.0.0 bis 192.168.255.255", "Eine Liste von erwünschten Absendern, die weitergeleitet werden. Alle anderen Absender werden zurückgewiesen.", "Hashfunktion zur Generierung eindeutiger Prüfsummen", "1. Hard- und Software werden nicht nur von den Mitarbeitern der Media GmbH, sondern auch von anderen Nutzern genutzt. 2. Dadurch erhöht sich die Gefahr des Datenmissbrauch 3. Di IT-Infrastruktur wird vom Cloud-Provider bereitgestellt." ]
}, {
  "question" : "Die Edu-lT GmbH soll das neue Gebäude der BBS Astadt unter Verwendung vorhandener Hard- und Software mit einem neuen IT-System ausstatten. Dazu wird folgendes Projekt durchgeführt. Geben Sie für die Phasen 3 bis 7 jeweils eine Tätigkeit an.  Projekt: IT-System der BBS Astadt:3 Planung",
  "answer" : "1. Bedarf ertmitteln (Soll/Ist-Vergleich) 2. Zeit planen 3. Arbeit planen 4. Budget planen",
  "options" : [ "Die Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) erfolgt über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) Die Clients müssen sich jeweils mit ihrer MAC-Adresse am AP anmelden. ", "1. Weniger RAM-Ressourcen nötig, da keine grafische Oberfläche geladen werden muss. 2. Weniger Festplattenspeicher nötig, da keine grafische Oberfläche installiert werden muss. 3. Auf dem virtualisierten Server muss kein zusätlicher Diens für die Übermittlung der Oberfläche installiert bzw. gestartet werden (RDP bei Windows oder \"X\" bei Unix/Linux) 4. Auf dem Admninistrationsclient des Servers müssen nich die Admin-Tools der Virtualisierungssoftware installiert werden. 5. Administration vom Client meist mit Standardtools, z.B. mit einem Webbrowser oder einfachem Terminalprogramm (z.B. SSH) möglich.", "1. Bedarf ertmitteln (Soll/Ist-Vergleich) 2. Zeit planen 3. Arbeit planen 4. Budget planen", "Anteil des Erlöses, der zur Deckung der Fixkosten beiträgt" ]
}, {
  "question" : "Die Edu-lT GmbH soll das neue Gebäude der BBS Astadt unter Verwendung vorhandener Hard- und Software mit einem neuen IT-System ausstatten. Dazu wird folgendes Projekt durchgeführt. Geben Sie für die Phasen 3 bis 7 jeweils eine Tätigkeit an.  Projekt: IT-System der BBS Astadt:4 Realisierung",
  "answer" : "1. Ressourcen bereitsstellen (finanzielle Mittel; Arbeitskräfte) 2. Hard- und Software ( beschaffen; konfigurieren; installieren)",
  "options" : [ "1. Überdimensioniertes Netzteil 2. Gute Belüftung 3. Zur Redundanz: nach Möglichkeit 2-fach Netzteil.", "Generationenprinzip: Es sind immer mehrere Sicherungen verschiedene zeitlicher Abstufung vorhanden. Damit bleibt gesichert, dass einer Beschädigung der Daten auf der Stufe des \"Vaters\", die verlorenen Daten aus der \"Großvater\"-Stufe widerhergestellt werden können. Gleiches gilt für die Beschädigung der Daten auf der \"Sohn\"-Ebene. Daher spricht man bei diesem Sicherungsprinzip auch von einem Rotationsschema.", "1. Eine Whitelist mit erlaubten Adressen auf dem Proxy installieren 2. Eine Whitelist mit vertrauenswürdigen Zertifikaten und Authentifizierungsstellen für Zertifikate auf dem Proxy installieren 3. Port 443 sperren (nicht praktible, da z.B. Online-Banking dann nicht mehr möglich wäre.)", "1. Ressourcen bereitsstellen (finanzielle Mittel; Arbeitskräfte) 2. Hard- und Software ( beschaffen; konfigurieren; installieren)" ]
}, {
  "question" : "Die Edu-lT GmbH soll das neue Gebäude der BBS Astadt unter Verwendung vorhandener Hard- und Software mit einem neuen IT-System ausstatten. Dazu wird folgendes Projekt durchgeführt. Geben Sie für die Phasen 3 bis 7 jeweils eine Tätigkeit an.  Projekt: IT-System der BBS Astadt:5. Test",
  "answer" : "1. Test entwerfen 2. Test durchführen 3. Test protokollieren",
  "options" : [ "1. Test entwerfen 2. Test durchführen 3. Test protokollieren", "Unicast:Bezeichnet eine einzelne Netzwerkschnittstelle. Pakete werden zu der durch die eindeutige Adresse gekennzeichneten Netzwerkschnittstelle gesendet.", "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle.", "1. Transport- oder netzwerkorientierte Schichten 2. Anwendungsorientierte Schichten" ]
}, {
  "question" : "Die Edu-lT GmbH soll das neue Gebäude der BBS Astadt unter Verwendung vorhandener Hard- und Software mit einem neuen IT-System ausstatten. Dazu wird folgendes Projekt durchgeführt. Geben Sie für die Phasen 3 bis 7 jeweils eine Tätigkeit an.  Projekt: IT-System der BBS Astadt:6: Einführung",
  "answer" : "1. Mitarbeiter der BBS schulen 2. Mitarbeiter der BBS einweisen",
  "options" : [ "End-to-Site", "1. Mitarbeiter der BBS schulen 2. Mitarbeiter der BBS einweisen", "Unerwünschte, unverlangt zugeschickte E-Mails.", "1. Blitzeinwirkungen 2. Frequenzschwankungen 3. Spannungverzerrungen 4. Spannungsoberschwingungen 5. Spannungsstöße" ]
}, {
  "question" : "Die Edu-lT GmbH soll das neue Gebäude der BBS Astadt unter Verwendung vorhandener Hard- und Software mit einem neuen IT-System ausstatten. Dazu wird folgendes Projekt durchgeführt. Geben Sie für die Phasen 3 bis 7 jeweils eine Tätigkeit an.  Projekt: IT-System der BBS Astadt:7. Übergabe",
  "answer" : "1. Übergabe protokollieren 2. Abnahmeerklärung unterzeichnen",
  "options" : [ "1. Z.B. viel höhere Datenübertragungsrate (bis 10 Gbit/s) im Vergleich zu USB 2:0 (480 Mbit/s) 2. Typ C-Stecker kleiner 3. Geräte oder Kameras können dank des USB-C-Anschlusses bequem aufgeladen werden. 4. Universell einsetzbar: Standard überträgt gleichzeitig Daten-, Audio-, Netzwerk-, Bild- und Videosignale und verbindet damit viele Kabelarten. 5. Durch kleine Größe passt USB-C auch an besonders dünne Laptops 6. Erkennbar an unterschiedlichen Symbolen am Anschluss oder Farbcodierung (z.B. schwarz/gelb zu rot/blau)", "1. Übergabe protokollieren 2. Abnahmeerklärung unterzeichnen", "Ad-Hoc-Modus: Betriebmodus, in dem die Kommunikation zwischen den einzelnen Teilnehmern (Clients) untereinander ohne zentrale Verbindungsstelle (Access Point) erfolgt.", "1. Weiterempfehlungen von Kunden 2. Redaktionelle Beiträge in der Presse, die Gutes über das Systemhaus berichten 3. Gute Produkte und Leistungen 4. Immmer kompetent und aktuell informiert mit neuesten Produkten und Leistungen" ]
}, {
  "question" : "Sie werden als Assistent/-in des Projektleiters eingesetzt.Nennen Sie zwei Aufgaben ejnes Projektleiters.",
  "answer" : "1. Teilziele festlegen 2. Mitarbeitereinsatz planen 3. Aufgaben verteilen 4. Informationsfluss steuern 5. Arbeitsmittel planen 6. Termine überwachen 7. Budget überwachen 8. Qualität der Arbeitergebnisse kontrollieren 9. Projektergebnisse kommunizieren",
  "options" : [ "Erlaubt, weil zu Abrechnungszwecken erforderlich", "Auf der Festplatte wurden schwewiegende Fehler festgestellt. Es ist mit einem baldigen Ausfall der Festplatte zu rechnen. Nach dem Drücken F1-Taste läuft das System vorübergehend weiter. Alle Daten sofort sichern und die Festplatte sofort austauschen.", "1. Teilziele festlegen 2. Mitarbeitereinsatz planen 3. Aufgaben verteilen 4. Informationsfluss steuern 5. Arbeitsmittel planen 6. Termine überwachen 7. Budget überwachen 8. Qualität der Arbeitergebnisse kontrollieren 9. Projektergebnisse kommunizieren", "Beim dynamischen Routing tauschen die Router untereinander die Routinginformationen aus und berechnen daraus die Routingtabellen. Beim Ausfall einer Route kann durch das Routingprotokoll eine Ersatzroute automatisch eingestzt werden." ]
}, {
  "question" : "Für das Projekt „ IT-System der 885 Astadt\" wurden vier Monate veranschlagt.Zum Projektteam gehören auch zwei Lehrer der BBS Astadt, die neben ihrer Arbeit zusätzlich Aufgaben im Projekt übernehmen sollen.Nennen Sie die vorliegende Form der Projektorganisation.",
  "answer" : "Stab(linien)- oder Matrixorganisation",
  "options" : [ "Stab(linien)- oder Matrixorganisation", "Preshared Key für die Authentifizierung der VPN-Partner", "Daten werden in Echtzeit erfasst und zur Nutzung bereitgestellt. ", "Solid State Disk, Datenspeicher auf Flash-Basis mit kurzer Zugriffszeit" ]
}, {
  "question" : "Für das Projekt „ IT-System der BBS Astadt\" wurden vier Monate veranschlagt.Zum Projektteam gehören auch zwei Lehrer der BBS Astadt, die neben ihrer Arbeit zusätzlich Aufgaben im Projekt übernehmen sollen.Nennen Sie eine Projektorganisation, mit der  Probleme vermieden werden.",
  "answer" : "1. Überlastung, da die Lehrer zusätzliche Arbeit übernehmen 2. Zeitprobleme, da die Lehrer durchgehend im Projekt mitarbeiten können. 3. Interessenkonflikte zwischen Projektleitung und Vorgestzten der Lehrer",
  "options" : [ "1. Beschreibung der Wartungsarbeiten 2. Anzahl der Wartungseinsätze 3. Kosten für zusätzliche Wartungseinsätze 4. Kosten für Ersatzteile 5. Zeiten, in denen Wartung durchgeführt werden soll 6. Beschreibung weiterer Dienstleistungen, z,B, Notdienste 7. Reaktionszeit in Notfällen 8. Namen der Leistungserbringer 9. Rechtsfolgen bei Nichteinhaltung", "1. Bessere Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Energieeinsparnis, weil insgesamt weniger Festplatten benötigt werden. 3. Geringerer Administrationsaufwand durch zentrale Verwaltung 4. Mehr Flexibilität, da Servern gegebenenfalls mehr Speicher aus dem Speicherpool zugewiesen werden kann. 5: Schnelle Erweitbarkeit.", "1. Überlastung, da die Lehrer zusätzliche Arbeit übernehmen 2. Zeitprobleme, da die Lehrer durchgehend im Projekt mitarbeiten können. 3. Interessenkonflikte zwischen Projektleitung und Vorgestzten der Lehrer", "LTS (Long Term Support) Eine über das übliche Maß hinausgehende Versorgung des Betriebssystems mit Aktualisierungen, die üblicherweise zur Behebung von sicherheitskritischen Programmfehlern gedacht sind. Aktualisierungen werden auch bei Erscheinen eines neueren Versinoszweiges noch weiterhin entwickelt und angeboten." ]
}, {
  "question" : "Für das Projekt „ IT-System der BBS Astadt\" wurden vier Monate veranschlagt.Zum Projektteam gehören auch zwei Lehrer der BBS Astadt, die neben ihrer Arbeit zusätzlich Aufgaben im Projekt übernehmen sollen.Nennen Sie zwei Probleme, die aufgrund der vorliegenden Projektorganisation auftreten können.",
  "answer" : "Reine Projektorganisation: Projektmitarbeiter können sich voll auf die Projektarbeit konzentrieren, keine Interessenkonflikte mit fachlichen Vorgesetzten und keine Überforderung durch Zusatzbelatung.",
  "options" : [ "Zentraler und leistungsfähiger Switch im Netzwerk mit hohem Datendurchsatz, der im Allgemeinen im Backbone oder physischen Kern eines Netzwerks positioniert ist, redundant und auf schnelles Switchen ausgelegt ist.", "Reine Projektorganisation: Projektmitarbeiter können sich voll auf die Projektarbeit konzentrieren, keine Interessenkonflikte mit fachlichen Vorgesetzten und keine Überforderung durch Zusatzbelatung.", "1. Speicherung von Daten 2. Lieferung von Daten auf Anfrege von Clients", "Beim Phishing spielt man dem Nutzer ein realitätsnahe Situation vor, um ihn dazu bewegen, seine Daten, besonders Zugangsdaten, freiwillig herauszugeben, Beispielweise werden falsche Bank-Webseiten eingespielt, auf denen der Nutzer gutgläubig seine Kontoinformationen eingibt." ]
}, {
  "question" : "Für den File-Server und den Exchange-Server ist eine Virtualisierung vorgesehen. Erläutern Sie Server-Virtualisierung.",
  "answer" : "Bei der Server-Virtualisierung wird ein physischer Server in mehrere virtuelle Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt.",
  "options" : [ "Tools wie TCP-View, Sniffer oder Netstat geben Auskunft über bestehende Verbindungen mit Angabe der Portnummer. Über die Portnummer kann auf den Dienst geschlossen werden.", "Damit wird die Fähigkeit von PC-Chipsätzen und Speichercontrollern bezeichnet, vier Arbeitspeicher-Module gleicher Kapazität parallel seperate Busse vom Speichercontroller zu den einzelnen Modulen nötig.", "1. Abschreibungen 2. Hilfstofe 3. Miete 4. Heizung 5. Strom, Wasser 6. Versicherung 7. Reperaturen, Instandhaltung 8. Kfz-Kosten 9. Bürobedarf 10. Werkzeuge 11. Zinsen 12. Gewerbesteuer 13. Kalkulatorischer Unternehmerlohn", "Bei der Server-Virtualisierung wird ein physischer Server in mehrere virtuelle Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile und einen Nachteil der Server-Virtualisierung gegenüber physischen Servern.",
  "answer" : "Vorteile: 1. Energieeinsparrung (Betriebund Kühlung) 2. Geringere Platzbedarf 3. Beschleunigung von Backups und Updates 4. Einfache Konsolidierung von Systemen 5. Bessere Auslastung der Hardware Nachteile: 1. Bestimmte Ressourcen stehen nur begrenzt zur Verfügung 2. Performanceprobleme 3. Sicherheitsrisiko durch fehlerhafte Implementierung und Konfiguration 4. Ausfallrisiko bei Hardwareausfall 5. Zusätzliches Wissen für die Administration ist notwendig",
  "options" : [ "Ad-Hoc-Modus: Betriebmodus, in dem die Kommunikation zwischen den einzelnen Teilnehmern (Clients) untereinander ohne zentrale Verbindungsstelle (Access Point) erfolgt.", "IEEE 802.3af", "1. Der (Internet)Dienst Whois greift auf Daten der IANA zu und könnte Hinweis geben. 2. Über den Befehl NSLOOKUP kann der DNS-Name ermittelt werden.3. Mit Trace-Route oder PingPath den Weg verfolgen.", "Vorteile: 1. Energieeinsparrung (Betriebund Kühlung) 2. Geringere Platzbedarf 3. Beschleunigung von Backups und Updates 4. Einfache Konsolidierung von Systemen 5. Bessere Auslastung der Hardware Nachteile: 1. Bestimmte Ressourcen stehen nur begrenzt zur Verfügung 2. Performanceprobleme 3. Sicherheitsrisiko durch fehlerhafte Implementierung und Konfiguration 4. Ausfallrisiko bei Hardwareausfall 5. Zusätzliches Wissen für die Administration ist notwendig" ]
}, {
  "question" : "Geben Sie zwei Möglichkeiten der Server-Virtualisierung auf Hardwareebene an.",
  "answer" : "1. Serverpartitionierung 2. Prozessorvirtualisierung 3. Speichervirtualisierung",
  "options" : [ "1. Serverpartitionierung 2. Prozessorvirtualisierung 3. Speichervirtualisierung", "Enthält die quantifizierbaren Anforderungen des Auftraggebers oder Leistungen eines Auftragnehmer oder gibt an, was zu tun ist und wofür.", "Der interne Cache dient der Optimierung der Verarbeitung von Operationen. Die Prozessorkerne können dadurch auf die Daten schneller zugreifen als auf den langsameren Hauptspeicher.", "Beim Hacking bricht der Kriminelle in das Nutzerkonto ein, nachdem er zuvor Benutzernamen und Passwort ermittelt hat. Den Zugang zum Nutzerkonto erlangt er durch direktes Ausprobieren (z.B. Blick über die Schulter bei der Eingabe der PIN-Nummer) oder durch Schadprogramme, welche die Benutzerdaten auslesen und unbemerkt an den Kriminellen versenden." ]
}, {
  "question" : "Für einen PC-Schulungsraum mit 20 Arbeitsplätzen ist eine Application-Virtualisierung vorgesehen. An den Arbeitsplätzen werden sowohl Office-Anwendungen als auch Anwendungsentwicklung geschult. Nennen Sie drei Vorteile, die virtuelle Arbeitsplatzrechner gegenüber physischen Arbeitsplatzrechnern haben.",
  "answer" : "1. bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Hardware 8. Datenmissbrauch wird erschwert",
  "options" : [ "1. Günstiger Einkaufskondition 2. Senkung der Arbeitskosten 3. Erhöhung der Preise 4. Reduktion der sonstigen Konditionen (Rabatt, Skonto, Lieferbedingungen)", "1. Kapazität der unterstützten Bandformate 2. Screib-/Lesegeschwindigkeit 3. Ladezeit einer Kasette 4. Fehlerrate (Lesen/Schreiben) 5. Verfügbare Schnittstellen 6. Anzahl Laufwerke 7. Anzahl Kasetten pro Magazin", "Ein Stateful Paket Inspection ist ein erweiterter Paketfilter, der neben IP, Protokoll und Port weitere Kriterieren (z.B. Segementnummer) für die Filterung heranzieht. Deswegen werden Antworten auf erlaubte Verbindungen (sog. States) automatisch zugelassen und müssen nicht separat konfiguriert werden.", "1. bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Hardware 8. Datenmissbrauch wird erschwert" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sre neben dem Netzausfall vier weitere Netzstörungen, vor der eine VFI-USV schützt.",
  "answer" : "1. Blitzeinwirkungen 2. Frequenzschwankungen 3. Spannungverzerrungen 4. Spannungsoberschwingungen 5. Spannungsstöße",
  "options" : [ "1. Schneller verfügbar 2. In einem Zeitraum dauernd/wiederholt verfügbar 3. Weltweit verfügbar 4. Multimedia möglich 5. Kann nachträglich angepasst werden 6. Wird als moderner wahrgenommen 7. Ggf. kostengünstiger (je nach Aufwand)", "Fibre Channel (FC): Benutzt speziell LWL-Verbindungen. FC ist zwar schneller als ISCSI aber auch erheblich teuer.", "VLANs werden über mehrere Switche im LAN eingerichtet. Damit jeder Switch weiß, in welches VLAN ein Frame geleitet werden soll, müssen diese auf Verbindungen zwischen den Switchen mit einem Tag versehen werden.", "1. Blitzeinwirkungen 2. Frequenzschwankungen 3. Spannungverzerrungen 4. Spannungsoberschwingungen 5. Spannungsstöße" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den Festplattenbetrieb JBOD.",
  "answer" : "1. JBOD (Just e Bunch of Disks) 2. Mehrere Festplatten in einem Gehäuse, kein Controler, die Fesplatten werden vom Server einzeln angesteuert oder Konfiguration eines RAID-Controller als Aneinanderreihung mehrerer Festplatten, die so als ein einziges Laufwerk erscheinen",
  "options" : [ "1. JBOD (Just e Bunch of Disks) 2. Mehrere Festplatten in einem Gehäuse, kein Controler, die Fesplatten werden vom Server einzeln angesteuert oder Konfiguration eines RAID-Controller als Aneinanderreihung mehrerer Festplatten, die so als ein einziges Laufwerk erscheinen", "1. Vollständiger Name des Unternehmens/Firma 2. Anschrift des Unternehmens 3. Steuernummer 4. Ust.-ID-Nummer 5. Gerichtstand, Handelregisternummer. Geschäftsführung wird auch anerkannt", "1. Auskunft 2. Auskunft über Herkunft der gespeicherten Daten 3. Auskunft über Weitergabe der gespeicherter Daten 4. Einsicht 5. Berictigung 6. Löschung 7. Sperrung 8. Schadenersatz", "HTML-Ergänzung für Formatierungen von Websites." ]
}, {
  "question" : "Die Edu-lT GmbH soll die BBS Astadt mit einem elektronischen Schließsystem auf der Basis von RFID-Technik ausstatten.Beschreiben Sie in Stichworten die Arbeitsweise passiver RFID-Technik bei der Verwendung als Schlüsselkarte.",
  "answer" : "1 Es gibt \"Schlüssel\", oft Plastikkarten, die mit RFID-Transpondern ausgestattet sind. Die Schlüsselkarten haben keine Batterien. Sie entnehmen ihre Betriebsspannung dem elektromagnetischen Feld, das durch das Lesegerät (im  Türschloss) generiert wird. Das Ganze geschieht kontaktlos. 2. Angeregt durch dieses elektromagnetische Feld senden die Transponder dann ihre fest kodierte Identifikationsnummer. Das Lesegerät an der Tür prüft dann, ob eine Schlüsselkarte mit der gesendeten Nummer zum Schließen berechtigt ist. (Bei Änderungen werden nicht die Karten neu codiert, sondern die Lesegeräte an der Tür.)",
  "options" : [ "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können.", "1 Es gibt \"Schlüssel\", oft Plastikkarten, die mit RFID-Transpondern ausgestattet sind. Die Schlüsselkarten haben keine Batterien. Sie entnehmen ihre Betriebsspannung dem elektromagnetischen Feld, das durch das Lesegerät (im  Türschloss) generiert wird. Das Ganze geschieht kontaktlos. 2. Angeregt durch dieses elektromagnetische Feld senden die Transponder dann ihre fest kodierte Identifikationsnummer. Das Lesegerät an der Tür prüft dann, ob eine Schlüsselkarte mit der gesendeten Nummer zum Schließen berechtigt ist. (Bei Änderungen werden nicht die Karten neu codiert, sondern die Lesegeräte an der Tür.)", "1. Corporate-Identity-Maßnahmen (einheitliches Erscheinungsbild des Unternehmens, Logo, Farben, Formulare etc.) 2.Öffentlichkeitswirksame PR-Maßnahmen wie Tag der offenen Tür, Girls Day 3. Firmenwagen und Erscheinungsbild des Unternehmens einem leistungsstarken Systemhaus entsprechend 4. Einladungenen zu Vorträgen von Prominenten oder Fachleuten 5. Pressemitteilungen mit Erfolgsmeldungen", "1. Filterung des angeforderten http- Verkehr nach limits 2. Caching des Datenverkehrs 3. Namenauflösung für die Clients" ]
}, {
  "question" : "Der Vertrag zur Wartung der Schließanlage soll als Service Level Agreement (SLA) formuliert werden.Nennen Sie drei notwendige Inhalte einer Service-Level-Vereinbarung.",
  "answer" : "1. Beschreibung der Wartungsarbeiten 2. Anzahl der Wartungseinsätze 3. Kosten für zusätzliche Wartungseinsätze 4. Kosten für Ersatzteile 5. Zeiten, in denen Wartung durchgeführt werden soll 6. Beschreibung weiterer Dienstleistungen, z,B, Notdienste 7. Reaktionszeit in Notfällen 8. Namen der Leistungserbringer 9. Rechtsfolgen bei Nichteinhaltung",
  "options" : [ "Methode von Trickbetrug mittels gefälschter E-Mails.", "Eröffnungsangebote an Systemen oder Zubehör per Plakat oder Anzeige", "1. Beschreibung der Wartungsarbeiten 2. Anzahl der Wartungseinsätze 3. Kosten für zusätzliche Wartungseinsätze 4. Kosten für Ersatzteile 5. Zeiten, in denen Wartung durchgeführt werden soll 6. Beschreibung weiterer Dienstleistungen, z,B, Notdienste 7. Reaktionszeit in Notfällen 8. Namen der Leistungserbringer 9. Rechtsfolgen bei Nichteinhaltung", "Falschlieferung" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den Begriff TCO.",
  "answer" : "1. Total Cost of Ownership 2. Gesamtkosten für Anschaffung, Installation, Einführung, Betrieb und Entsorgung",
  "options" : [ "Mit zusätzlichen Registern verringert man die elektrische Last für den Speichercontroller und erhöht damit die Anzahl der anschließbaren Speicherchips und die Datenintegrität.", "1. Inhaltliche Bewertung von Daten, z.B. Benutzerauthentifizierung 2. Dienste können benutzerabhängig erlaubt werden 3. Umfangreiche Protokollierung 4. Keine direkte Kommunikationsverbindung zwischen Quelle und Ziel 5. Blockierung von Aktionen bestimmter Anwendungen.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung erforderlich 3. Höhere Sicherheit bereits mit kurzen Schlüsseln 4. Leicheter Implementierung (einfachere mathematische Methoden)", "1. Total Cost of Ownership 2. Gesamtkosten für Anschaffung, Installation, Einführung, Betrieb und Entsorgung" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Eigenschaften, die das Cloud Computing wesentlich kennzeichnen.",
  "answer" : "1. IT-Infrastruktur und Anwendungen werden online angeboten 2. Systeme sind skalierbar. 3. Leistungen werden nach Nutzervolumen bezahlt. 4. Cloudanbieter sichern eine sehr hohe Verfügbarkeit der Infrastruktur und Anwendungen zu. 5. Anwendungen können online von verschiedenen Frontendgeräten aufgerufen werden.",
  "options" : [ "Verbindung, die ausschließlich für die Übertragung zwischen zwei bestimmten Punkten genutzt wird.", "1. Rechte und Pflichten von Anwendern 2. Maßnahmen zum Schutz des Netzwerks 3. Maßnahmen zum Schutz der gespeicherten Daten 4. Maßnahmen und Notfallpläne zur Minimierung von Sicherheitsproblemen", "Neben der Prüfung von Benutzername und Passwort erfolgt eine weitere Prüfung\n-- Besitz eines Security-Token, einer Chipkarte usw.\n-- Persönliche Merkmale wie Iris, Fingerabdruck", "1. IT-Infrastruktur und Anwendungen werden online angeboten 2. Systeme sind skalierbar. 3. Leistungen werden nach Nutzervolumen bezahlt. 4. Cloudanbieter sichern eine sehr hohe Verfügbarkeit der Infrastruktur und Anwendungen zu. 5. Anwendungen können online von verschiedenen Frontendgeräten aufgerufen werden." ]
}, {
  "question" : "Cloud-Anwendungen werden sowohl im Privatbereich als auch in der Arbeitswelt genutzt. Nennen Sie zwei Cloud-Anwendungen, die bereits heute im Privatbereich genutzt werden.",
  "answer" : "1. Angebote im Social Network, z.B. von Facebook, Myspace 2. Kommunikationsplatformen, z.B. Twitter 3. Web-Mail, z.B. Web.de, gmx.de 4. APS-Angebote und Musikportale, z.B. von Apple",
  "options" : [ "Wiki: Im Internet hintergelegte Dokumente, die von Benutzern online verändert werden.", "1. Angebote im Social Network, z.B. von Facebook, Myspace 2. Kommunikationsplatformen, z.B. Twitter 3. Web-Mail, z.B. Web.de, gmx.de 4. APS-Angebote und Musikportale, z.B. von Apple", "1. Schnittstelle mit hoher Datenübertragungsrate (SCSI SAS oder SATA) 2. Anschlüsse für mehrere Festplatten 3. Entlastung der CPU", "1. Internet Browser 2. Online-Banking-Software 3. SSL-VPN" ]
}, {
  "question" : "Die IT-System GmbH will im Geschäftsfeld Cloud Computing Software as a Service (SaaS) anbieten. Erläutern Sie SaaS allgemein und nennen Sie ein Beispiel für eine SaaS.",
  "answer" : "Ein Provider stellt On Demand Software über das Internet funktionstüchtig und skalierbar bereit. Dir Software kann von Nutzern weltweit über das Internet mit einem Thin Client (Webbrowser) genutzt werden. Die verarbeiteten Daten werden in der Regel ebenfalls in der Cloud zentral gespeichert. Ein Kunde zahlt nur für die Nutzung der Software.  1. Office-Anwendungen (z.B. Textverarbeitung, Tabellenkalkulationen, Präsentationen) 2. ERP (Enterprise-Ressource-Planing) 3. CRM (Costumer Relationship-Management) 4. Dokumenten-/Archivverwaltung 5. Content Management",
  "options" : [ "Der Speicherplatzbedarf für die Texte verdoppelt sich bei 16 Bit UNICODE bzw. vervierfacht sich bei 32 Bit UNICODE.", "Ein Provider stellt On Demand Software über das Internet funktionstüchtig und skalierbar bereit. Dir Software kann von Nutzern weltweit über das Internet mit einem Thin Client (Webbrowser) genutzt werden. Die verarbeiteten Daten werden in der Regel ebenfalls in der Cloud zentral gespeichert. Ein Kunde zahlt nur für die Nutzung der Software.  1. Office-Anwendungen (z.B. Textverarbeitung, Tabellenkalkulationen, Präsentationen) 2. ERP (Enterprise-Ressource-Planing) 3. CRM (Costumer Relationship-Management) 4. Dokumenten-/Archivverwaltung 5. Content Management", "Aus Performancegründen sollten SSDs mit SAS-Schnittstellen gewählt werden. Die SSDs haben höhere Schreib- und Leserraten als HDDs. Die SAS-Schnittstelle hat eine höhere Datentransferrate als die SATA-Schnittstelle.", "Auf der Festplatte wurden schwewiegende Fehler festgestellt. Es ist mit einem baldigen Ausfall der Festplatte zu rechnen. Nach dem Drücken F1-Taste läuft das System vorübergehend weiter. Alle Daten sofort sichern und die Festplatte sofort austauschen." ]
}, {
  "question" : "Kunden der IT-System GmbH sind Cloud-Systemen gegenüber auch skeptisch eingestellt. Nennen Sie drei Argumente, die gegen Cloud Computing sprechen.",
  "answer" : "1. Online-Anwendungen können ausfallen und Unternehmen in schwierige Situation ohne funktionierende IT-Anwendungen gühren. 2. Daten sind bei Providern nicht sicher, Firmendaten könnten ausgespäht werden. 3. Der Datenschutz kann bei Providern nicht 100% sichergestellt werden. 4. Man macht sich von Providern rechlich und technologisch abhängig, verliert an Flexibilität.",
  "options" : [ "1. Maximales Kennwortalter 2. Minimale Kennwörtlänge 3. Kennwortzyklus 4. Dauer der Sperrung bei falscher Kennworteingabe 5. Kennwort musss Komplexitätsvoraussetzungen entsprechen 6. Benutzer muss nach erster Anmeldung das Kennwort ändern.", "1. Online-Anwendungen können ausfallen und Unternehmen in schwierige Situation ohne funktionierende IT-Anwendungen gühren. 2. Daten sind bei Providern nicht sicher, Firmendaten könnten ausgespäht werden. 3. Der Datenschutz kann bei Providern nicht 100% sichergestellt werden. 4. Man macht sich von Providern rechlich und technologisch abhängig, verliert an Flexibilität.", "Der Client besitzt nicht die erforderlichen Rechte, um auf die Seite zugreifen zu können.", "Abbild des File-Systems zu einem bestimmten Zeitpunkt" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie kurz, was man unter SLA versteht.",
  "answer" : "Teil eines Dienstvertrages, in dem die Servicestufen festgehalten sind.",
  "options" : [ "Klartext Passwort wird mittels Hash-Algorithmus umgewandelt bzw. chiffriert. Das chiffrierte Passwort kann nicht zurückgewandelt werden.", "Infrastrukturmodus: Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) ", "1. Festlegen des Schulungsanfang. 2. Festlegen der Teilnehmer 3. Buchung eines Schulungsraums 4. Anfertigung einer Unterschriftenliste als Nachweis der erfolgten Schulung 5. Erstellung einer Schulungspräsentation 6. Erstellen eines Infoblattes zum Datenschutz (Handout) 7. Anfertigen von Teilnahmerzertifikaten für die Teilnehmer 8. Buchung eines externen Referenten 9. Einkaufen eines Web-Base-Trainings zum Thema Dateschutz 10. Durchführung einer Lernerfolgskontrolle", "Teil eines Dienstvertrages, in dem die Servicestufen festgehalten sind." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile von Cloud Computing durch Dienstleister gegenüber dem Betrieb eines eigenen Rechenzentrums.",
  "answer" : "1. Verbrauchsgerechte Abrechnung, Kostentransparenz 2. Flexible Anpassung der IT-Infrastruktur an die Anfordernisse 3. Geringere Personalkosten, da Aufgaben ausgelagert werden 4. Einsparung von Energiekosten",
  "options" : [ "1. Geringere Energieverbrauch 2. Höhere Taktfreequenzen 3. Gringere Betriebsspannung", "1. Verbrauchsgerechte Abrechnung, Kostentransparenz 2. Flexible Anpassung der IT-Infrastruktur an die Anfordernisse 3. Geringere Personalkosten, da Aufgaben ausgelagert werden 4. Einsparung von Energiekosten", "1. Geringer Platzbedarf 2. Einfache Verkabelung 3. Einheitliche Administration 4. Niedrigerer Energieverbrauch 5. Weniger Komponenten durch gemeinsame Nutzung z.B. des Netzteils 6. Hohe Verfügbarkerit durch redundante Systemkomponenten", "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Person der Zeitgeschichte" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie eines der drei genannten Cloud-Modelle. Private Cloud",
  "answer" : "1. Hard- und Software werden ausschließlich von den Mitarbeitern der Media AG genutzt. 2. Das Risiko des Datenmissbrauch durch Dritte ist gering. 3. Dir IT-Infrastruktur wird von der Media AG betrieben.",
  "options" : [ "1. Hard- und Software werden ausschließlich von den Mitarbeitern der Media AG genutzt. 2. Das Risiko des Datenmissbrauch durch Dritte ist gering. 3. Dir IT-Infrastruktur wird von der Media AG betrieben.", "DNS übernimmt die Auflösung von Hostnamen bzw. URLs in IP-Adressen bzw. umgekehrt.", "Bezeichnung des Risikos: unberechtigter Zugriff     Abwehrmaßnahme: Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle, Zutrittskontrolle", "Durch die Mitgliedschaft in unterschiedlichen Gruppen können den Mitarbeitern wesentlich einfacher Rechte vergeben werden. Die Rechte müssen nicht mehr an jeden einzelenen Mitarbeiter vergeben, sondern nur einmal an die Gruppe." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie eines der drei genannten Cloud-Modelle. Public Cloud",
  "answer" : "1. Hard- und Software werden nicht nur von den Mitarbeitern der Media GmbH, sondern auch von anderen Nutzern genutzt. 2. Dadurch erhöht sich die Gefahr des Datenmissbrauch 3. Di IT-Infrastruktur wird vom Cloud-Provider bereitgestellt.",
  "options" : [ "1: Transportmodus 2. Tunnelmodus", "Preis", "1. Hard- und Software werden nicht nur von den Mitarbeitern der Media GmbH, sondern auch von anderen Nutzern genutzt. 2. Dadurch erhöht sich die Gefahr des Datenmissbrauch 3. Di IT-Infrastruktur wird vom Cloud-Provider bereitgestellt.", "Ohne DNS-Server kann die Namenauflösung in der Testumgebung mittels Einträgen in der sogenannten hosts-Datei erfolgen. Dazu wird auf jedem Rechner in der hosts-Datei IP-Adresse und DNS-Name aller Rechner in der Testumgebung eingetragen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie eines der drei genannten Cloud-Modelle.Hybrid Cloud",
  "answer" : "Nutzung von Sof- und Hardware einer Privaten als auch einer Public Cloud.",
  "options" : [ "Ein Proxyserver ist ein Stellvertreter oder Vermittler in einem Netzwerk, der Anfragen entgegennimmt und sie stellvertretend weiterleitet. Mithilfe des Proxyservers lässt sich die Kommunikation zwischen einem lokalen Client und einem Webserver absichern, verschleiern oder beschleunigen.", "1. Größere gemeinsamer Kundenstamm 2. Größere gemeinsames Leistungsangebot 3. Verbesserung der Marktstellung 4. Bessere Einkaufskonditionen durch größeres Bestellvolumen 5. Kosteneinsparungen z.B. durch gemeinsame Verwaltung", "Switch, Layer 2 (Sicherungsschicht)", "Nutzung von Sof- und Hardware einer Privaten als auch einer Public Cloud." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Merkmale, durch die sich ein SAN von einem NAS unterscheidet.",
  "answer" : "1. SAN besitzt höhere Performance (separates Hochgeschwindigkeitsnetz) 2. Erlaubt zeitnahe Datensicherung 3. Arbeitet blockbasierend 4. Besitzt eigene Hardware-Umgebung (z.B. FC-Switch) 5. Skalierbar, z.B. durch zusätliche Switche 6. Unabhängig vom Standort und zentraler Verwaltung",
  "options" : [ "1. Speichertyp/Speicherstandard wie z.B. SDRAM; DDRx-RAM ; RDRAM 2. Bustakt der Module 3. Buffered/Unbuffered 4. Timing-Parameter wie z.B. CAS/RAS 5. Anzahl Bänke (Ranks) pro Modul (single oder double)", "1. SAN besitzt höhere Performance (separates Hochgeschwindigkeitsnetz) 2. Erlaubt zeitnahe Datensicherung 3. Arbeitet blockbasierend 4. Besitzt eigene Hardware-Umgebung (z.B. FC-Switch) 5. Skalierbar, z.B. durch zusätliche Switche 6. Unabhängig vom Standort und zentraler Verwaltung", "1. Prozessor/en 2. Festplatten 3. Speicher (RAM) 4. Netzwerkkarte 5. Grafikkarte", "1. Hardware des Wirts wird von einem Wirt-Betriebssystem verwaltet. 2. Wirt-Betriebssyszem weist den Virtuellen-Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Hypervisor arbeitet als Mittler zwischen Wirt- und Gast-Betriebsystem 4. Hypervisor und Gast-Betriebssystem laufen als Anwendung des Hostbetriebssystems. Vorteile: 1. Einfache Installation auf vorhandenem OS möglich. 2. In der Regel kostengünstiger." ]
}, {
  "question" : "Cloud-Nutzer fürchten um die Sicherheit ihrer Daten.Erläutern Sie Vertraulichkeit.",
  "answer" : "Daten dürfen ausschließlich autorissierten Personen zugänglich sein.",
  "options" : [ "Daten dürfen ausschließlich autorissierten Personen zugänglich sein.", "laaS (lnfrastructure as a service): - Netzwerk - Speicher - Betriebssystem  PaaS (Platform as a service):   - Datenbank -Entwicklungsumgebung SaaS (Software as a service):- Software on demand", "Speichert nur die Dateien, die seit dem Zeitpunkt der letzten Sicherung (volle oder inkrementelle Sicherung) verändert wurden.", "1. Speichertyp/Speicherstandard wie z.B. SDRAM; DDRx-RAM ; RDRAM 2. Bustakt der Module 3. Buffered/Unbuffered 4. Timing-Parameter wie z.B. CAS/RAS 5. Anzahl Bänke (Ranks) pro Modul (single oder double)" ]
}, {
  "question" : "Cloud-Nutzer fürchten um die Sicherheit ihrer Daten.Erläutern Sie Integrität.",
  "answer" : "Unverfälschbarkeit und Korrektheit von Daten",
  "options" : [ "Belastung des Netzes durch Client   <---> Server Requests (Rückfragen)", "Unverfälschbarkeit und Korrektheit von Daten", "Mit zusätzlichen Registern verringert man die elektrische Last für den Speichercontroller und erhöht damit die Anzahl der anschließbaren Speicherchips und die Datenintegrität.", "Jedes SNMP-fähige Gerät (Router, Switch, Drucker, Server usw.) speichert lokal wichtige Informationen über seinen Betriebzustand in der \"Management Information Base(MIB)\". Der Administrator kann von seinem Rechner aus mit dem Befehl \"Get-Request\" auf die MIB der Geräte zugreifen. Zur Authentifizierung dient der sogenannte \"Community-String\"." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die aufgeführten Gefahren stichpunktartig.Virus",
  "answer" : "1. Programmdatei 2. Verursachet Fehler, Fehleinträge oder Störungen in Dateien",
  "options" : [ "1. Firma 2. Sitz 3. Grund- oder Stammkapital 4. Unternehmenszweck 5. Vertretungsregelung, Prokura 6. Rechtsform", "1.Evtl. höheres Risiko bei der Angebotsauswahl, da auch unbekannte Unternehmen, deren Zuverlässigkeit nicht bekannt ist, teilnehmen. 2. Nachverhandlungen und Nachbesserungen sind nich möglich", "1. Programmdatei 2. Verursachet Fehler, Fehleinträge oder Störungen in Dateien", "1. Logo des leistenden Unternehmens 2. Kontaktdaten des/der zuständigen Sachberarbeiter/-in 3. Datum des Auftrags 4. Kundennummer 5. Zahlungsbedingung 6. Unterschrift des Sachbearbeiters 7. Bankverbindung" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die aufgeführten Gefahren stichpunktartig.SPAM",
  "answer" : "1. Wird über verteilende Programme im Internet verbreitet (meist durch E-Mails) 2. Enthält häufig Schadprogramm, z.B. Virus",
  "options" : [ "Fibre Channel (FC): Benutzt speziell LWL-Verbindungen. FC ist zwar schneller als ISCSI aber auch erheblich teuer.", "1. Wird über verteilende Programme im Internet verbreitet (meist durch E-Mails) 2. Enthält häufig Schadprogramm, z.B. Virus", "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "1. Umfasst Quelltext der Software 2. Erlaubt Anpassung und Weiterentwicklung 3. Entspricht den Richtlinien der Open Source Initiative" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die aufgeführten Gefahren stichpunktartig.Brute-Force-Angriff ",
  "answer" : "Angriff auf einem kryptografischen Algoruthmous (Dateien, Nachrichten, Informationen), meist Passwörter",
  "options" : [ "1. Festplatten mit niedriger Drehzahl wählen. 2. 2.5Inch Festplatten statt 3.5Inch Festplatten verwenden. 3. Festplatten im Energiesparmodus betreiben. 4. Die Hot-Spare-Festplatten nur bei Bedarf einschalten. 5. RAID-Level mit hohem Verhältnis Nettospeicherkapazität zu Brottospeicherkapazität 6. Native Command Quering (SATA) bzw.Tagged Command Queuing (SAS) einschalten. 7. Bestimmte, optimierte Festplattenmodelle verwenden.", "Vollsicherung: Hierbei werden alle Dateien eines Datenträgers zu einem bestimmten Zeitpunkt auf ein Sicherungsmedium übertragen. Für eine Rücksicherung benötigt man nur die Vollsicherung.", "Angriff auf einem kryptografischen Algoruthmous (Dateien, Nachrichten, Informationen), meist Passwörter", "1. Stellvertretung von Computer eines LAN im Internet (proxy, engl. Stellvertreter) 2. Schutz des LANs vor Angriffen aus Internet" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die aufgeführten Gefahren stichpunktartig.DDoS durch Botnetz",
  "answer" : "1. Gruppe von Software-Bots (automatisierte Programme) auf vernetzen Computern 2. Backdoor-Programme legen Server lahm",
  "options" : [ "Distributed Denial of Service(DDoS) (\"Verweigerung des Dienstes\") bezeichnet die Nichtverfügbarkeit eines Services. Häufigster Grund ist die Überlastung durch konzentrierten Angriff von Bot-Programmen auf den Server oder sonstige Komponenten des Datennetzes.", "1. Gruppe von Software-Bots (automatisierte Programme) auf vernetzen Computern 2. Backdoor-Programme legen Server lahm", "1. Switch 2. IP-Telefon 3. IP-Kamera 4. Kartenleser (z.B. Zugangskontrolle) 5. Info-Terminal 6.Repeater", "Vorteile des Hostings durch einen Provider: 1. SLA Vereinbarungen möglich 2. Besseres Know-How, da entsprechende Spezialisierung 3. Kurzfristige Skalierbarkeit gegeben 4. Keine Belastung der eigenen Internetanbindung\nVorteile des eigenen Hostings:1. Direkte Verfügbarkeit bei Änderungen 2. Kostengünstiger 3. Schutz des geistigen Eigentums" ]
}, {
  "question" : "Die IT-System GmbH plant, das LAN der Media AG über ein VPN mit IPsec an die Cloud der Cloud Service AG anzubinden. Dabei soll eine VPN Appliance verwendet werden, deren Multi Layer Firewall den Betrieb als Paketfilter Firewall, Stateful lnspection Firewall oder Application Firewall ermöglicht. Bei der Planung wird auch auf IPv6 und IPv4 eingegangen. Nennen Sie die beiden möglichen VPN-Verbindungsmodi mit dem Protokoll lPsec.",
  "answer" : "1: Transportmodus 2. Tunnelmodus",
  "options" : [ "1: Transportmodus 2. Tunnelmodus", "1. Internet Browser 2. Online-Banking-Software 3. SSL-VPN", "1. Ein dreistufiger Cache mit gemeinsamen L3 Cache bietet einen optimalen Kompromiss aus Kosten und Performance. 2. Der L3 Cache dient der Optimierung der Parallelverarbeitung. Die Cores können Daten untereinander austauschen, ohne auf den langsameren Hauptspeicher zurückgreifen.", "Code Injection: Bei dynamisch erzeugten Webseiten werden Rückgabewerte aus Formularen oder Seitenaufrufen durch eine Skriptsprache oder Programmcode erzeugt. Wenn nun Schadcode durch präparierte Formular- oder Rückgabewerte an den Server gesendet wird, bekommt die Firewall nicht mit, da eine Paketfilterfairewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet. Die Seiteninhalte auf höherer Schicht wird werden gültiger Inhalt betrachtet. Durch die Skriptsprache auf den Server kann der Schadcode ausgeführt werden.\nSQL-Injection: Versuch, über Eingabefelder SQL-Befehle zu übergeben, um Benutzernamen, Passwörter und andere Informationen auslesen zu können. Davon bekommt die Firewall nichts mit, da eine Paketfilter-Firewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie vier (Paketheader-)lnhalte, nach denen eine Paketfilter Firewall analysiert.",
  "answer" : "1. Quell-Ip-Adresse 2. Ziel-IP-Adresse 3. Quell Port 4. Ziel Port 5. Protokoll 6. TCP-Flags",
  "options" : [ "1. Presipolitik: Preise erhöhe 2. Kommunikationspolitik: mehr Werbung 3. Distributionspolitik: zusätzliche Vertriebskanäle ausbauen", "1. Übergabe protokollieren 2. Abnahmeerklärung unterzeichnen", "1. Quell-Ip-Adresse 2. Ziel-IP-Adresse 3. Quell Port 4. Ziel Port 5. Protokoll 6. TCP-Flags", "Speichert nur die Dateien, die seit dem Zeitpunkt der letzten Sicherung (volle oder inkrementelle Sicherung) verändert wurden." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie vier Schutzfunktionen, durch die sich eine Application Firewall von einer Stateful lnspection Firewall unterscheidet.",
  "answer" : "1. Inhaltliche Bewertung von Daten, z.B. Benutzerauthentifizierung 2. Dienste können benutzerabhängig erlaubt werden 3. Umfangreiche Protokollierung 4. Keine direkte Kommunikationsverbindung zwischen Quelle und Ziel 5. Blockierung von Aktionen bestimmter Anwendungen",
  "options" : [ "1. Inhaltliche Bewertung von Daten, z.B. Benutzerauthentifizierung 2. Dienste können benutzerabhängig erlaubt werden 3. Umfangreiche Protokollierung 4. Keine direkte Kommunikationsverbindung zwischen Quelle und Ziel 5. Blockierung von Aktionen bestimmter Anwendungen", "Unterstützung eines lokalen Sportvereins, karitativer Einrichtungen", "Beim dynamischen Routing tauschen die Router untereinander die Routinginformationen aus und berechnen daraus die Routingtabellen. Beim Ausfall einer Route kann durch das Routingprotokoll eine Ersatzroute automatisch eingestzt werden.", "Internet Message Access Protocol: Der Client lädt je nach Einstellung nur die Kopfzeilen neuer E-Mails oder die E-Mails vollständig herunter. Die E-Mail-Ordner werden zwischen Client und Server synchronisiert." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei grundsätzliche Vorteile, die das Online-Marketing gegenüber dem Offline-Marketing mit Printmedien besitzt.",
  "answer" : "1. Schneller verfügbar 2. In einem Zeitraum dauernd/wiederholt verfügbar 3. Weltweit verfügbar 4. Multimedia möglich 5. Kann nachträglich angepasst werden 6. Wird als moderner wahrgenommen 7. Ggf. kostengünstiger (je nach Aufwand)",
  "options" : [ "1. Schneller verfügbar 2. In einem Zeitraum dauernd/wiederholt verfügbar 3. Weltweit verfügbar 4. Multimedia möglich 5. Kann nachträglich angepasst werden 6. Wird als moderner wahrgenommen 7. Ggf. kostengünstiger (je nach Aufwand)", "1. Flexiblere Nutzung der physischen Infrastruktur 2. Begrenzung von Datenverkehr durch Verkleinerung der Broadcastdomänen 3. Priorisierung von Datenverkehr (QoS, z.B. VoIP) 4. Erhöhte Sicherheit durch Zugriffsregeln zwischen den VLANs.", "1. Bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Harware 8. Datenmissbrauch wird erschwert", "Vollsicherung: Hierbei werden alle Dateien eines Datenträgers zu einem bestimmten Zeitpunkt auf ein Sicherungsmedium übertragen. Für eine Rücksicherung benötigt man nur die Vollsicherung." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile, die eine Werbung in Printmedien gegenüber einer Online-Werbung besitzt.",
  "answer" : "1. Auch Interessenten ohne Internetanschluss werden erreicht 2. Auch Interessenten, die nicht Kunde sind oder die nicht bestimmte Internetseiten aufrufen, werden erreicht 3. Unabhängig von Smartphone, Tablet-PC u.a. 4. Einfacher zu handhaben, kann z.B. einfach mitgenommen werden 5. Besserer Überblick und Lesbarkeit",
  "options" : [ "Möglicherweise arbeiten einige Funktionen einer Webseite, wie z.B. der Warenkorb, das Webmail-Portal und die Navigation nicht wie beabsichtigt. Der Benutzer kann nicht mehr durch Trackinginformationen nachverfolg werden.", "1. Schulung von Mitarbeitern 2. Festlegen von Berectigungen 3. Verschlüsselung von Daten bzw. Datenträgern 4. Passwortrichtlinien 5. Bring-your-own-device dienstliche Nutzung privater Geräte 6. Privatnutzung dienstlicher Geräte 7. Klassifizierung von Daten in Schutzklassen 8. Erfassung und Speicherung von Bewegungsdaten", "Damit wird die Fähigkeit von PC-Chipsätzen und Speichercontrollern bezeichnet, vier Arbeitspeicher-Module gleicher Kapazität parallel seperate Busse vom Speichercontroller zu den einzelnen Modulen nötig.", "1. Auch Interessenten ohne Internetanschluss werden erreicht 2. Auch Interessenten, die nicht Kunde sind oder die nicht bestimmte Internetseiten aufrufen, werden erreicht 3. Unabhängig von Smartphone, Tablet-PC u.a. 4. Einfacher zu handhaben, kann z.B. einfach mitgenommen werden 5. Besserer Überblick und Lesbarkeit" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie vier Online-Marketingmaßnahmen, die zur Werbung für den Onlineshop geeignet sind.",
  "answer" : "1. E-Mail-Werbung 2. Newsletter 3. Website-Werbung 4. Bannerwerbung bei Partnern (Affiliate Marketing) 5. Social Media Marketing (über Facebook, Twitter, Communities, etc.) 6. Google AdWords",
  "options" : [ "1. E-Mail-Werbung 2. Newsletter 3. Website-Werbung 4. Bannerwerbung bei Partnern (Affiliate Marketing) 5. Social Media Marketing (über Facebook, Twitter, Communities, etc.) 6. Google AdWords", "Die Stateful Packet Inspection Firewall überprüft anhand Ihres Regelsatzes, ob ein Datenverkehr zugelassen werden darf. Ist dies der Fall, werden Antworten auf den erlaubten Datenverkehr von SPI-Firewall automatisch zugelassen.", "1. Angebote im Social Network, z.B. von Facebook, Myspace 2. Kommunikationsplatformen, z.B. Twitter 3. Web-Mail, z.B. Web.de, gmx.de 4. APS-Angebote und Musikportale, z.B. von Apple", "Unerwünschte, unverlangt zugeschickte E-Mails." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den Zweck eines Lastenheftes.",
  "answer" : "Enthält die quantifizierbaren Anforderungen des Auftraggebers oder Leistungen eines Auftragnehmer oder gibt an, was zu tun ist und wofür.",
  "options" : [ "1. Sicherung eines geordneten Herunterfahrens aller angeschlossenen Server bei Stromausfall 2. Schutz der Server vor Spannungsschwankungen 3. USV: kurzzeitige Aufrechterhaltung des Betriebes bis zum kontrollierten Herunterfahren der Server (ein bis meherere Stunden) bei Stromausfall 4. Notstromversorgung: längerfristige Aufrechterhaltung des Betriebes (ein bis mehrere Tage)", "1. Gegebenenfalls Betriebssystem runterfahren 2. Netzstecker ziehen, bevor das Gehäuse geöffnet wird 3. ESD-Schutz benutzen (geerdetes Armband, ESD-Matte) 4. Speicherbausteine nicht an den Kontakten berühren 5. Speicherbausteine vorsichtig in die Sockel stecken, Codierung beachten 6. BIOS-Meldung über Speichergröße beim Systemstart beachten.", "Enthält die quantifizierbaren Anforderungen des Auftraggebers oder Leistungen eines Auftragnehmer oder gibt an, was zu tun ist und wofür.", "1.Mpeg4  2. flv 3. WMV 4: Quick Time 5. MOV 6. AVI" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den Zweck eines Pflichtenheftes.",
  "answer" : "Enthält die Beschreibung der Leistungen, mit denen der Auftragnehmer die im Lastenheft genannten Anforderungen erfüllen will, gibt an, wie und womit das Vorhaben realisiert werden soll.",
  "options" : [ "Belastung des Netzes durch Client   <---> Server Requests (Rückfragen)", "Hard Disk Drive, Datenspeicher auf magnetischen rotierenden Scheiben", "1. Die hexadezimale Darstellung verwendet die 16 Ziffern 0 bis 9 sowie A,B,C,D,E,F. 2. Mit jeder dieser hexadezimalen Ziffern lässt sich der Wert eines Halbbytes (4Bit) codieren. 3. In der hexadezimalen Darstellung kann man ein Byte duch zwei hexadezimale Ziffern darstellen.", "Enthält die Beschreibung der Leistungen, mit denen der Auftragnehmer die im Lastenheft genannten Anforderungen erfüllen will, gibt an, wie und womit das Vorhaben realisiert werden soll." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie eine Planungsmethode, mit der die zeitliche Abhängigkeit der Vorgänge dargestellt und der Zeitpunkt des Projektendes ermittelt werden kann.",
  "answer" : "1. Netzplantechnik 2. Gantt-Diagram",
  "options" : [ "1. Garantierte Bandbreite durch den Provider. 2. In der Regel symmetrische Datenübertragungsraten 3. Erhöhte Sicherheit, da Standleitungen vom Internet technisch getrennt sind. 4. Freie Hardwarewahl an den Außenstellen, da standardisierte Scnittstelle(Ethernet) verwendet wird. 5. Datenverkehr wird immer von Außenstellen zur Zentrale geleitet, kann dort geliefert werden. 6. Zentrale Konfiguration der Firewall (zum Internet) möglich.", "1. Inhaltliche Bewertung von Daten, z.B. Benutzerauthentifizierung 2. Dienste können benutzerabhängig erlaubt werden 3. Umfangreiche Protokollierung 4. Keine direkte Kommunikationsverbindung zwischen Quelle und Ziel 5. Blockierung von Aktionen bestimmter Anwendungen", "1. Auftragsbezogene und flexible Teambildung. 2. Mitarbeiter von Anbieter und Kunden können zusammenarbeiten. 3. Projekte lassen sich gut managen und überwachen 4. Projektbezogene Zeit- und Kostenkontrolle.", "1. Netzplantechnik 2. Gantt-Diagram" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, was man unter Gemeinkosten versteht.",
  "answer" : "1. Kosten, die sich nicht direkt aus einem Auftrag ergeben 2. Kosten, die nicht direkt, sondern mithilfe von Zuschlagsätzen dem Kostenträger (Auftrag, Produkt) zuzurechnen sind.",
  "options" : [ "Verbindung, die ausschließlich für die Übertragung zwischen zwei bestimmten Punkten genutzt wird.", "1. Kosten, die sich nicht direkt aus einem Auftrag ergeben 2. Kosten, die nicht direkt, sondern mithilfe von Zuschlagsätzen dem Kostenträger (Auftrag, Produkt) zuzurechnen sind.", "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle. ", "Ein transparter Proxy ist für den Benutzer nicht sichtbar, daher muss er in den Browsereinstellungen nicht konfiguriert werden. Die Infrastruktur des Netzes sorgt dafür, dass ihre Anfragen an den Proxy geleitet werden." ]
}, {
  "question" : "Eine Materialrechnung von 200,00 EUR zzgl. 38,00 EUR USt. wird nur mit dem Nettobetrag in der Kalkulation aufgenommen. Begründen Sie die Vorgehensweise.",
  "answer" : "Umsatzsteuer keine Kosten, sondern durchlaufender Posten.",
  "options" : [ "1 Bit- und 2-Bit-Speicherfehler werden erkannt. 1 Bit-Speicherfehler werden korrigiert.", "1. Besonders kurze Wiederherstellzeit 2. Keine Beeinträchtigung der Geschäftsprozesse durch die Datensicherung 3. Mehrfache Datensicherung 4. Verschlüsselte Datensicherung 5. Beschränketer Zugang zu den Datensicherung", "Umsatzsteuer keine Kosten, sondern durchlaufender Posten.", "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile und zwei Nachteile, die für den Einsatz von WLAN-Kameras sprechen.",
  "answer" : "Vorteile: 1. Es wird kein Netwerkanschluss benotigt. 2. Schnelle und einfache Installation 3. Flexible, z.B. Umpositionierung Nachteile: Störanfällig gegenüber Witterungseinflüssen 2. Erhöhte Dämpfung durch Hindernisse, d.h. möglichst freie Sicht zwischen Sender und Empfänger 3. In der Regel höherer Preis",
  "options" : [ "Eine Liste von erwünschten Absendern, die weitergeleitet werden. Alle anderen Absender werden zurückgewiesen.", "Backup: 1. Systemabsturz 2. Versehentliches Löschen 3. Bedarf einer früheren Dateiversion  Archivierung: 1. Speicher von Geschäftsdaten, die aufgrund von Gesetzen aufbewahrt werden müssen. 2. Die Daten müssen so gespeichert werden, dass sie nicht mehr veränderbar sind.", "Vorteile: 1. Es wird kein Netwerkanschluss benotigt. 2. Schnelle und einfache Installation 3. Flexible, z.B. Umpositionierung Nachteile: Störanfällig gegenüber Witterungseinflüssen 2. Erhöhte Dämpfung durch Hindernisse, d.h. möglichst freie Sicht zwischen Sender und Empfänger 3. In der Regel höherer Preis", "1.Persönliche Kundenbetreuung 2. Gute Erreichbarkeit 3. Vor-Ort-Leistungen 4. Schulungsangebote 5. Reparaturdienst 6. Bereitstellung von Ersatzgeräten" ]
}, {
  "question" : "Aufgrund des Leitungsquerschnitts, der Beschaffenheit der Stecker usw. wird die maximale Leistung für den Strom in 1 00BaseTx-Netzen begrenzt und ist durch einen PoE-Standard festgelegt. Nennen Sie den PoE-Standard, der für 1 00BaseTx-Netze gilt.",
  "answer" : "IEEE 802.3af",
  "options" : [ "Da die E-Mails im Postfach auf dem Server verwaltet werden, kann von verschiedenen Clients auf das Postfach zugegriffen werden. Lokal ist nur die Kopie vorhanden.", "IEEE 802.3af", "Ping -Signal an die Loopback-Adresse, um zu überprüfen, ob der TCP/IP-Protokollstack auf dem lokalen Computer funktioniert.", "1. Kürzere Wege in der Kommunikation zwischen den Mitarbeitern 2. Bessere Ausrichtung auf Kundenanforderungen 3. Förederung von Teamwork" ]
}, {
  "question" : "Am 06.11.2012 trifft die Lieferung ein. Allerdings wurden statt der bestellten zehn Überwachungskameras vom Typ Cam 35 zehn preiswertere Überwachungskameras vom Typ Cam 33 geliefert. Ein Test ergibt, dass auch die Überwachungskameras Cam 33 für den vorgesehenen Einsatz technisch geeignet sind, jedoch nicht der Spezifikation im Pflichtenheft entsprechen.Nennen Sie den Mangel, der vorliegt.",
  "answer" : "Falschlieferung",
  "options" : [ "Bei der Server-Virtualisierung wird ein physischer Server in mehrere virtuelle Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt.", "Whitelist: Ein Whitelist-Filter lässt nur Internetdomänen zu, die in der Liste aufgeführt sind. Weitere gewünschte Domänen müssen zusätzlich in die Liste eingetragen werden.  Blacklist: Ein Blacklist-Filter sperrt alle Domänen, die in der Liste ausgeführt sind. Alle anderen Domains sind erreichbar. Bei neuen unerwünschten Domänen müssen diese zusätzlich in die Liste eingetragen werden.", "Falschlieferung", "Trennung des Datenverkehrs zwischen den Netzen, dadurch ergeben sich:\n--Höhere Sicherheit\n--Kleinere Broadcastdomäne" ]
}, {
  "question" : "Am 06.11.2012 trifft die Lieferung ein. Allerdings wurden statt der bestellten zehn Überwachungskameras vom Typ Cam 35 zehn preiswertere Überwachungskameras vom Typ Cam 33 geliefert. Ein Test ergibt, dass auch die Überwachungskameras Cam 33 für den vorgesehenen Einsatz technisch geeignet sind, jedoch nicht der Spezifikation im Pflichtenheft entsprechen.Beschreiben Sie das Vorgehen, um die Rechte der IT-Solution GmbH zu wahren.",
  "answer" : "Mangel unverzüglich rügen",
  "options" : [ "1. Ein RAID-Controller ist nicht erforderlich. 2. Bei einem Ausfall einer oder mehrere Platten sind nich zwangsläufig alle Daten verloren.", "Mangel unverzüglich rügen", "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "1. Größere Aufträge werden in der Regel über Ausschreibungen entschieden. 2. Bei geringem Beschaffungsvolumen ist auch freihändige Vergabe bzw. Verhandlungsverfahren möglich. 3. Ausschreibungsbedingungen und Verpflichtungen genau prüfen . 4. Viele Ausschreibungen lassen sich über Ausschreibungensportale im Internet akquirieren. 5. Anbieter müssen ihre Eignung für die Auftragserfüllung nachweisen, z.B. durch Referenzen, Unbedenklichkeitsbescheinung etc. 6. Zeit zwischen Ausschreibung und Auftragsvergabe evtl. erheblich, muss bei der Preiskalkulation beachtet werden. 7. Ausschreibung erfolgt auch nach Losen (Leistungen werden aufgeteilt.) 8. Häufig QM-Zertifikat notwendig." ]
}, {
  "question" : "Am 06.11.2012 trifft die Lieferung ein. Allerdings wurden statt der bestellten zehn Überwachungskameras vom Typ Cam 35 zehn preiswertere Überwachungskameras vom Typ Cam 33 geliefert. Ein Test ergibt, dass auch die Überwachungskameras Cam 33 für den vorgesehenen Einsatz technisch geeignet sind, jedoch nicht der Spezifikation im Pflichtenheft entsprechen.Nennen die beiden Rechte, die die IT-Solution GmbH gegen die Cam AG alternativ geltend machen kann.",
  "answer" : "1. Minderung, gelieferte Kameras gegen angemessenen Preisnachlass behalten. 2. Oder Umtauscht; Rücknahme der gelieferten Kameras und Lieferung der bestellten Kameras in angemessener Frist.",
  "options" : [ "Gemeinkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt nicht direkt zuzuordnen sind und daher über einen Gemeinkostenzuschlagsatz (Verteilschlüssel) einkalkuliert werden.", "Vorteile des Hostings durch einen Provider: 1. SLA Vereinbarungen möglich 2. Besseres Know-How, da entsprechende Spezialisierung 3. Kurzfristige Skalierbarkeit gegeben 4. Keine Belastung der eigenen Internetanbindung\nVorteile des eigenen Hostings:1. Direkte Verfügbarkeit bei Änderungen 2. Kostengünstiger 3. Schutz des geistigen Eigentums", "1. Minderung, gelieferte Kameras gegen angemessenen Preisnachlass behalten. 2. Oder Umtauscht; Rücknahme der gelieferten Kameras und Lieferung der bestellten Kameras in angemessener Frist.", "1. Größere gemeinsamer Kundenstamm 2. Größere gemeinsames Leistungsangebot 3. Verbesserung der Marktstellung 4. Bessere Einkaufskonditionen durch größeres Bestellvolumen 5. Kosteneinsparungen z.B. durch gemeinsame Verwaltung" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile und zwei Nachteile der Bring-Your-Own-Device-Strategie gegenüber dem Einsatz von Geräten, die die KS GmbH beschafft hat.",
  "answer" : "Vorteile: 1. Keine Kosten für Anschaffung, Ersatz oder Reparatur für KS GmbH 2. Ständiger und ortsunabhängiger Zugriff auf die Anwendung 3. Keine Schulung oder Einweisung zur Handhabung 4. Höhere Bereitschaft der Mitarneiter, die Anwendung zu nutzen Nachteile: 1. Höhere Aufwand bei der Einbindung, da private Geräte i.d.R. unterschiedlich sind (Hersteller, Typ, Betriebssystem) 2. Sicherheitsrisiken durch private Anwendungen 3. Keine einheitliche Lösung, da evtl. nicht jeder bereit ist, sein privates Gerät zur Verfügung zu stellen.",
  "options" : [ "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren.", "Bezeichnung des Risikos:Datenverlust   Abwehrmaßnahme:Aufbewährung von Backups in anderen Feuerschutzbereichen", "10.0.0.0 bis 10.255.255.255; 172.16.0.0 bis 172.31.255.255; 192.168.0.0 bis 192.168.255.255", "Vorteile: 1. Keine Kosten für Anschaffung, Ersatz oder Reparatur für KS GmbH 2. Ständiger und ortsunabhängiger Zugriff auf die Anwendung 3. Keine Schulung oder Einweisung zur Handhabung 4. Höhere Bereitschaft der Mitarneiter, die Anwendung zu nutzen Nachteile: 1. Höhere Aufwand bei der Einbindung, da private Geräte i.d.R. unterschiedlich sind (Hersteller, Typ, Betriebssystem) 2. Sicherheitsrisiken durch private Anwendungen 3. Keine einheitliche Lösung, da evtl. nicht jeder bereit ist, sein privates Gerät zur Verfügung zu stellen." ]
}, {
  "question" : "Beim Einsatz privater Smartphones als Endgeräte für das Überwachungssystem der KS GmbH sind Maßnahmen gegen unbefugte Nutzung und Datenmissbrauch erforderlich.  Nennen Sie drei Maßnahmen zum sicheren Einsatz privater Smartphones als Endgeräte für das Überwachungssystem.",
  "answer" : "1. Passwort 2. Verschlüsselte Kontaktdaten 3. Verschlüsselte Datenübermittlung 4. VPN-Verbindung 5. Keine Speicherung von Überwachungsdaten auf dem Smartphone",
  "options" : [ "Allgemein wird ein NAS eingesetzt, um ohne hohen Aufwand unabhängige Speicherkapazität in einem Rechnernetz/-netzwerk bereitzustellen und wird z.B. per eigener Ethernet-Schnittstelle(RJ45) angebunden.", "1. Sicherung eines geordneten Herunterfahrens aller angeschlossenen Server bei Stromausfall 2. Schutz der Server vor Spannungsschwankungen 3. USV: kurzzeitige Aufrechterhaltung des Betriebes bis zum kontrollierten Herunterfahren der Server (ein bis meherere Stunden) bei Stromausfall 4. Notstromversorgung: längerfristige Aufrechterhaltung des Betriebes (ein bis mehrere Tage)", "Durch eine digitale Signatur kann geprüfft werden, ob die Nachricht vom erwarteten Absender stammt. Der Absender stellt zur Überprüfung der Signatur seinen öffentlichen Schlüssel bereit. Eine schwachere Alternative ist die Verwaltung eines Preshared Keys(PSK).", "1. Passwort 2. Verschlüsselte Kontaktdaten 3. Verschlüsselte Datenübermittlung 4. VPN-Verbindung 5. Keine Speicherung von Überwachungsdaten auf dem Smartphone" ]
}, {
  "question" : "Beim Probebetrieb der Überwachungskameras wurden unter anderem folgende in der Tabelle beschrieben Bilder aufgenommen.Diese sollen nun auf einer Internetseite der KS GmbH veröffentlicht werden. Erläutern Sie jeweils, ob das Bild ohne Erlaubnis der abgebildeten Person/Personen veröffentlicht werden darf.Bild: Abbildung von Dr. Scholl, Bürgermeister von  Bstadt, der beim Firmenjubiläum der KS GmbH ein Grußwort der Stadt spricht. Das Gesicht ist gut erkennbar. ",
  "answer" : "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Person der Zeitgeschichte",
  "options" : [ "1. Überlastung, da die Lehrer zusätzliche Arbeit übernehmen 2. Zeitprobleme, da die Lehrer durchgehend im Projekt mitarbeiten können. 3. Interessenkonflikte zwischen Projektleitung und Vorgestzten der Lehrer", "Ein Stateful Paket Inspection ist ein erweiterter Paketfilter, der neben IP, Protokoll und Port weitere Kriterieren (z.B. Segementnummer) für die Filterung heranzieht. Deswegen werden Antworten auf erlaubte Verbindungen (sog. States) automatisch zugelassen und müssen nicht separat konfiguriert werden.", "1. Gruppe von Software-Bots (automatisierte Programme) auf vernetzen Computern 2. Backdoor-Programme legen Server lahm", "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Person der Zeitgeschichte" ]
}, {
  "question" : "Beim Probebetrieb der Überwachungskameras wurden unter anderem folgende in der Tabelle beschrieben Bilder aufgenommen.Diese sollen nun auf einer Internetseite der KS GmbH veröffentlicht werden. Erläutern Sie jeweils, ob das Bild ohne Erlaubnis der abgebildeten Person/Personen veröffentlicht werden darf.Bild:Abbildung einer Gruppe von Mitarbeitern der KS GmbH, die auf der öffentlichen Straße vor dem Verwaltungsgebäude der KS GmbH mit einer gewerkschaftlich organisierten Protestveranstaltung für höhere Löhne demonstriert. Einige Gesichter sind gut erkennbar. ",
  "answer" : "1. Erlaubnis ist erfoderlich. 2. Person wird erkennbar allein dargestellt.",
  "options" : [ "Multicast:Bezeichnet eine Gruppe von Netwerkgeräten. Pakete werden zu einer bestimmten Gruppe von Netzwerkschnittstellen gesendet. Bei IPv6 gibt es keine Broadcast-Adressen, deren Funktion wird durch Multicast-Adressen ersetzt.", "iSCSI: Benutzt normale Ethernetverbindungen, somit vertraute preiswerte Netzwerktechnik.", "1. Erlaubnis ist erfoderlich. 2. Person wird erkennbar allein dargestellt.", "Die Frames müssen getagged werden, damit die empfangene Switch bzw. der Router die Frames wieder dem entsprechenden VLAN zuordnen kann." ]
}, {
  "question" : "Beim Probebetrieb der Überwachungskameras wurden unter anderem folgende in der Tabelle beschrieben Bilder aufgenommen.Diese sollen nun auf einer Internetseite der KS GmbH veröffentlicht werden. Erläutern Sie jeweils, ob das Bild ohne Erlaubnis der abgebildeten Person/Personen veröffentlicht werden darf.Bild: Abbildung von Dr. Scholl, Bürgermeister von  Bstadt, der beim Firmenjubiläum der KS GmbH ein Grußwort der Stadt spricht. Das Gesicht ist gut erkennbar. ",
  "answer" : "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Personen in einer Versammlung ",
  "options" : [ "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Personen in einer Versammlung ", "Vorteile: 1. Energieeinsparrung (Betriebund Kühlung) 2. Geringere Platzbedarf 3. Beschleunigung von Backups und Updates 4. Einfache Konsolidierung von Systemen 5. Bessere Auslastung der Hardware Nachteile: 1. Bestimmte Ressourcen stehen nur begrenzt zur Verfügung 2. Performanceprobleme 3. Sicherheitsrisiko durch fehlerhafte Implementierung und Konfiguration 4. Ausfallrisiko bei Hardwareausfall 5. Zusätzliches Wissen für die Administration ist notwendig", "1.Redundanz durch Parity-Informationen 2. Verteilung von Parity und Daten auf mindestens drei Festplatten 3. Verminderte Schreibgeschwindigkeit durch Berechnung der Parities 4. Höhere Lesegeschwindigkeit durch paralellen Zugriff.", "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netzwekbetrieb in einen IPv4- und einen IPv6-Netzwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4- bzw. IPv6- oder ein kombinierter Betrieb erfolgen." ]
}, {
  "question" : " Beim Probebetrieb der Überwachungskameras wurden unter anderem folgende in der Tabelle beschrieben Bilder aufgenommen. Diese sollen nun auf einer Internetseite der KS GmbH veröffentlicht werden. Erläutern Sie jeweils, ob das Bild ohne Erlaubnis der abgebildeten Person/Personen veröffentlicht werden darf.Bild: Abbildung eines Lagermitarbeiters, der im Lager der KS GmbH auf einer hochkant gestellten  Palette balanciert. Das Gesicht ist nicht erkennbar. ",
  "answer" : "1.Erlaubnis ist erforderlich 2. Person ist durch den Kontext identifizierbar",
  "options" : [ "1.Erlaubnis ist erforderlich 2. Person ist durch den Kontext identifizierbar", "1. Höhere Speicherkapazität je Speichermodul 2. Geringere Enerigieumsatz 3. Höhere Taktfrequenz", "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "1. Private IP-Adresse 2. Im Internet nicht routbar/nutzbar 3. Klassenbezogen in der Klasse C 4. Mehrfach in unterschiedlichen LAN einsetzbar." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile und zwei Nachteile des Mehrliniensystems gegenüber anderen",
  "answer" : "Vorteile: 1. Mitarbeiter (Gruppenleiter) können flexible eingesetzt werden. 2. Spezialisierung leichter möglich 3. Kurze Dienstwege 4. Betonung der Fachautorität Nachteile: 1. Mitarbeiter können bei Beauftragung durch zwei Abteilungsleiter überfordert werden. 2. Probleme in der Abgrenzung von Zuständigkeiten können entstehen. 3. Schwierige Fehlerzuweisung 4. Überforderung der Mitarbeiter durch wiedersprüchliche Anweisungen.",
  "options" : [ "Das interne Netz durch eine Firewall zur DMZ abgetrennt. Bei einer Kompromittierung des Webservers ist durch diese Firewall eine Abgrenzung zum internen Netz gegeben. Der Angreifer hat keinen direkten Zugriff auf das interne Netz.", "Mindmapping: 1. Mit Mindmaps können Ideen festgehalten werden 2. Ideen werden visualisiert 3. Ausgehend von Oberbegriffen werden Teilelemente zugeordnet. 4. Das Gesamtbild ergibt eine strukturierte Ordnung.\nBrainstorming: 1. Kreativitätstechnik zur Ideenfindung 2. Soll die Erzeugung von neuen Ideen in einem Team fördern. 3. Offene und uneingeschränkte Sammlung von Beiträgen, insbesondere keine Bewertung oder Kommentierung von Beiträgen durch andere Teilnehmer", "Möglicherweise arbeiten einige Funktionen einer Webseite, wie z.B. der Warenkorb, das Webmail-Portal und die Navigation nicht wie beabsichtigt. Der Benutzer kann nicht mehr durch Trackinginformationen nachverfolg werden.", "Vorteile: 1. Mitarbeiter (Gruppenleiter) können flexible eingesetzt werden. 2. Spezialisierung leichter möglich 3. Kurze Dienstwege 4. Betonung der Fachautorität Nachteile: 1. Mitarbeiter können bei Beauftragung durch zwei Abteilungsleiter überfordert werden. 2. Probleme in der Abgrenzung von Zuständigkeiten können entstehen. 3. Schwierige Fehlerzuweisung 4. Überforderung der Mitarbeiter durch wiedersprüchliche Anweisungen." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie die Bezeichnung, die für Stellen wie der im Organigramm B dargestellten Stelle „Assistenz\" in der Organisationslehre verwendet wird.",
  "answer" : "Art der Stelle: Stabstelle bzw. Leitungshilfsstelle",
  "options" : [ "Ein Verfahren zur Verringerung von Datenredundanz in relationalen Datenmodellen mit dem Ziel, die Datenkonsistenz zu erhöhen.", "Art der Stelle: Stabstelle bzw. Leitungshilfsstelle", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "1. Recht an einem Domainnamen steht demjenigen zu, der ihn zuerst reserviert hat. (Wer zuerst kommt, mahlt zuerst.) 2. Namens- und Marktrechte anderer dürfen nicht verletzt werden. 3. Der Domainname darf nicht irreführend sein und falsche Sachverhalte vorspiegeln." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie die Aufgaben/Befugnisse der im Organigramm B dargestellten Stelle „Assistenz\".",
  "answer" : "Aufgaben/Befugnisse dieser Stelle: Beratungsfunktion, keine Weisungsbefugnis, Fachautorität",
  "options" : [ "1. Unempfindlich gegenüber EMS 2. Sehr geringe Latenz 3. Kabellänge>100 m. möglich 4. Hohe Übertragungsgeschwindigkeit 5. Abhörsicher 6. Kein Übersprechen", "1. Schnellere Lesegeschwindigkeit, da die Daten über fünf Platten verteilt werden. 2. Im Vergleich zu den übrigen RAID-Leveln der geringste Kapazitätsverlust 3. Kostengünstiger Lösung 4. Wird von allen gängigen RAID-Controllern ünterstützt.", "UEFI initialisiert alle für den Start nötigen Komponenten und lädt das Betriebssystem", "Aufgaben/Befugnisse dieser Stelle: Beratungsfunktion, keine Weisungsbefugnis, Fachautorität" ]
}, {
  "question" : "Die Mitarbeiter wünschen sich einen kooperativen Führungsstil. Geben Sie drei Verhaltensweisen an, die diesen Führungsstil kennzeichnen.",
  "answer" : "1. Eigenverantwortliches Arbeiten 2. Beteiligung der Mitarbeiter an Entscheidungen 3. Die Kontrolle der Mitarbeiter ist auf Ergebnisse der Tätigkeit ausgerichtet.",
  "options" : [ "HTML-Ergänzung für Formatierungen von Websites.", "1. Eigenverantwortliches Arbeiten 2. Beteiligung der Mitarbeiter an Entscheidungen 3. Die Kontrolle der Mitarbeiter ist auf Ergebnisse der Tätigkeit ausgerichtet.", "1. Frühzeitige Zahlung 2. Sicherstellung der eigenen Liquidität. 3. Marketingargument 4. Vermeiden von Zinsen, falls die IT-System GmbH die verkaufte Hardware finanziert hat.", "Lösung1: Auf dem Router wird eine Firewall-Regel eingetragen, die nur dem Proxy den Zugriff auf das Internet über die Ports 80(http) bzw. 443(https) erlaubt. Lösung2: Clients wird per GPO eine Änderung der Browsereinstellungen verboten, um den Proxy umgehen zu können." ]
}, {
  "question" : "Für die neue Organisationsstruktur sollen Stellenbeschreibungen eingeführt werden.Nennen Sie vier wesentliche Bestandteile einer Stellenbeschreibung.",
  "answer" : "1. Bezeichnung der Stelle 2. Zeichnungsvollmacht 3. Unterstellung 4. Überstellung 5. Vertretung 6. Auszuführende Tätigkeiten 7. Anforderungen an den Stelleninhaber",
  "options" : [ "Unicast:Bezeichnet eine einzelne Netzwerkschnittstelle. Pakete werden zu der durch die eindeutige Adresse gekennzeichneten Netzwerkschnittstelle gesendet.", "1. Blitzeinwirkungen 2. Frequenzschwankungen 3. Spannungverzerrungen 4. Spannungsoberschwingungen 5. Spannungsstöße", "Ein Zero Client ist ein abgespeckter Thin Client. I.d.R. steht bei Zero Clients lokal gar kein Speicherplatz für lokale Firmware oder für Siftwareinstallation zur Verfügung und auch kenín Browser.\nVorteile: Sehr sicher, da Benutzer keine Privatdaten und Programme speichern sondern nur die betriebliche Software nutzen können. Einfachere Wartung, günstigere Fixkosten etc.", "1. Bezeichnung der Stelle 2. Zeichnungsvollmacht 3. Unterstellung 4. Überstellung 5. Vertretung 6. Auszuführende Tätigkeiten 7. Anforderungen an den Stelleninhaber" ]
}, {
  "question" : "Sie sind Mitglied in der Projektgruppe „ Marketing\" und sollen Vorschläge für das Marketing hinsichtlich der Neueröffnung einer Filiale machen. Nennen Sie dafür jeweils eine passende Aktion aus dem Bereich Werbung. ",
  "answer" : "Eröffnungsangebote an Systemen oder Zubehör per Plakat oder Anzeige",
  "options" : [ "Eröffnungsangebote an Systemen oder Zubehör per Plakat oder Anzeige", "Maßnahme: Ausschalten bei Nichtnutzung Wirkung: Kein Schutz, wenn das LAN im Betrieb ist.", "1. Schnellere Zugriff auf alte Datenbestände über ein Verzeichnis (meist mit Zeitstempel) 2. Zugriff auf Datenbestände, die keine langen Offline-Zeiten für Datenscherungen haben dürfen, wie z.B. bei einer Bandsicherung.", "1. Stromausfall 2. Spannungsspitzen 3. Spannungsschwankungen 4. Frequenzschwankungen" ]
}, {
  "question" : "Sie sind Mitglied in der Projektgruppe „ Marketing\" und sollen Vorschläge für das Marketing hinsichtlich der Neueröffnung einer Filiale machen. Nennen Sie dafür jeweils eine passende Aktion aus dem Bereich Verkaufsförderung.",
  "answer" : "Preisausschreiben zur Einweihung, Merchandising z.B. durch Kugelschreiber oder USB-Sticks mit Firmenaufdruck",
  "options" : [ "Bei einer DNS-Spoofing-Attacke wird der DNS-Eintrag verändert, so kann man eine Verbindung bei der DNS-Abfrage über einen weiteren Host umleiten. Dieser könnte als Art Proxy die Verbindung an den ursprünglich angefragten Server weiterleiten, sodass der verbindungsaufbauende Host nichts merkt. Dieser bekommt die richtige Seite angezeigt. Der \"man in the middle\" kann den gesmaten Datenverkehr aufzeichen und die Daten (Benutzer, Passwörter und sonstige Angaben) für \"eigen Zwecke\" verwenden.", "Preisausschreiben zur Einweihung, Merchandising z.B. durch Kugelschreiber oder USB-Sticks mit Firmenaufdruck", "1. Der Proxy nimmt die Internetanfragen der Clients entgegen. Er kann deswegen den Datenverkehr nach Adresse und Inhalt(z.B. URL/Content) filtern. 2. Zudem kann er Seiten für einen schnelleren Zugriff zwischenspeichern.", "Durch die Mitgliedschaft in unterschiedlichen Gruppen können den Mitarbeitern wesentlich einfacher Rechte vergeben werden. Die Rechte müssen nicht mehr an jeden einzelenen Mitarbeiter vergeben, sondern nur einmal an die Gruppe." ]
}, {
  "question" : "Sie sind Mitglied in der Projektgruppe „ Marketing\" und sollen Vorschläge für das Marketing hinsichtlich der Neueröffnung einer Filiale machen. Nennen Sie dafür jeweils eine passende Aktion aus dem Bereich Public Relations.",
  "answer" : "Maßnahmen CI (Corporate Identity), Hausmesse, Podiumsdiskussion",
  "options" : [ "Die von der Grafikkarte angebotenen Bildsignale werden vom Monitor nicht unterstützt. Windows Rechner im abgesicherten Modus starten. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. Oder: Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. oder Unix/Linux im \"safe mode\" Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o.Ä.). Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen.", "1. Hardware des Wirts wird von einem Wirt-Betriebssystem verwaltet. 2. Wirt-Betriebssyszem weist den Virtuellen-Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Hypervisor arbeitet als Mittler zwischen Wirt- und Gast-Betriebsystem 4. Hypervisor und Gast-Betriebssystem laufen als Anwendung des Hostbetriebssystems. Vorteile: 1. Einfache Installation auf vorhandenem OS möglich. 2. In der Regel kostengünstiger.", "Maßnahmen CI (Corporate Identity), Hausmesse, Podiumsdiskussion", "Aus Performancegründen sollten SSDs mit SAS-Schnittstellen gewählt werden. Die SSDs haben höhere Schreib- und Leserraten als HDDs. Die SAS-Schnittstelle hat eine höhere Datentransferrate als die SATA-Schnittstelle." ]
}, {
  "question" : "Sie sind Mitglied in der Projektgruppe „ Marketing\" und sollen Vorschläge für das Marketing hinsichtlich der Neueröffnung einer Filiale machen. Nennen Sie dafür jeweils eine passende Aktion aus dem Bereich Sponsoring.",
  "answer" : "Unterstützung eines lokalen Sportvereins, karitativer Einrichtungen",
  "options" : [ "Unterstützung eines lokalen Sportvereins, karitativer Einrichtungen", "1.Miete 2. Büromaterial 3. Werbung 4. Versicherung 5. Kommunikationskosten", "1. Maximale Kabellänge verringert sich (von 5 m auf 3 m) 2. Erhöhte Datenübertragungsrate 3. Höhere Stromversorgung der Endgeräte 4. Blaue Konnektoren 5. Vollduplex-Übertragung", "1. Keine Weisungsbefugnis 2. Ausschließlich beratende Funktion 3. Leitungshilfsstelle" ]
}, {
  "question" : "Sie sind Mitglied in der Projektgruppe „ Marketing\" und sollen Vorschläge für das Marketing hinsichtlich der Neueröffnung einer Filiale machen. Nennen Sie dafür jeweils eine passende Aktion aus dem Bereich Social Media Marketing.",
  "answer" : "Beteiligung des Unternehmens an sozialen Netzwerken wie Facebook, XING und Twitter, Einrichtung von Communities virales Marketing",
  "options" : [ "1. Anzahl Betriebsstunden (Power On Hours) 2. Anzahl korrigierbar Schreib-/Lesefehler (Errors Recovered) 3. Anzahl nicht korrigierbarer Schreib-/Lesefehler (Seek Error Count) 4. Anzahl defekter Blöcke (Reallocated Sector Count) 5. Anlaufzeit (Spin Up Time) 6. Anzahl Ein-/Ausschaltvorgänge(Start/Stop Count) 7. Anzahl Parkvorgänge (Load/Unload Cycle Count)", "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netzwekbetrieb in einen IPv4- und einen IPv6-Netzwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4- bzw. IPv6- oder ein kombinierter Betrieb erfolgen.", "Beteiligung des Unternehmens an sozialen Netzwerken wie Facebook, XING und Twitter, Einrichtung von Communities virales Marketing", "1. UNICODE erlaubt die Codierung der Zeichen fast aller Sprachen unserer Welt. 2. UNICODE wird für die Codierung von Texten auf Webseiten verwendet." ]
}, {
  "question" : "Für die Beratung der Kunden zur elektronischen Rechnungsabwicklung müssen Sie auch über rechtliche Kenntnisse in der Rechnungserstellung und Archivierung verfügen. Nennen Sie die gesetzliche Aufbewahrungsfrist für Rechnungen für Kaufleute und wann die Frist beginnt.",
  "answer" : "10 Jahre ab Jahresende",
  "options" : [ "10 Jahre ab Jahresende", "DNS übernimmt die Auflösung von Hostnamen bzw. URLs in IP-Adressen bzw. umgekehrt.", "Der Kopiervorgang von sehr großen Datenmengen benötigt mehrere Stunden. Bei einer Datensicherung sollten die Daten konsistent sein. Während der Sicherung dürfen die Daten nicht verändert werden. Dazu wird die Datenbank in der Nacht geschlossen und es wird ein Snapshot gemacht. Danach wird die Datenbank wieder geöffnet. Vom Snapshot wird nun ein Backup angefertigt, während bereits wieder mit der Datenbank gerabeitet werden kann.", "Linear Tape Open, für die Datensicherung auf Magnetbänder" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Pflichtangaben, die in den Rechnungen der IT-System GmbH laut Umsatzsteuergesetz (UStG) enthalten sein müssen.",
  "answer" : "1. Vollständiger Name des Unternehmens/Firma 2. Anschrift des Unternehmens 3. Steuernummer 4. Ust.-ID-Nummer 5. Gerichtstand, Handelregisternummer. Geschäftsführung wird auch anerkannt",
  "options" : [ "Das TTL-Feld im IP-Header wird bei jedem Hop um 1 vermindert. Hat die TTL den Wert 0, wird das Paket verworfen.", "1. Schnellere Zugriff auf alte Datenbestände über ein Verzeichnis (meist mit Zeitstempel) 2. Zugriff auf Datenbestände, die keine langen Offline-Zeiten für Datenscherungen haben dürfen, wie z.B. bei einer Bandsicherung.", "1. Vollständiger Name des Unternehmens/Firma 2. Anschrift des Unternehmens 3. Steuernummer 4. Ust.-ID-Nummer 5. Gerichtstand, Handelregisternummer. Geschäftsführung wird auch anerkannt", "Neben der Prüfung von Benutzername und Passwort erfolgt eine weitere Prüfung\n-- Besitz eines Security-Token, einer Chipkarte usw.\n-- Persönliche Merkmale wie Iris, Fingerabdruck" ]
}, {
  "question" : "Im Rahmen der Restrukturierung plant die IT-System GmbH die Beschaffung neuer Notebooks und eine neue Verkabelung ihrer Gebäude. In einer Präsentation sollen die Vorteile der neuen Notebooks gegenüber den alten anhand eines Technikvergleichs dargestellt werden. Nennen Sie in folgender Tabelle zu den Vorgaben jeweils einen Vorteil der neuen gegenüber der al_ten Technik (siehe Beispiel) außer „Höhere Lese- und Schreibgeschwindigkeit.\" SSD",
  "answer" : "1. Geringere Energieverbrauch 2. Geringe Wärmeentwicklung 3. Keine Stoßempfindlichkeit 4. Keine Geräuschentwicklung",
  "options" : [ "Thin Clients sind i.d.R. klein, kompakt und einfacher zu implementieren und zu verwalten. Alterechner können schnell umgerüstet werden. Neue Thin Clients lassen sich bei Standardanwendungen in wenigen Minuten ausrollen. Dazu werden sie von einem zentralen Standort über grafische Oberfläche lokalisiert, konfiguriert und mit allen nötigen Einstellungen versehen. Sie sind betriebsbereit, sobald sie am Einsatzort angeschlossen und mit dem Netzwerk und demServer verbunden sind.", "1. Geringere Energieverbrauch 2. Geringe Wärmeentwicklung 3. Keine Stoßempfindlichkeit 4. Keine Geräuschentwicklung", "1. Social-Media-Marketin 2. Suchmaschinen-Marketing 3. Affiliate Marketing auf Webseiten im Kundensegment 4. E-Mail Marketing 5. Virales Marketing", "Einzelkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt direkt zuzuordnen sind." ]
}, {
  "question" : "Im Rahmen der Restrukturierung plant die IT-System GmbH die Beschaffung neuer Notebooks und eine neue Verkabelung ihrer Gebäude. In einer Präsentation sollen die Vorteile der neuen Notebooks gegenüber den alten anhand eines Technikvergleichs dargestellt werden. Nennen Sie in folgender Tabelle zu den Vorgaben jeweils einen Vorteil der neuen gegenüber der al_ten Technik (siehe Beispiel) außer „Höhere Lese- und Schreibgeschwindigkeit.\" 64-Bit-Betriebssystem",
  "answer" : "1. Größere Adressraum 2. Schnellere Durchführung von Berechnungen 3. Zuweisung von mehr Speicher pro Prozess",
  "options" : [ "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt.", "1. Größere Adressraum 2. Schnellere Durchführung von Berechnungen 3. Zuweisung von mehr Speicher pro Prozess", "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt", "Auf dem VLAN-Interface einen DHCP-Relay (ip helper-address) einrichten. Oder: Im VLAN einen zusätzlichen DHCP-Server installieren." ]
}, {
  "question" : "Im Rahmen der Restrukturierung plant die IT-System GmbH die Beschaffung neuer Notebooks und eine neue Verkabelung ihrer Gebäude. In einer Präsentation sollen die Vorteile der neuen Notebooks gegenüber den alten anhand eines Technikvergleichs dargestellt werden. Nennen Sie in folgender Tabelle zu den Vorgaben jeweils einen Vorteil der neuen gegenüber der al_ten Technik (siehe Beispiel) außer „Höhere Lese- und Schreibgeschwindigkeit.\" Bluetooth 4.0",
  "answer" : "1. Schnellere Aufbau einer Datenverbindung 2. Geringere Energieverbrauch 3. Längere Verbindungsstrecken",
  "options" : [ "Die Datensicherheit umfasst technische und organisatorische Maßnahmen zum Schutz von Daten vor Verfälschung, Verlust/Lösung und unzulässiger Weitergabe bzw. Einsichtnahme. Datensicherheit befasst sich mit dem Schutz von Daten, unabhängig davon ob diese einen Personenbezug aufweisen oder nicht. Unter den Begriff Datensicherheit fallen daher grunsätzlich auch Daten, die keinen Personenbezug haben (also auch geheime Konstruktionspläne) sowohl digital als auch analog (z.B. auf Papier)", "1. Schnellere Aufbau einer Datenverbindung 2. Geringere Energieverbrauch 3. Längere Verbindungsstrecken", "Beim Lesen wird die Prüfsumme (Parity) nicht berechnet, dies ist nur beim Schreiben erforderlich, Somit muss beim Lesen nicht auf die langsamste Festplatte gewartet werden, wohl aber beim Schreiben.", "VLAN-Tags sind notwendig, damit der nächste Switch erkennt, welchem VLAN er die angekommenden Frames zuordnen muss." ]
}, {
  "question" : "Im Rahmen der Restrukturierung plant die IT-System GmbH die Beschaffung neuer Notebooks und eine neue Verkabelung ihrer Gebäude. In einer Präsentation sollen die Vorteile der neuen Notebooks gegenüber den alten anhand eines Technikvergleichs dargestellt werden. Nennen Sie in folgender Tabelle zu den Vorgaben jeweils einen Vorteil der neuen gegenüber der al_ten Technik (siehe Beispiel) außer „Höhere Lese- und Schreibgeschwindigkeit.\" DDR3-RAM",
  "answer" : "1. Geringere Energieverbrauch 2. Höhere Taktfreequenzen 3. Gringere Betriebsspannung",
  "options" : [ "1. Geringere Energieverbrauch 2. Höhere Taktfreequenzen 3. Gringere Betriebsspannung", "1. Recycling 2. Möglichst wenig Schadstoffe in den Produkten und bei Herstellungsprozessen 3. Möglichst geringer Energieverbrauch in der Nutzung 4. Möglichst geringer Energie- und Materialverbrauch in der Herstellung 5. Möglichst geringe Abwärme und Schadstoff-Emissionen bei Nutzung und Herstellung 6. Möglichst wenig Schadstoffe bei Hersrtellunspreozessen 7. Vermeidung von unnötigen Ausdrucken im Druckerbereich 8. Möglichst energiesparende Entsorgung 8. Design der Produkte möglichst nachhaltig 9. Möglichst langlebige Hardware 10. Programmierung von Software möglichst ressourcensparend (Green Software Enginieering) 11. Einsatz von IT zurReduktion des Energie verbrauchs einer anderen Quelle (z.B. Verkehr, Heizsysteme)", "1. Ohne Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Personen nicht Motivschwerpunkt.", "1. Trennung von Inhalt und Layout (bessere Übersicht etc.) 2. Weniger Aktualisierungsaufwand 3. Einheitliches Layout 4. Geringere Dateigröße -->geringere Ladezeiten 5. Elemente können pixelgenau, sogar übereinander platziert werden 6. Suchmaschinenoptimierung 7. Barrierefreiheit (Hilfsprogramme können Inhalte besser aufarbeiten) 8. Verschieden Layouts für unterschiedliche Ausgabemedien (Bild, Druck, Ton) 9. Formatierungen einfacher (z.B. Farbauszeichnungen, Hintergrundfarben) 10. Attraktive Formatierungen (mehr Designmöglichkeiten, visuelle Effekte) 11. Die Deklarationen können vererbt werden." ]
}, {
  "question" : "Die Notebooks sollen in ein WLAN eingebunden werden.Das WLAN soll im lnfrastrukturmodus betrieben werden. Erläutern Sie den Unterschied zwischen lnfrastrukturmodus und Ad-hoc-Modus.lnfrastrukturmodus",
  "answer" : "Infrastrukturmodus: Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) ",
  "options" : [ "Eine Filterung kann nicht stattfinden, da der Datenverkehr verschlüsselt ist. Oder Eine Filterung kann nur passieren, wenn der Proxy als \"man in the middle\" agiert und jeweils eine sichere Verbindung zum Client und eine zum Zielserver hält. Im Browserfenster würde aber ein ungültiges Zertifikat angezeigt.", "Infrastrukturmodus: Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) ", "Private Cloud:Bereitstellung ausschließlich für eine abgeschlossen Nutzergruppe (z.B. Unternehmen, Organisationen), meist als Auslagerung eines eigenen Rechenzentrums.", "Auf der physischen Maschine wird eine Software installiert und gestartet, die ein kompletes Systemabbild erstellt und auf virtuelle Umgebung schreibt." ]
}, {
  "question" : "Die Notebooks sollen in ein WLAN eingebunden werden.Das WLAN soll im lnfrastrukturmodus betrieben werden. Erläutern Sie den Unterschied zwischen lnfrastrukturmodus und Ad-hoc-Modus.Ad-hoc-Modus",
  "answer" : "Ad-Hoc-Modus: Betriebmodus, in dem die Kommunikation zwischen den einzelnen Teilnehmern (Clients) untereinander ohne zentrale Verbindungsstelle (Access Point) erfolgt.",
  "options" : [ "Bei der differenziellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen bis zur letzten Vollsicherung gescihert. Die zu sichernde Datenmenge nimmt stetig zu, die Anzahl der zurückzusichernden Datenstände ist immer zwei. Bei der inkrementellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen zeit der letzten Datensicherung gesichert, deren Archivbit gesetzt ist. Das Archivbit wird nach der Datensicherung zurückgesetzt. Die Anzahl der zurücksicherenden Datenstände nimmt stetig zu.", "1. Es ist eine Spezialisierung möglich. 2. Fachliche Zuständigkeiten werden stärker betont/unterstützt. 3. Mitarbeiter können flexibler eingesetzt werden.", "Speicherort für E-Mails, die noch nicht versendet worden sind.(Entwürfe)", "Ad-Hoc-Modus: Betriebmodus, in dem die Kommunikation zwischen den einzelnen Teilnehmern (Clients) untereinander ohne zentrale Verbindungsstelle (Access Point) erfolgt." ]
}, {
  "question" : "Das WLAN soll gegen unberechtigte Zugriffe und gegen Missbrauch geschützt werden.Geben Sie drei Maßnahmen an, die dazu beitragen, ein WLAN gegen Missbrauch abzusichern.",
  "answer" : "1. Einschränkung des Netzwerkbereichs 2. Standard-Passwort für Aps un d WLAN-Router durch indiwiduelles Passwort ersetzen. 3. SSID nicht aussenden 4. Hochgradige Verschlüsselung wählen 5. MAC-Adressfilter verwenden 6. RADIUS-Server einstzen.",
  "options" : [ "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "iSCSI: Benutzt normale Ethernetverbindungen, somit vertraute preiswerte Netzwerktechnik.", "1. Einschränkung des Netzwerkbereichs 2. Standard-Passwort für Aps un d WLAN-Router durch indiwiduelles Passwort ersetzen. 3. SSID nicht aussenden 4. Hochgradige Verschlüsselung wählen 5. MAC-Adressfilter verwenden 6. RADIUS-Server einstzen.", "1. Hauptfunktion ist das Verbinden von Netzwerke 2. Optimale Wegfindung für die Übertragung von Datenpaketen 3. Optimale Netzausnutzung 4. Arbeitet mit IP-Adressierung" ]
}, {
  "question" : "Für den Bereich „Primärverkabelung\" werden Lichtwellenleiterkabel (LWL) verwendet. Nennen Sie drei Vorteile, die LWL im Primärbereich gegenüber Kupferkabel besitzen.",
  "answer" : "1. Isolator, keine Gefahr von Blitzeinschlag und -übertrag 2. Galvanisch Trennung 3. Überdrückung größerer Entfernungen. 4. Hohe Abhörsicherheit 5. Höhere Übertragungsraten.",
  "options" : [ "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse", "1. IT-Infrastruktur und Anwendungen werden online angeboten 2. Systeme sind skalierbar. 3. Leistungen werden nach Nutzervolumen bezahlt. 4. Cloudanbieter sichern eine sehr hohe Verfügbarkeit der Infrastruktur und Anwendungen zu. 5. Anwendungen können online von verschiedenen Frontendgeräten aufgerufen werden.", "Je länger ein Passwort ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren des richtige Passwort zu ermitteln.", "1. Isolator, keine Gefahr von Blitzeinschlag und -übertrag 2. Galvanisch Trennung 3. Überdrückung größerer Entfernungen. 4. Hohe Abhörsicherheit 5. Höhere Übertragungsraten." ]
}, {
  "question" : "Für die verschiedenen Arbeitsbereiche sollen virtuelle lokale Netzwerke (VLANs) eingerichtet werden.  Die Kommunikation mit der Filiale soll über ein virtuelles privates Netzwerk (VPN) erfolgen. Erläutern Sie zwei Gründe, die für eine virtuelle (VLANs) anstelle einer physischen Netzwerkstrukturierung sprechen.",
  "answer" : "1. Höhere Flexibilität innerhalb der physikalischen Topologie 2. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physikalischen Topologie möglich 3. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung(Subnetze) 4. Eingrenzung von Broadcastbereichen auf definierte Gruppen (Leistungserhöhung) 5. Verbesserte Dienstgüte 6. Höhere Sicherheit durch begrenzten Zugriff auf das Netzwerk.",
  "options" : [ "1. Höhere Flexibilität innerhalb der physikalischen Topologie 2. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physikalischen Topologie möglich 3. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung(Subnetze) 4. Eingrenzung von Broadcastbereichen auf definierte Gruppen (Leistungserhöhung) 5. Verbesserte Dienstgüte 6. Höhere Sicherheit durch begrenzten Zugriff auf das Netzwerk.", "Der Einsatz von sicheren Mail-Protokollen wie SMTPs und POP3s stellt sicher, dass die Mails zwischen Client und Mailserver verchlüsselt übertragen werden.", "Virtual Desktop Infrastructure (VDI) bezeichnet eine Infrastruktur, bei der Desktop-PCs virtuell über einen zentralen (On-Premises)-Server betrieben werden. Die VDI ermöglicht es jedem Client, einen eigenen virtuellen Rechner auf dem Server zuzuordnen. DaaS bedeutet Desktop-as-a-Service, also eine Cloud-basierte virtuelle Desktop-Lösung, i.d.R. über Cloud-Provider per Online-Anbindung eingerichtet und betrieben.", "Post Office Protocol version 3 wird verwendet, um E-Mails bei einem  Server (MDA Mail Delivery Agent) abzuholen." ]
}, {
  "question" : "Für die VLANs soll der Adressbereich 192.168.1.0/24 mit der Subnetzmaske 255.255.255.224 aufgeteilt werden.Nennen Sie zwei Gründe für die Wahl dieses Adressbereiches.",
  "answer" : "1. Private IP-Adresse 2. Im Internet nicht routbar/nutzbar 3. Klassenbezogen in der Klasse C 4. Mehrfach in unterschiedlichen LAN einsetzbar.",
  "options" : [ "1. Caching von Websieten 2. Foltern von Webseiten", "Ein Demilitarisierte Zone (DMZ) bezeichnet ein Computernetz mit sicherheitstechnisch kontrollierten Zugriffsmöglichkeiten auf die daran angeschlossenen Server. Die in DMZ aufgestellten Systeme werden durch eine oder mehrere Firewalls gegen andere Netze (z.B. Internet, LAN) abgeschirmt.", "Ein Domain Controller ist ein Server zur zentralen Authentifizierung von Computern und Benutzern sowie zur Rechtesteuerung in einem Rechnernetz. Änderungen über den Domain Conrtoller gelten für alle User und Objekte der Domain.", "1. Private IP-Adresse 2. Im Internet nicht routbar/nutzbar 3. Klassenbezogen in der Klasse C 4. Mehrfach in unterschiedlichen LAN einsetzbar." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie die grundsätzliche Aufgabe eines DHCP-Servers.",
  "answer" : "Dienst zur automatischen Vergabe von IP-Adressen und Konfiguration von Rechnern mit den sonstigen notwendigen Netzwerparametern (Subnetzmaske, Gateway usw.)",
  "options" : [ "Fibre Channel (FC): Benutzt speziell LWL-Verbindungen. FC ist zwar schneller als ISCSI aber auch erheblich teuer.", "1. Einfache Integration in das vorhandene Firmennetzwerk 2. Nutzen gängigen Internetstandard zum Bildtransport 3. Komprimierte Speicherung des Bildmaterials 4. Höhere Sicherheit durch Techniken wie Bildverschlüsselung, Firewall, Zugriffsberechtigung 5. Einfache Erwitbarkeit und Aufrüstbarkeit durch Software", "Norming: Regelungs- und Übereinkommensphase (Organisation)", "Dienst zur automatischen Vergabe von IP-Adressen und Konfiguration von Rechnern mit den sonstigen notwendigen Netzwerparametern (Subnetzmaske, Gateway usw.)" ]
}, {
  "question" : "Aus der folgenden technischen Spezifikation ist zu entnehmen, dass ein DHCP-Server und eine Firewall im VPN-Router eingesetzt sind.Firewall - SPI - Connection-tracking TCP/UDP/ICMP - Time controlled firewall rules, content filter and internet connection - IP-ranges, IP-groups",
  "answer" : "SPI= Stateful Packet Inspection Firewall",
  "options" : [ "1. Gängige Programmiersprachen verwenden für die Speicherung einer einfachten ganzen Zahl vier Byte. 2. Innerhalb von 4 Byte kann maximal eine zehnstellige Dezimalzahl abgespeichert werden (2hoch32 ergibt 4.294.967.796) 3. Die 13-stellige EAN (z.B. 1.234.567.890.123) würde weit über diesen Wertebereich hinausgehen. 4. Der Wertebereich wird üblicherweise noch geteilt auf positive und negative ganze Zahlen.", "Hard Disk Drive, Datenspeicher auf magnetischen rotierenden Scheiben", "Ein Honey ist ein besonders präpariertes System, das einem Angreifer ein verwundbares System vorspielt. Alle Aktivitäten eines Angreifers werden aufgezeichnet. Aus den Aufzeichnungen kann die Vorgehensweise rekonstruiert werden. Dies kann genutzt werden, um Schwachstellen zu analysieren, Gegenmaßnahmen zu entwickeln oder Beweise für strafrechtliche Schritte zu sammeln.", "SPI= Stateful Packet Inspection Firewall" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den Begriff Datenschutz.",
  "answer" : "Der Datenschutz betrifft ausschließlich personenbezogene Daten natürlicher Personen und soll das informationelle Selbstbestimmungsrecht der Betroffenen schützen.",
  "options" : [ "Durch Verschlüsselung der Daten sind diese geschützt. Der berechtigte Zugriff ist nur mit Kenntniss des Schlüssels möglich.", "Thin Client sind kompakte, geräuschlose Geräte i.d.R. ohne Lüfter; sie sind auf Serveranwendungen reduzierte Rechner. Sie sind grundsätzlich langlebiger als durchschnittliche PCs. Es ist häufig nur ein kleiner lokaler externer Speicher und ein Browser vorhanden. (Der Thin Client stellt eine Verbindung mit dem Server her, dieser erledigt die Datenverarbeitung und der Thin Client zeigt diese verarbeiteten Daten an. Auf dem Thin Client selbst läuft nur die Software, die für den Zugriff auf zentral betriebene Anwendungen erforderlich ist.)", "Der Datenschutz betrifft ausschließlich personenbezogene Daten natürlicher Personen und soll das informationelle Selbstbestimmungsrecht der Betroffenen schützen.", "Unicast:Bezeichnet eine einzelne Netzwerkschnittstelle. Pakete werden zu der durch die eindeutige Adresse gekennzeichneten Netzwerkschnittstelle gesendet." ]
}, {
  "question" : "Geben Sie außer dem Einsatz von RAID-Systemen und USVs zwei weitere Möglichkeiten zur Gewährleistung von Datensicherheit an.",
  "answer" : "1. Einstatz von Firewall-Systemen 2. Verwendung von Verschlüsselungssoftware 3. Einsatz von Antivirenprogrammen 4. Einsatz einer Public Key Infrastruktur",
  "options" : [ "Unberechtigter Zugriff Abwehrmaßnahme:Zugriffsberechtigungen festlegen", "Gibt die Anzahl der übertagenden Bits pro Zeiteinheit an.", "1. Logo des leistenden Unternehmens 2. Kontaktdaten des/der zuständigen Sachberarbeiter/-in 3. Datum des Auftrags 4. Kundennummer 5. Zahlungsbedingung 6. Unterschrift des Sachbearbeiters 7. Bankverbindung", "1. Einstatz von Firewall-Systemen 2. Verwendung von Verschlüsselungssoftware 3. Einsatz von Antivirenprogrammen 4. Einsatz einer Public Key Infrastruktur" ]
}, {
  "question" : "Im Hotel müssen neben dem IT-System auch andere lnfrastruktursysteme durch USV abgesichert werden.Nennen Sie vier weitere in einem Hotel installierte Anlagen und Systeme, deren Betrieb auch im Falle eines Stromausfalls sichergestellt sein sollte.",
  "answer" : "1. Lüftungsanlage 2. Telefonanlage 3. Alarmanlage 4. Zutrittskontrollesystem 5. Kassesysteme 6. Aufzugsanlage",
  "options" : [ "Der Client besitzt nicht die erforderlichen Rechte, um auf die Seite zugreifen zu können.", "SATA III, weil nur dieser Standard mit 6 Gbit/s die gerforderte Datenübertragungsrate leistet.", "1. Lüftungsanlage 2. Telefonanlage 3. Alarmanlage 4. Zutrittskontrollesystem 5. Kassesysteme 6. Aufzugsanlage", "Erläuterung: Exakte Kopie eines Datenstandes zu einem bestimmten Zeitpunkt.  Begründung: Schnelle Systemwiederherstellung nach Fehlern oder Änderungen." ]
}, {
  "question" : "Neben dem Schutz vor Stromausfall bietet eine VFI (Voltage + Frequency lndependent)-USV Schutz vor weiteren Störungen.  Nennen Sie vier weitere Störungen, gegen die ein IT-System mit einer VFI-USV abgesichert werden kann.",
  "answer" : "1. Blitzeinwirkungen 2. Spannungsstöße (Surge) 3. Frequenzschwankungen 4. Spannungsverzerrung (Burst) 5. Spannungsoberschwingungen 6. Unter- und Überspannungen",
  "options" : [ "Unempfindlichkeit gegenüber elektromagnetischen Störungen von außen (Störfestigkeit) sowie minimale eigen Störaussendung.", "1. Blitzeinwirkungen 2. Spannungsstöße (Surge) 3. Frequenzschwankungen 4. Spannungsverzerrung (Burst) 5. Spannungsoberschwingungen 6. Unter- und Überspannungen", "1. Fester Eintrag in die \"Hosts\"-Datei 2. Feste Einträge in den lokalen DNS-Server 3. Konfiguration des DNS-Servers, dass dynamische Veränderungen der DNS-Einträge nur mittels Key funktionieren.(mdc.key)", "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3" ]
}, {
  "question" : "Es wird diskutiert, die Daten für unterschiedliche Anwendungsfälle im Hotel inkrementell und differenziell zu sichern. Erläutern Sie das Verfahren der inkrementellen Datensicherung.",
  "answer" : "Speichert nur die Dateien, die seit dem Zeitpunkt der letzten Sicherung (volle oder inkrementelle Sicherung) verändert wurden.",
  "options" : [ "Es muss das Protokoll für den Posteingangsserver von POP3 auf IMAP4 geändert werden.", "WPA2 Enterprise bietet die individuelle Benutzer-Authentifizierung über einen RADIUS-Server. Damit kann die Sicherheit erhöht werden, da jeder Benutzer individuelle Zugangsdaten erhält, die beim Aussheiden aus dem Unternehmen einfach gelöscht werden können.", "Inkrementelle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Sicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "Speichert nur die Dateien, die seit dem Zeitpunkt der letzten Sicherung (volle oder inkrementelle Sicherung) verändert wurden." ]
}, {
  "question" : "Es wird diskutiert, die Daten für unterschiedliche Anwendungsfälle im Hotel inkrementell und differenziell zu sichern. Erläutern Sie das Verfahren der differenziellen Datensicherung.",
  "answer" : "Zuwachssicherung; alle Daten, die seit der letzten Vollsicherung, verändert oder erstellt wurden, werden gesichert (Archiv-Bit wird nicht verändert).",
  "options" : [ "1. Einfache Integration in das vorhandene Firmennetzwerk 2. Nutzen gängigen Internetstandard zum Bildtransport 3. Komprimierte Speicherung des Bildmaterials 4. Höhere Sicherheit durch Techniken wie Bildverschlüsselung, Firewall, Zugriffsberechtigung 5. Einfache Erwitbarkeit und Aufrüstbarkeit durch Software", "1. IP-Adresse 2. Gateway 3. Subnetzmaske 4. DNS-Server 5. Leasetime 6. Timeserver 7. Rechnername", "Zuwachssicherung; alle Daten, die seit der letzten Vollsicherung, verändert oder erstellt wurden, werden gesichert (Archiv-Bit wird nicht verändert).", "1. Trennung von Inhalt und Layout (bessere Übersicht etc.) 2. Weniger Aktualisierungsaufwand 3. Einheitliches Layout 4. Geringere Dateigröße -->geringere Ladezeiten 5. Elemente können pixelgenau, sogar übereinander platziert werden 6. Suchmaschinenoptimierung 7. Barrierefreiheit (Hilfsprogramme können Inhalte besser aufarbeiten) 8. Verschieden Layouts für unterschiedliche Ausgabemedien (Bild, Druck, Ton) 9. Formatierungen einfacher (z.B. Farbauszeichnungen, Hintergrundfarben) 10. Attraktive Formatierungen (mehr Designmöglichkeiten, visuelle Effekte) 11. Die Deklarationen können vererbt werden." ]
}, {
  "question" : "Die Anforderungen an die Datensicherung sollen anhand eines Fragenkatalogs ermittelt werden.Formulieren Sie vier Fragen, mit denen Anforderungen an eine Datensicherung erfragt werden können (siehe Beispiel). Beispiel: ,, Welche Datenschutzbestimmungen sind zu berücksichtigen?\"",
  "answer" : "1. Welche Daten sollen gesichert werden? 2. Wie lange sind die Datensicherungen aufzubewahren? 3. Wie oft soll die Datesicherung erfolgen? 4. Welche Datesicherungsmethode ist am besten geeignet? 5. Welche Datenmengen fallen an (insgesamt/pro Speicherperiode)? 6. Wann soll die Datensicherung durchgeführt werden (Tag/Tageszeit)? 7. Wo soll die Datensicherung aufbewahrt werden?  8. Wie soll die Datensicherung gegen Diebstahl geschützt werden (Verschlüsselung)? 9. Wann, wie und durch wen soll Datensicerungen auf ihre Wiederherstellbarekeit überprüft werden? 10. Welches Speichermeidum ist zu verwenden? 11. Wer ist die Datensicherung verantwortlich?",
  "options" : [ "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse", "1. Welche Daten sollen gesichert werden? 2. Wie lange sind die Datensicherungen aufzubewahren? 3. Wie oft soll die Datesicherung erfolgen? 4. Welche Datesicherungsmethode ist am besten geeignet? 5. Welche Datenmengen fallen an (insgesamt/pro Speicherperiode)? 6. Wann soll die Datensicherung durchgeführt werden (Tag/Tageszeit)? 7. Wo soll die Datensicherung aufbewahrt werden?  8. Wie soll die Datensicherung gegen Diebstahl geschützt werden (Verschlüsselung)? 9. Wann, wie und durch wen soll Datensicerungen auf ihre Wiederherstellbarekeit überprüft werden? 10. Welches Speichermeidum ist zu verwenden? 11. Wer ist die Datensicherung verantwortlich?", "Generationenprinzip: Es sind immer mehrere Sicherungen verschiedene zeitlicher Abstufung vorhanden. Damit bleibt gesichert, dass einer Beschädigung der Daten auf der Stufe des \"Vaters\", die verlorenen Daten aus der \"Großvater\"-Stufe widerhergestellt werden können. Gleiches gilt für die Beschädigung der Daten auf der \"Sohn\"-Ebene. Daher spricht man bei diesem Sicherungsprinzip auch von einem Rotationsschema.", "Unerwünschte, unverlangt zugeschickte E-Mails." ]
}, {
  "question" : "Die Konferenzräume und Gästezimmer sollen mit WLAN und notwendiger Software ausgestattet werden.Die PC-Arbeitsplätze der Hotelmitarbeiter werden in Wired-Technik ausgeführt. Als aktive Netzwerkkomponenten kommen bei der Netzwerkverkabelung Router und Switche zum Einsatz.Ergänzen Sie die folgende Tabelle mit je zwei Aufgaben/Merkmalen.Router ",
  "answer" : "1. Hauptfunktion ist das Verbinden von Netzwerke 2. Optimale Wegfindung für die Übertragung von Datenpaketen 3. Optimale Netzausnutzung 4. Arbeitet mit IP-Adressierung",
  "options" : [ "Die GET-Methode nutzt die URI zur Übertragung der Daten und hängt diese quasi an die URL mit an. Die Länge der URL ist jedoch bestimmten Beschränkungen vonseiten der Browser unterworfen. Daher sollte die Datenmenge eine Größe von 2 KiByte nicht überschreiten. ", "1.Möglichkeit: Netzwerkfreigabe a. Drucker auf dem Server installieren b. Drucker über eine Freigabe bereitstellen. c. Freigabe den Clients zuordnen 2. Möglichkeit: Gruppenrichtlinie a. Drucker auf dem Server installieren b. Gruppenrichtlinie anlegen und mit dem Drucker verknüpfen c. Gruppenrichtlinien an die Clients über deren organisatorische Einheit zuweisen. 3. Möglichkeit: TCP/IP-Port a. Drucker auf den Clients installieren b. Druckeranschluss als TCP/IP-Port anlegen c. Drucker-Warteschlangen-Name, Port und IP-Adresse festlegen.", "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Personen in einer Versammlung ", "1. Hauptfunktion ist das Verbinden von Netzwerke 2. Optimale Wegfindung für die Übertragung von Datenpaketen 3. Optimale Netzausnutzung 4. Arbeitet mit IP-Adressierung" ]
}, {
  "question" : "Die Konferenzräume und Gästezimmer sollen mit WLAN und notwendiger Software ausgestattet werden.Die PC-Arbeitsplätze der Hotelmitarbeiter werden in Wired-Technik ausgeführt. Als aktive Netzwerkkomponenten kommen bei der Netzwerkverkabelung Router und Switche zum Einsatz.Ergänzen Sie die folgende Tabelle mit je zwei Aufgaben/Merkmalen.Switch",
  "answer" : "1. Punkt zu Punkt Verbindung zwischen angeschlossenen Endgeräten 2. Gesamte Bandbreite des Netzwerkes steht pro Port zur Verfügung 3. Arbeitet mit MAC-Adressierung.",
  "options" : [ "1. Inhaltliche Bewertung von Daten, z.B. Benutzerauthentifizierung 2. Dienste können benutzerabhängig erlaubt werden 3. Umfangreiche Protokollierung 4. Keine direkte Kommunikationsverbindung zwischen Quelle und Ziel 5. Blockierung von Aktionen bestimmter Anwendungen.", "Vorteile des Hostings durch einen Provider: 1. SLA Vereinbarungen möglich 2. Besseres Know-How, da entsprechende Spezialisierung 3. Kurzfristige Skalierbarkeit gegeben 4. Keine Belastung der eigenen Internetanbindung\nVorteile des eigenen Hostings:1. Direkte Verfügbarkeit bei Änderungen 2. Kostengünstiger 3. Schutz des geistigen Eigentums", "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)", "1. Punkt zu Punkt Verbindung zwischen angeschlossenen Endgeräten 2. Gesamte Bandbreite des Netzwerkes steht pro Port zur Verfügung 3. Arbeitet mit MAC-Adressierung." ]
}, {
  "question" : "Die Funkabdeckung beim Einsatz von WLAN ist von mehreren Faktoren abhängig. Nennen Sie vier Faktoren.",
  "answer" : "1. Dämpfung durch Hindernisse (Wände) 2. Verwendete Frequenz (2,4 oder 5GHz.) 3. Schichtverhältnisse sowie der Aufstellungsort der Access Point (Antennen) 4. Antennengewinn und abgestrahlte Sendeleistung 5. Qualität (und Empfangsempfindlichkeit) der Geräte (Router, Access Point) 6. Benötigte Übertrtagungsbandbreite 7. Elektrische/elektronische Störquellen (Bluetooth-Geräte, andere Geräte z.B. im ISM-Band usw.)",
  "options" : [ "1. Caching von Websieten 2. Foltern von Webseiten", "1. Dämpfung durch Hindernisse (Wände) 2. Verwendete Frequenz (2,4 oder 5GHz.) 3. Schichtverhältnisse sowie der Aufstellungsort der Access Point (Antennen) 4. Antennengewinn und abgestrahlte Sendeleistung 5. Qualität (und Empfangsempfindlichkeit) der Geräte (Router, Access Point) 6. Benötigte Übertrtagungsbandbreite 7. Elektrische/elektronische Störquellen (Bluetooth-Geräte, andere Geräte z.B. im ISM-Band usw.)", "1. Höherer Kommunikationsaufwand 2. Kompetenzüberschneidungen (zwischen funktions- und prozessbezogenen Entscheidungssystem) 3. Geringere Transparenz im Hinblick", "Stellt einen verbindungsorientierten Datentransport mit Empfangsbestätigung zur Verfügung." ]
}, {
  "question" : "Access Points, Repeater und moderne Betriebssysteme unterstützen die „ wps-Funktion\" (Wi-Fi Protected Setup).Erklären Sie diese Funktion.",
  "answer" : "Wi-Fi Protected Setup (WPS): Vereinfachung beim Hinzufügen von Geräten in ein bestehendes Netzwerk, ohne dass Verschlüsselung (WPA-2 Schlüssel) erneut eingegeben werden muss. Automatisierte Kommunikation zwischen WLAN-Accesspoint/Repeater und der/dem neu hinzuzufügenden Komponente/Gerät.",
  "options" : [ "Die POST-Methode überträgt die Daten im Körper(Body) der Nachricht. Damit sind die Daten ein Teil der Nachricht, welche auf Kopf (Header) und Körper (Body) zusammengestzt ist. In diesem Fall ist der Platz nicht beschränkt.", "1. Ein dreistufiger Cache mit gemeinsamen L3 Cache bietet einen optimalen Kompromiss aus Kosten und Performance. 2. Der L3 Cache dient der Optimierung der Parallelverarbeitung. Die Cores können Daten untereinander austauschen, ohne auf den langsameren Hauptspeicher zurückgreifen.", "Wi-Fi Protected Setup (WPS): Vereinfachung beim Hinzufügen von Geräten in ein bestehendes Netzwerk, ohne dass Verschlüsselung (WPA-2 Schlüssel) erneut eingegeben werden muss. Automatisierte Kommunikation zwischen WLAN-Accesspoint/Repeater und der/dem neu hinzuzufügenden Komponente/Gerät.", "Eine Liste von erwünschten Absendern, die weitergeleitet werden. Alle anderen Absender werden zurückgewiesen." ]
}, {
  "question" : "Die IT-System GmbH soll für das Hotel eine Stadtführer-App entwickeln, welche Hotelgäste auf ihren Smartphones nutzen können. Nennen Sie drei zurzeit führende Smartphone-Betriebssysteme, für die die Stadtführer-App entwickelt werden sollte.",
  "answer" : "1. Apple-IOS, 2. Android  3. Blacjberry-OS 4. Symbian 5. Firefox-OS 6. Windows-Home",
  "options" : [ "AES: Symmetrisches Verschlüsselungsverfahren SHA1: Hashfunktion zur Bildung eindeutiger Prüfsummen", "1. Apple-IOS, 2. Android  3. Blacjberry-OS 4. Symbian 5. Firefox-OS 6. Windows-Home", "Die Datensicherheit umfasst technische und organisatorische Maßnahmen zum Schutz von Daten vor Verfälschung, Verlust/Lösung und unzulässiger Weitergabe bzw. Einsichtnahme. Datensicherheit befasst sich mit dem Schutz von Daten, unabhängig davon ob diese einen Personenbezug aufweisen oder nicht. Unter den Begriff Datensicherheit fallen daher grunsätzlich auch Daten, die keinen Personenbezug haben (also auch geheime Konstruktionspläne) sowohl digital als auch analog (z.B. auf Papier)", "1. Unempfindlich gegenüber EMS 2. Sehr geringe Latenz 3. Kabellänge>100 m. möglich 4. Hohe Übertragungsgeschwindigkeit 5. Abhörsicher 6. Kein Übersprechen" ]
}, {
  "question" : "Sie sollen für ein Projektmeeting die Themen Fusion und Finanzierung vorbereiten.Thema Fusion. Nennen Sie zwei Zielsetzungen einer Fusion.",
  "answer" : "1. Größere gemeinsamer Kundenstamm 2. Größere gemeinsames Leistungsangebot 3. Verbesserung der Marktstellung 4. Bessere Einkaufskonditionen durch größeres Bestellvolumen 5. Kosteneinsparungen z.B. durch gemeinsame Verwaltung",
  "options" : [ "1. Größere gemeinsamer Kundenstamm 2. Größere gemeinsames Leistungsangebot 3. Verbesserung der Marktstellung 4. Bessere Einkaufskonditionen durch größeres Bestellvolumen 5. Kosteneinsparungen z.B. durch gemeinsame Verwaltung", "1. Auch Interessenten ohne Internetanschluss werden erreicht 2. Auch Interessenten, die nicht Kunde sind oder die nicht bestimmte Internetseiten aufrufen, werden erreicht 3. Unabhängig von Smartphone, Tablet-PC u.a. 4. Einfacher zu handhaben, kann z.B. einfach mitgenommen werden 5. Besserer Überblick und Lesbarkeit", "Repeater: Bitübertragungsschicht/Physical Layer (Layer 1)", "Lediglich die Verweise auf die Daten im Index der Festplatte werden gelöscht und der entsprechende Bereich zum Überschreiben freigegen. Dieses Überschreiben findet möglicherweise nie statt. Da sich die vermeintlcih gelöschten Daten aber auch weiterhin auf der Festplatte befinden, sind sie für Nutzer mit speziellen Anwendungen immer noch lesbar." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Probleme oder Hindernisse, die bei einer Fusion auftreten können.",
  "answer" : "1. Unterschiedliche Unternehmenskulturen finden nicht zusammen. 2. Stetigkeiten, an welchem Standorten es zu Personaleabbau kommen soll. 3. Probleme, wer von den bisherigen Spezial- und Führungskräften die Leitung behält.",
  "options" : [ "1. Unterschiedliche Unternehmenskulturen finden nicht zusammen. 2. Stetigkeiten, an welchem Standorten es zu Personaleabbau kommen soll. 3. Probleme, wer von den bisherigen Spezial- und Führungskräften die Leitung behält.", "Bei einfachen Schlüsselwörtern wie \"shop\" könnten eventuell Einkaufsseiten von Zulieferern nicht angezeigt werden.", "Speicherort für E-Mails, die noch nicht versendet worden sind.(Entwürfe)", "1. IP-Adresse 2. Gateway 3. Subnetzmaske 4. DNS-Server 5. Leasetime 6. Timeserver 7. Rechnername" ]
}, {
  "question" : "Anstelle einer Fremdfinanzierung sollen Möglichkeiten der Innenfinanzierung geprüft werden.Nennen Sie drei Möglichkeiten der Innenfinanzierung.",
  "answer" : "1. Gewinn 2. Rückstellungen 3. stellen Reserven 4. Abschreibungen 5. Verkaufserlösen (Anlagevermögen, Umlaufvermögen) 6. privaten Einlagen",
  "options" : [ "1. Metallabschirmung 2. Stahlbetonwände 3. Zu wenig Funkzellen 4. Sender ist auf geringe Leistung eingestellt 5. Nutzung des Kanals durch andere Geräte 6. Störsignale (Wetterradar, defekte Geräte)", "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen", "1. Gewinn 2. Rückstellungen 3. stellen Reserven 4. Abschreibungen 5. Verkaufserlösen (Anlagevermögen, Umlaufvermögen) 6. privaten Einlagen", "1. Günstiger Einkaufskondition 2. Senkung der Arbeitskosten 3. Erhöhung der Preise 4. Reduktion der sonstigen Konditionen (Rabatt, Skonto, Lieferbedingungen)" ]
}, {
  "question" : "In der Hauptverwaltung der S&T GmbH soll die Anzahl der physischen Server durch Virtualisierung reduziert werden. Nennen Sie drei Vorteile außer der Energieeffizienz, die virtuelle Server gegenüber physischen bieten.",
  "answer" : "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder zertifizierten Harware eingesetzt werden können. 2. Verbesserte Auslastung der physischen Hardware 3. Vereinfachung der Softwareverwaltung/Administration durch Management. 4. Einfaches Erstellen von gleichen/identischen virtuellen Servern 5. Einfaches Rückgängigmachen von Änderungen innerhalb der virtuellen Server durch Snapshots.",
  "options" : [ "LTS (Long Term Support) Eine über das übliche Maß hinausgehende Versorgung des Betriebssystems mit Aktualisierungen, die üblicherweise zur Behebung von sicherheitskritischen Programmfehlern gedacht sind. Aktualisierungen werden auch bei Erscheinen eines neueren Versinoszweiges noch weiterhin entwickelt und angeboten.", "Auf der Festplatte wurden schwewiegende Fehler festgestellt. Es ist mit einem baldigen Ausfall der Festplatte zu rechnen. Nach dem Drücken F1-Taste läuft das System vorübergehend weiter. Alle Daten sofort sichern und die Festplatte sofort austauschen.", "1. Gewinn 2. Rückstellungen 3. stellen Reserven 4. Abschreibungen 5. Verkaufserlösen (Anlagevermögen, Umlaufvermögen) 6. privaten Einlagen", "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder zertifizierten Harware eingesetzt werden können. 2. Verbesserte Auslastung der physischen Hardware 3. Vereinfachung der Softwareverwaltung/Administration durch Management. 4. Einfaches Erstellen von gleichen/identischen virtuellen Servern 5. Einfaches Rückgängigmachen von Änderungen innerhalb der virtuellen Server durch Snapshots." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den grundlegenden Unterschied der Hypervisor-Architektur (Bare-Metal) zur Hosted-Architektur. ",
  "answer" : "Der Typ1-Hypervisor(Bare-Metal) kann ohne weitere Software mit der Hardware kommunizieren und setzt nicht wie der Typ-2-Hypervisor auf einem vollwertigen Betriebssystem auf.",
  "options" : [ "Maßnahme 1. Redundante Rechner in Räumen verschiedener Brandabschnitte Erläuterung 1. Daten sind auch bei einem Brand in einem Brandabschnitt verfügbar. Maßnahme 2. Feuerfester Datensafe Erläuterung 2. Daten sind nach Brand verfügbar Maßnahme 3. Rechnerräume mit CO2-Löschanlage und nicht mit Sprinkleranlage Erläuterung 3. Verringerung von Brandfolgeschäden, da Hardware nicht durch Löschwasser zerstört wird.", "Wegen unterschiedlicher Codierung der Umlaute können E-Mails unter Umstände nicht zugestellt werden. Benutzer aus dem Ausland haben kein deutsches Tatatur-Layout und können die benötigen Zeichen eventuell nicht verwenden.", "Der Typ1-Hypervisor(Bare-Metal) kann ohne weitere Software mit der Hardware kommunizieren und setzt nicht wie der Typ-2-Hypervisor auf einem vollwertigen Betriebssystem auf.", "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)" ]
}, {
  "question" : "Für einen Test verwenden Sie den folgenden „ ping\" -Befehl auf einem PC:C:/User>ping :: 1  Erläutern Sie diesen „ping\" -Befehl.",
  "answer" : "Ping -Signal an die Loopback-Adresse, um zu überprüfen, ob der TCP/IP-Protokollstack auf dem lokalen Computer funktioniert.",
  "options" : [ "Bei Netzausfall muss auf Batteriebetrieb umgeschaltet werden. Die Umschaltzeit kann (in hochsensible oder unternehmenkritischen Systemen) zu Problemen führen.", "Ping -Signal an die Loopback-Adresse, um zu überprüfen, ob der TCP/IP-Protokollstack auf dem lokalen Computer funktioniert.", "Speichervirtualisierung: Ist die Kombination verschiedener Software- und Hardwaretechniken, mit denen physischer Speicherplatz bzw. physische Speicherkomponenten (z.B. RAM oder Festplattenspeicher) dem Anwender in logischer Form verfügbar gemacht werden.\nProzessorvirtualisierung: Aufteilung und logische Zuordnung der physischen Prozessorleistung(en) auf Anwendungen, Dienste oder Clients.", "Bezeichnung des Risikos:Verfälschung von Daten  Abwehrmaßnahme: In Eingabemasken kann ein Rechnungsdatum nicht verändert werden." ]
}, {
  "question" : "Die Stuhl GmbH und die Tisch GmbH verwenden in ihrem Intranet unterschiedliche IP-Adressbereiche. Für das gemeinsame Unter­nehmen S&T GmbH soll der IP-Adressbereich 192.168.1.0/24 genutzt werden. Nennen Sie zwei Merkmale, die für diesen IP-Adressbereich charakteristisch sind.",
  "answer" : "1. Private IP-Adressen werden im öffentlichen Netz nicht geroutet 2. Können in unterschiedlichen LANs mehrfach genutzt werden.",
  "options" : [ "1. Private IP-Adressen werden im öffentlichen Netz nicht geroutet 2. Können in unterschiedlichen LANs mehrfach genutzt werden.", "1. Höhere Speicherkapazität je Speichermodul 2. Geringere Enerigieumsatz 3. Höhere Taktfrequenz", "1. Gruppe von Software-Bots (automatisierte Programme) auf vernetzen Computern 2. Backdoor-Programme legen Server lahm", "Private Cloud:Bereitstellung ausschließlich für eine abgeschlossen Nutzergruppe (z.B. Unternehmen, Organisationen), meist als Auslagerung eines eigenen Rechenzentrums." ]
}, {
  "question" : "Mit DHCP können an die Clients außer der IP-Adresse weitere Parameter übergeben werden. Nennen Sie vier weitere Parameter.",
  "answer" : "1. Subnetzmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Lease-Time 4. DNS 5. Broadcastadresse",
  "options" : [ "1. Subnetzmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Lease-Time 4. DNS 5. Broadcastadresse", "Gibt die Anzahl der übertagenden Bits pro Zeiteinheit an.", "1. Frühzeitige Zahlung 2. Sicherstellung der eigenen Liquidität. 3. Marketingargument 4. Vermeiden von Zinsen, falls die IT-System GmbH die verkaufte Hardware finanziert hat.", "Bei einem Ausfall des Host-Systems kann auf einem anderen Virtualisierungsserver das Gastsystem vom Staorage aus gestartet werden." ]
}, {
  "question" : "Geben Sie für die Abkürzung DNS den vollständigen Begriff an und erklären Sie die Hauptfunktion von DNS.",
  "answer" : "Domain Name System. Um einen Server im Internet adressieren zu können, benötigt man seine IP-Adresse. Üblicherweise sind aber nur Domain-Namen und Computernamen der Server bekannt. Das Domain Name System, kurz DNS, ist ein System zur Auflösung von Computernamen in IP-Adressen und umgekehrt.",
  "options" : [ "Domain Name System. Um einen Server im Internet adressieren zu können, benötigt man seine IP-Adresse. Üblicherweise sind aber nur Domain-Namen und Computernamen der Server bekannt. Das Domain Name System, kurz DNS, ist ein System zur Auflösung von Computernamen in IP-Adressen und umgekehrt.", "1. Zugriff auf Netzwerk nur nach erfolgreicher Anmeldung möglich. 2. Bei Hardware-Tausch des Arbeitsplatzes muss keine Konfigurationsänderung an den Switch erfolgen. 3. Bei Umzug von Hardware muss keine Konfiguration an den Switchen erfolgen. 4. Die Nutzung von Laptops an verschiedenen Standorten ist möglich (Einheitliche AD oder Vertrauensstellung). 5. Der Zugriff auf das Betzwerk kann zeitlich beschränkt werden, z.B. kein Zugriff auf das Netzwerk außerhalb der Geschäftszeiten. 6. Nutzer des Netzwerkes sind für protokollierte Vogänge im Netzwerk authentifiziert (Logfiles für wichtige Änderungen) 7. Für Hardware kann eigenes Konto angelegt werden. Keine fremde Hardware im Netz. 8. Verküpfung von Nutzerkonto und Endgerät. Anmeldung nur mit definiertem Arbeitsplatz möglich.", "Als All-in-One werden alle Thin und Zero Clients verschiedener Leistungsspezifikationen bezeichent, die in einen Bildschirm eingebaut als Kompaktgerät angeboten werden. \nVorteile: platzsparend, Bildschirm und Rechner gut aufeinander abgestimmt, geringere Beschaffungs-, Fix- und Wartungskosten etc.", "1. Netzwerk-Endgeräte werden über das Netwerkkabel (TP-Kabel) mit Strom versorgt. 2. Die Stromversorgung von Endgeräten über Stecknetzteile entfällt." ]
}, {
  "question" : "Zwischen den Filialen der S&T GmbH wird VPN mit hoher Sicherheit eingerichtet.Nennen Sie den Verbindungstyp.",
  "answer" : "Site-to-Site(LAN to LAN)",
  "options" : [ "S=Spezifisch M=Messbar A=Akzeptiert R=Realistisch T=Terminiert", "1. Firma 2. Sitz 3. Grund- oder Stammkapital 4. Unternehmenszweck 5. Vertretungsregelung, Prokura 6. Rechtsform", "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)", "Site-to-Site(LAN to LAN)" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie den Verbindungsmodus bei Einsatz des IPsec Protokolls.",
  "answer" : "Tunnelmodus",
  "options" : [ "1. Online-Anwendungen können ausfallen und Unternehmen in schwierige Situation ohne funktionierende IT-Anwendungen gühren. 2. Daten sind bei Providern nicht sicher, Firmendaten könnten ausgespäht werden. 3. Der Datenschutz kann bei Providern nicht 100% sichergestellt werden. 4. Man macht sich von Providern rechlich und technologisch abhängig, verliert an Flexibilität.", "Tunnelmodus", "1. Durch die Multi-SSID-Funktion können mehrere verschieden WLAN-Netze mit unterschiedlichen SSIDs(Netzwerkname eines Drahtlosnetzwerkes) eingerichtet werden, beispielweise für verschieden Abteilungen innerhalb einer Firma. 2. Für jedes Netze können unterschiedliche Sicherheitsmethoden oder Nutzungsrechte definiert werden, wie etwa die Bandbereite beschränkung für einzelne SSIDs.", "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden." ]
}, {
  "question" : "Die Datenübermittlung im VPN ist durch Verschlüsselung und Authentifizierung abgesichert. Erläutern Sie, was bei der Datenubertragung im VPN durch Authentifizierung sichergestellt werden soll.",
  "answer" : "Authentifizierung bedeutet die Identifizierung von autorisierten Nutzern und die Überprüfung der Daten, dass sie nur aus der autorisierten Quelle stammen.",
  "options" : [ "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung erforderlich 3. Höhere Sicherheit bereits mit kurzen Schlüsseln 4. Leicheter Implementierung (einfachere mathematische Methoden)", "Die GET-Methode nutzt die URI zur Übertragung der Daten und hängt diese quasi an die URL mit an. Die Länge der URL ist jedoch bestimmten Beschränkungen vonseiten der Browser unterworfen. Daher sollte die Datenmenge eine Größe von 2 KiByte nicht überschreiten. ", "Gemeinkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt nicht direkt zuzuordnen sind und daher über einen Gemeinkostenzuschlagsatz (Verteilschlüssel) einkalkuliert werden.", "Authentifizierung bedeutet die Identifizierung von autorisierten Nutzern und die Überprüfung der Daten, dass sie nur aus der autorisierten Quelle stammen." ]
}, {
  "question" : "Bei der Datenübermittlung wird ein symmetrisches Verschlüsselungsverfahren eingesetzt. Nennen Sie zwei Vorteile der symmetrischen gegenüber der asymmetrischen Verschlüsselung.",
  "answer" : "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung 3. Mit kleinen Schlüssellängen kann hohe Sicherheit errreicht werden. 4. Ist leichter zu Implementieren (einfachere mathematische Methoden)",
  "options" : [ "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder Hardware eingesetzt werden können. 2. Energieeinsparrung, da mehrere virtuelle Server auf einer physikalischen Machine betrieben werden können. 3. Bessere Auslastung der physischen Hardware 4. Vereinfachung der Serververwaltung durch Managementkonsole der Hypervisorsoftware", "Diese Meldung erscheint, weil im BIOS der Netzwerkboot eingeschaltet. Da der Server aber von der internen Festplatte booten soll, ist es sinnvoll, den Netzwerkboot abzuschalten.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung 3. Mit kleinen Schlüssellängen kann hohe Sicherheit errreicht werden. 4. Ist leichter zu Implementieren (einfachere mathematische Methoden)" ]
}, {
  "question" : "Ermitteln Sie zwei Vorteile des Mehrliniensystems gegenüber des Stabliniensystems aus Sicht der Geschäftsleitung.",
  "answer" : "1. Kosteneinsparung, da weniger Mitarbeiter 2. Ansprechpartner für Geschäftsleitung ist nur der Bereichsleiter, nicht mehr zwi Abteilungsleiter 3. Mitarbeiter flexibler einsatzbar.",
  "options" : [ "Ein Forwarder löst Hostnamen, die außerhalb der eigenen Zone liegen, in IP-Adressen auf.", "Der Kopiervorgang von sehr großen Datenmengen benötigt mehrere Stunden. Bei einer Datensicherung sollten die Daten konsistent sein. Während der Sicherung dürfen die Daten nicht verändert werden. Dazu wird die Datenbank in der Nacht geschlossen und es wird ein Snapshot gemacht. Danach wird die Datenbank wieder geöffnet. Vom Snapshot wird nun ein Backup angefertigt, während bereits wieder mit der Datenbank gerabeitet werden kann.", "Die Daten sind vollständig und unverändert", "1. Kosteneinsparung, da weniger Mitarbeiter 2. Ansprechpartner für Geschäftsleitung ist nur der Bereichsleiter, nicht mehr zwi Abteilungsleiter 3. Mitarbeiter flexibler einsatzbar." ]
}, {
  "question" : "Ermitteln Sie zwei Nachteile des Mehrliniensystems gegenüber des Stabliniensystems aus Sicht der der Mitarbeiter.",
  "answer" : "1. Durch Wegfall von Stellen größere Arbeitsbelastung 2. Durch zwei Chefs Konflikte der Zuständigkeit 3. Ständiger Arbeitsplatzwechsel durch zwei Standorte.",
  "options" : [ "1. Durch Wegfall von Stellen größere Arbeitsbelastung 2. Durch zwei Chefs Konflikte der Zuständigkeit 3. Ständiger Arbeitsplatzwechsel durch zwei Standorte.", "Secure Boot Modus verhindert den Start bzw. Installation nicht gewünschter Betriebsysteme, auch z.B. von USB-Sticks etc.", "Domain Name System: Um einen Server im Internet adressieren zu können, benötigt man seine IP-Adresse. Üblicherweise sind aber nur Domain-Namen und Computernamen der Server bekannt. DNS ist ein System zur Auflösung von Computernamen in IP-Adressen und umgekehrt.", "Fehler : Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Es ist kein IPv6-Gateway eingetragen. Lösungsmöglichkeit: Einen IPv6-Gateway eintragen. Fehler: Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Der 6to4-tunnel ist nicht konfiguriert. Lösungsmöglichkeit: Den 6to4-tunnel konfigurieren." ]
}, {
  "question" : "Im Rahmen der Fusion sollen die Softwaresysteme vereinheitlicht werden. Bei der IST-Analyse wurde festgestellt, dass beide Unternehmen folgende Anwendungssysteme nutzen: - ERP - CRM - CMS - DMS Erläutern Sie kurz ein der genannten Anwendungssysteme. - ERP",
  "answer" : "ERP: Enterprise Resource Planning: Ein System zur Verwaltung von Betriebsmitteln und Prozessabläufen, insbesondere Warenwirtschaft, Finanz- und Rechnungswesen; Controlling, Logistik, Personalwesen",
  "options" : [ "Verzögerung des Sprachverkehrs durch Komprimierung beim Sender, Weiterleitung und Routing im Netz, das Puffern der Daten und Dekomprimierung beim Empfänger.", "Jede Erhebung, Nutzung oder Verarbeitung von Personendaten, für die keine persönliche Einwilligung des Betroffenen vorliegt, ist grundsätzlich verboten. Ausnahmen bedürfen einer gesetzlichen Regelung.", "ERP: Enterprise Resource Planning: Ein System zur Verwaltung von Betriebsmitteln und Prozessabläufen, insbesondere Warenwirtschaft, Finanz- und Rechnungswesen; Controlling, Logistik, Personalwesen", "Da die E-Mails im Postfach auf dem Server verwaltet werden, kann von verschiedenen Clients auf das Postfach zugegriffen werden. Lokal ist nur die Kopie vorhanden." ]
}, {
  "question" : "Im Rahmen der Fusion sollen die Softwaresysteme vereinheitlicht werden. Bei der IST-Analyse wurde festgestellt, dass beide Unternehmen folgende Anwendungssysteme nutzen: - ERP - CRM - CMS - DMS Erläutern Sie kurz ein der genannten Anwendungssysteme.  - CRM",
  "answer" : "CRM: Costumer Relationship Management: System zur Verbesserung der Kundenbeziehungen",
  "options" : [ "CRM: Costumer Relationship Management: System zur Verbesserung der Kundenbeziehungen", "Vorteile: 1. Keine Kosten für Anschaffung, Ersatz oder Reparatur für KS GmbH 2. Ständiger und ortsunabhängiger Zugriff auf die Anwendung 3. Keine Schulung oder Einweisung zur Handhabung 4. Höhere Bereitschaft der Mitarneiter, die Anwendung zu nutzen Nachteile: 1. Höhere Aufwand bei der Einbindung, da private Geräte i.d.R. unterschiedlich sind (Hersteller, Typ, Betriebssystem) 2. Sicherheitsrisiken durch private Anwendungen 3. Keine einheitliche Lösung, da evtl. nicht jeder bereit ist, sein privates Gerät zur Verfügung zu stellen.", "1. Rechte und Pflichten von Anwendern 2. Maßnahmen zum Schutz des Netzwerks 3. Maßnahmen zum Schutz der gespeicherten Daten 4. Maßnahmen und Notfallpläne zur Minimierung von Sicherheitsproblemen", "Durch die doppelte Parität des RAID 6 können bis zu zwei Festplatten im RAID-Verbund ohen Datenverlust ausfallen. Die Nettodatenkapazität des RAID6 ist bei gleicher Plattenanzahl geringer." ]
}, {
  "question" : "Im Rahmen der Fusion sollen die Softwaresysteme vereinheitlicht werden. Bei der IST-Analyse wurde festgestellt, dass beide Unternehmen folgende Anwendungssysteme nutzen: - ERP - CRM - CMS - DMS Erläutern Sie kurz ein der genannten Anwendungssysteme. - CMS",
  "answer" : "CMS: Content Management System: Ein System zur Verwaltung von Inhalten für Webseiten; Trennung von Layout und Inhalt, auch als Internetredaktionssystem bezeichnet.",
  "options" : [ "Die von der Grafikkarte angebotenen Bildsignale werden vom Monitor nicht unterstützt. Windows Rechner im abgesicherten Modus starten. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. Oder: Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. oder Unix/Linux im \"safe mode\" Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o.Ä.). Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen.", "MAC-Adresse: Schicht 2 IP-Adresse: Schicht 3", "CMS: Content Management System: Ein System zur Verwaltung von Inhalten für Webseiten; Trennung von Layout und Inhalt, auch als Internetredaktionssystem bezeichnet.", "End-to-Site" ]
}, {
  "question" : "Im Rahmen der Fusion sollen die Softwaresysteme vereinheitlicht werden. Bei der IST-Analyse wurde festgestellt, dass beide Unternehmen folgende Anwendungssysteme nutzen: - ERP - CRM - CMS - DMS Erläutern Sie kurz ein der genannten Anwendungssysteme. - DMS",
  "answer" : "DMS: Dokumentenmanagement System: Ein System zur Verwaltung von Dokumenten aller Art inkl. Der Prozesse zur Freigabe und Benachrichtigung bei Änderungen, meistens als Erweiterung von Archivsystemen.",
  "options" : [ "Ad-Hoc-Modus: Betriebmodus, in dem die Kommunikation zwischen den einzelnen Teilnehmern (Clients) untereinander ohne zentrale Verbindungsstelle (Access Point) erfolgt.", "Linear Tape Open, für die Datensicherung auf Magnetbänder", "DMS: Dokumentenmanagement System: Ein System zur Verwaltung von Dokumenten aller Art inkl. Der Prozesse zur Freigabe und Benachrichtigung bei Änderungen, meistens als Erweiterung von Archivsystemen.", "Je länger ein Passwort ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren des richtige Passwort zu ermitteln." ]
}, {
  "question" : "Die IT-System GmbH bestellt die Hardware für das Schulungscenter. Nach der Lieferung prüft die IT-System GmbH unverzüglich die Ware. Dabei wird festgestellt, dass die Notebooks nicht die vereinbarten 8 GiByte-RAM, sondern nur 4 GiByte-RAM haben.Nennen Sie die Art der Vertragsstörung.",
  "answer" : "Mangelhafte Lieferung (Sachmangel)",
  "options" : [ "Die GET-Methode nutzt die URI zur Übertragung der Daten und hängt diese quasi an die URL mit an. Die Länge der URL ist jedoch bestimmten Beschränkungen vonseiten der Browser unterworfen. Daher sollte die Datenmenge eine Größe von 2 KiByte nicht überschreiten. ", "Eröffnungsangebote an Systemen oder Zubehör per Plakat oder Anzeige", "Mangelhafte Lieferung (Sachmangel)", "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren." ]
}, {
  "question" : "Die IT-System GmbH bestellt die Hardware für das Schulungscenter. Nach der Lieferung prüft die IT-System GmbH unverzüglich die Ware. Dabei wird festgestellt, dass die Notebooks nicht die vereinbarten 8 GiByte-RAM, sondern nur 4 GiByte-RAM haben.Beschreiben Sie, was die IT-System GmbH im Rahmen des vorliegenden zweiseitigen Handelskaufs tun muss, damit sie bei dieser Vertragsstörung ihre Rechte wahrt.",
  "answer" : "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren.",
  "options" : [ "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren.", "1.Ersatzlieferung 2. Nachbesserung", "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt", "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen" ]
}, {
  "question" : "Die IT-System GmbH bestellt die Hardware für das Schulungscenter. Nach der Lieferung prüft die IT-System GmbH unverzüglich die Ware. Dabei wird festgestellt, dass die Notebooks nicht die vereinbarten 8 GiByte-RAM, sondern nur 4 GiByte-RAM haben.Nennen Sie zwei Rechte, welche die IT-System GmbH bei dieser Vertragsstörung laut BGB gegenüber dem Lieferanten geltend machen kann.",
  "answer" : "1.Ersatzlieferung 2. Nachbesserung",
  "options" : [ "1. Überdimensioniertes Netzteil 2. Gute Belüftung 3. Zur Redundanz: nach Möglichkeit 2-fach Netzteil.", "Diese Adresse ist bei jeder IPv6-Schnittstelle nach der statuslosen Autokonfiguration zu finden.", "Effizientere Nutzung der Prozessorressourcen, da jeder Prozessorkern mehrere Programmabschnitte (Threads) gleichzeitig verarbeiten kann. Außerdem steigert diese Technik den Prozessordurchsatz und verbessert so die Gesamtleistung von Multithread-Software.", "1.Ersatzlieferung 2. Nachbesserung" ]
}, {
  "question" : "Die IT-System GmbH gewährt ihrem Kunden, der LearnSuccess AG, beim Verkauf der Notebooks Skonto.Nennen Sie ein Argument, das aus Sicht der IT-System GmbH für eine Skontogewährung spricht.",
  "answer" : "1. Frühzeitige Zahlung 2. Sicherstellung der eigenen Liquidität. 3. Marketingargument 4. Vermeiden von Zinsen, falls die IT-System GmbH die verkaufte Hardware finanziert hat.",
  "options" : [ "1. Mitarbeiter der BBS schulen 2. Mitarbeiter der BBS einweisen", "1. Maximales Kennwortalter 2. Minimale Kennwörtlänge 3. Kennwortzyklus 4. Dauer der Sperrung bei falscher Kennworteingabe 5. Kennwort musss Komplexitätsvoraussetzungen entsprechen 6. Benutzer muss nach erster Anmeldung das Kennwort ändern.", "1. Höhere Flexibilität innerhalb der physikalischen Topologie 2. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physikalischen Topologie möglich 3. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung(Subnetze) 4. Eingrenzung von Broadcastbereichen auf definierte Gruppen (Leistungserhöhung) 5. Verbesserte Dienstgüte 6. Höhere Sicherheit durch begrenzten Zugriff auf das Netzwerk.", "1. Frühzeitige Zahlung 2. Sicherstellung der eigenen Liquidität. 3. Marketingargument 4. Vermeiden von Zinsen, falls die IT-System GmbH die verkaufte Hardware finanziert hat." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Vorteile und zwei Nachteile, die für den Einsatz von SSD gegenüber herkömmlichen Festplatten sprechen. ",
  "answer" : "Vorteile:1. Stoßfester 2. Keine mechanischer Verschleiß 3. Leiser 4. Großere Temperaturtoleranz 5. Geringere Zugriffszeiten und Latenzen 6. Höhere Lese- und Schreibgeschwindigkeiten 7. Niedrigerer Stromverbrauch Nachteile: 1. Teurer 2. Begrenzte Anzahl an Schreibzyklen 3. Nicht unbegrenzt überschreibbar 4. Geringere Auswahl an Herstellern 5. Sicheres Löschen der Daten nur mit Zusatztools möglich",
  "options" : [ "Vorteile:1. Stoßfester 2. Keine mechanischer Verschleiß 3. Leiser 4. Großere Temperaturtoleranz 5. Geringere Zugriffszeiten und Latenzen 6. Höhere Lese- und Schreibgeschwindigkeiten 7. Niedrigerer Stromverbrauch Nachteile: 1. Teurer 2. Begrenzte Anzahl an Schreibzyklen 3. Nicht unbegrenzt überschreibbar 4. Geringere Auswahl an Herstellern 5. Sicheres Löschen der Daten nur mit Zusatztools möglich", "1. Großhandel 2. IT-Systemhaus 3. Fachmärkte 4. Hersteller 5. Internetmarktplatz 6. Onlineshop", "1. Der Zweck der Arbeit mit Prüfziffern besteht darin, die Eingabe einer Zifferfolge, hier die EAN, auf Korrektheit zu prüfen. 2. Dazu wird im Prüfzifferverfahren zuerst aus der komplett eingelesenen EAN die Prüfziffer isoliert/erkannt. 3. Nach einem bekannten Algorithmus wird aus den ersten 12 Ziffern die Vergleichsziffer errechnet. 4. Verglichsziffer und erkannte Prüfziffer werden verglichen. 5. Wenn die errechnete Vergleichziffer nicht mit der eingelesenen Prüfziffer übereinstimmt, zeigt das System einen Eingabefehler.", "1. Ein dreistufiger Cache mit gemeinsamen L3 Cache bietet einen optimalen Kompromiss aus Kosten und Performance. 2. Der L3 Cache dient der Optimierung der Parallelverarbeitung. Die Cores können Daten untereinander austauschen, ohne auf den langsameren Hauptspeicher zurückgreifen." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie RAID 5.",
  "answer" : "1.Redundanz durch Parity-Informationen 2. Verteilung von Parity und Daten auf mindestens drei Festplatten 3. Verminderte Schreibgeschwindigkeit durch Berechnung der Parities 4. Höhere Lesegeschwindigkeit durch paralellen Zugriff.",
  "options" : [ "1.Redundanz durch Parity-Informationen 2. Verteilung von Parity und Daten auf mindestens drei Festplatten 3. Verminderte Schreibgeschwindigkeit durch Berechnung der Parities 4. Höhere Lesegeschwindigkeit durch paralellen Zugriff.", "Beim Hacking bricht der Kriminelle in das Nutzerkonto ein, nachdem er zuvor Benutzernamen und Passwort ermittelt hat. Den Zugang zum Nutzerkonto erlangt er durch direktes Ausprobieren (z.B. Blick über die Schulter bei der Eingabe der PIN-Nummer) oder durch Schadprogramme, welche die Benutzerdaten auslesen und unbemerkt an den Kriminellen versenden.", "Gewährleisten, dass nachträglich überprüft und festgestellt werden kann, ob und von wem personenbezogen Daten in Datenverarbeitungssysteme eingegeben, verändert oder entfernt worden sind.", "1. Besserer Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Flexibl, modulare Erwitbarkeit des SAN 3. Weniger Verwaltingsaufwand durch zentrale Administration 4. Nur ein zentrales Backup erforderlich 5. Rollentrennung von Serverdiensten" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie RAID 10.",
  "answer" : "1. Kombination aus RAID0 und RAID1. 2. RAID0: hohe Transferraten durch Striping (paralelle Schreibzugriffe) RAID1: volle Redundanz der Daten durch Spiegelung, mindestens vier Festplatten",
  "options" : [ "1. Welche Daten sollen gesichert werden? 2. Wie lange sind die Datensicherungen aufzubewahren? 3. Wie oft soll die Datesicherung erfolgen? 4. Welche Datesicherungsmethode ist am besten geeignet? 5. Welche Datenmengen fallen an (insgesamt/pro Speicherperiode)? 6. Wann soll die Datensicherung durchgeführt werden (Tag/Tageszeit)? 7. Wo soll die Datensicherung aufbewahrt werden?  8. Wie soll die Datensicherung gegen Diebstahl geschützt werden (Verschlüsselung)? 9. Wann, wie und durch wen soll Datensicerungen auf ihre Wiederherstellbarekeit überprüft werden? 10. Welches Speichermeidum ist zu verwenden? 11. Wer ist die Datensicherung verantwortlich?", "1. Kombination aus RAID0 und RAID1. 2. RAID0: hohe Transferraten durch Striping (paralelle Schreibzugriffe) RAID1: volle Redundanz der Daten durch Spiegelung, mindestens vier Festplatten", "1. Eigenverantwortliches Arbeiten 2. Beteiligung der Mitarbeiter an Entscheidungen 3. Die Kontrolle der Mitarbeiter ist auf Ergebnisse der Tätigkeit ausgerichtet.", "Lösung1: Auf dem Router wird eine Firewall-Regel eingetragen, die nur dem Proxy den Zugriff auf das Internet über die Ports 80(http) bzw. 443(https) erlaubt. Lösung2: Clients wird per GPO eine Änderung der Browsereinstellungen verboten, um den Proxy umgehen zu können." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Gefährdungen für Daten, gegen welche die in Betracht gezogenen RAID-Systeme keinen Schutz bieten. ",
  "answer" : "1. Bedienerfehler 2. Diebstahl 3. Vandalismus 4. Brand 5. Überspannung 6. Mutwillige Manipulation",
  "options" : [ "1. Bedienerfehler 2. Diebstahl 3. Vandalismus 4. Brand 5. Überspannung 6. Mutwillige Manipulation", "LDAP ist ein internationaler Standard für einen Verzeichnisdienst für Benutzer und Rechner mit deren Eigenschaften (z.B. Username, E-Mailadresse …) in Netzwerk", "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert.", "MAC-Adresse, IP-Adresse, User-Authentifikation" ]
}, {
  "question" : "In einem RAID-10-System besteht eine 100%ige Datenredundanz.Erläutern Sie, warum trotzdem zusätzlich eine Datensicherung erfolgen muss.",
  "answer" : "Jede Datenänderungn wird auf alle Festplatten des RAID-Systems durchgeführt. Ungewollte Datenänderungen können nicht rückgängig gemacht werden, weil im RAID-System keine Daten zur Rekonstruktion verfügbar sind.",
  "options" : [ "1. Ohne Zustimmun der abgebildeten Person erlaubt. 2. \"Person des Zeitgeschehens\", d.h. Person in öffentlicher Position", "Ziel ist es zu gewährleisten, dass nachträglich überprüft werden kann, wer wann welche Daten verändert oder entfernt hat.", "Vorteile: 1. Mitarbeiter (Gruppenleiter) können flexible eingesetzt werden. 2. Spezialisierung leichter möglich 3. Kurze Dienstwege 4. Betonung der Fachautorität Nachteile: 1. Mitarbeiter können bei Beauftragung durch zwei Abteilungsleiter überfordert werden. 2. Probleme in der Abgrenzung von Zuständigkeiten können entstehen. 3. Schwierige Fehlerzuweisung 4. Überforderung der Mitarbeiter durch wiedersprüchliche Anweisungen.", "Jede Datenänderungn wird auf alle Festplatten des RAID-Systems durchgeführt. Ungewollte Datenänderungen können nicht rückgängig gemacht werden, weil im RAID-System keine Daten zur Rekonstruktion verfügbar sind." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Merkmale bzw. Möglichkeiten von VLANs.",
  "answer" : "1. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physischen Topologie möglich 2. Höhere Flexibilität durch einfache Änderung von Gruppenzugehörigkeiten 3. Einfachere Softwarekonfiguration durch Software für die Gruppen 4. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung 5. Bessere Lastverteilung möglich 6. Bessere Nutzung der Bandbreite 7. Kleinere Kollisionsbereiche (Broadcastdomänen) 8. Priorisierung des Datenverkehrs.",
  "options" : [ "1. Bezeichnung der Stelle 2. Zeichnungsvollmacht 3. Unterstellung 4. Überstellung 5. Vertretung 6. Auszuführende Tätigkeiten 7. Anforderungen an den Stelleninhaber", "Storming: 1. Auseinandersetzungs- und Streitsphase(Konflikt)", "1. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physischen Topologie möglich 2. Höhere Flexibilität durch einfache Änderung von Gruppenzugehörigkeiten 3. Einfachere Softwarekonfiguration durch Software für die Gruppen 4. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung 5. Bessere Lastverteilung möglich 6. Bessere Nutzung der Bandbreite 7. Kleinere Kollisionsbereiche (Broadcastdomänen) 8. Priorisierung des Datenverkehrs.", "1. DNS Load Balancing 2. Round-Robin-Verfahren" ]
}, {
  "question" : "VLANs können statisch oder dynamisch eingerichtet werden. Erläutern Sie dynamisches VLAN.",
  "answer" : "Zuordnung eines Clients zu einem VLAN erfolgt durch Protokollidentifikation, MAC-Adresse oder Authentifizierung (z.B. RADIUS-Server, Zertifikate)",
  "options" : [ "Der VPN-Gateway erhält den von der CA gebildeten Hashwert über das Zertifikat. Er vergleicht den Hashwert der CA mit dem von ihm gebildeten Hashwert. Stimmen die Hashwerte überein, ist das Zertifikat echt.", "1. Die Restlaufzeit der USV wird evtl. falsch berechnet. 2. Bei direkter Versorgung werden Netzstörungen nicht gefiltert. 3. Der USV-Ausfall wird evtl. nicht bemerkt.", "Zuordnung eines Clients zu einem VLAN erfolgt durch Protokollidentifikation, MAC-Adresse oder Authentifizierung (z.B. RADIUS-Server, Zertifikate)", "1. Firma (inkl.Rechtsform) und vollständige Anschrift der Klübero GmbH 2. Firma (inkl. Rechtsform) und vollständige Anschrift des Leistungsempfängers 3. Fortlaufende Rechnungsnummer 4. Ausstellungsdatum (Rechnungsdatum) 5. Zeitpunkt der Lieferung, auch wenn er nicht vom Rechnungsdatum abweicht 6. Menge und Art der der gelieferten Waren mit handelsüblichen Bezeichnungen 7. Jede im Voraus vereinbarte Mindrung des Entgelts (z.B. Rabatt, Skonto) 8. Anziwendender Stuersatz 9. Betrag der Umsatzsteuer, der auf das Entgelt entfällt 10. Entgelt 11. Sitz der Gesellschaft 12. Name des Registergerichts und Registernummer, unter der Klübre GmbH in das Handelregister eingetragen ist 13. Umsatzsteuer-Identifikationsnummer der Klübero GmbH 14. Namn aller Geschäftsführer. einschließlich deren Vornamen" ]
}, {
  "question" : "VLANs können statisch oder dynamisch eingerichtet werden. Erläutern Sie statisches VLAN.",
  "answer" : "Eindeutige und feste Zuordnung von Switchports zu einem VLAN.",
  "options" : [ "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netwerkbetrieb in einen IPv4 und einen IPv6 Netwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4 Betrieb, ein reiner IPv6-Betrieb oder ein kombinierter Betrieb erfolgen.", "1. Der Bildschirm muss frei von störenden Reflexionen und Blendungen sein 2. Das Bildschirmgerät muss frei und leicht drehbar und neigbar sein. 3. Die Tastatur muss vom Bildschirmgerät getrennt und neighbar sein. 4. Der Arbeitstisch mus eine ausreichend große und reflexinonsarme Oberfläche besitzen. 5. Der Arbeitsstuhl muss ergonomisch gestaltet und standardicher sein. 6. Eine Fußstütze auf Wunsch zur Verfügung zu stellen. 7. Die Beleuchtung muss der Art der Sehaufgabe entsprechen und an das Sehvermögen der Benutzer angepasst sein. 8. Dem Lärm, der durch dir zum Bildschirmarbeitsplatz gehörenden Arbeitmittel verursacht wird, ist Rechnung zu tragen. 9. Die Arbeitsmittel dürfen nicht zu einer erhöhten Wärmebelatung am Bildschirmarbeitsplatz führen.", "Tunnel Modus", "Eindeutige und feste Zuordnung von Switchports zu einem VLAN." ]
}, {
  "question" : "Die Dozenten und Schüler sollen von zu Hause aus über eine VPN-Verbindung auf das Netz des Schulungscenters zugreifen können. Nennen Sie die Bezeichnung der geplanten VPN-Verbindungsstruktur (VPN-Verbindungsart).",
  "answer" : "End-to-Site",
  "options" : [ "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können.", "End-to-Site", "1. Weniger RAM-Ressourcen nötig, da keine grafische Oberfläche geladen werden muss. 2. Weniger Festplattenspeicher nötig, da keine grafische Oberfläche installiert werden muss. 3. Auf dem virtualisierten Server muss kein zusätlicher Diens für die Übermittlung der Oberfläche installiert bzw. gestartet werden (RDP bei Windows oder \"X\" bei Unix/Linux) 4. Auf dem Admninistrationsclient des Servers müssen nich die Admin-Tools der Virtualisierungssoftware installiert werden. 5. Administration vom Client meist mit Standardtools, z.B. mit einem Webbrowser oder einfachem Terminalprogramm (z.B. SSH) möglich.", "1. Überdimensioniertes Netzteil 2. Gute Belüftung 3. Zur Redundanz: nach Möglichkeit 2-fach Netzteil." ]
}, {
  "question" : "In einem VPN müssen Authentizität und Vertraulichkeit sichergestellt werden. Erläutern Sie jeweils, wie Authentizität erreicht werden.",
  "answer" : "Authentizität: Identifizierung autorisierter Nutzer. Überprüfung der Daten, dass sie nur der autorisierten Quellen stammen.",
  "options" : [ "1. Einschränkung des Netzwerkbereichs 2. Standard-Passwort für Aps un d WLAN-Router durch indiwiduelles Passwort ersetzen. 3. SSID nicht aussenden 4. Hochgradige Verschlüsselung wählen 5. MAC-Adressfilter verwenden 6. RADIUS-Server einstzen.", "Authentizität: Identifizierung autorisierter Nutzer. Überprüfung der Daten, dass sie nur der autorisierten Quellen stammen.", "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3", "1. IP-Adresse 2. Subnetzmaske 3. Gateway 4. DNS-Server 5. WINS-Server 6. Timeserver" ]
}, {
  "question" : "In einem VPN müssen Authentizität und Vertraulichkeit sichergestellt werden. Erläutern Sie jeweils, wie Vertraulichkeit erreicht werden.",
  "answer" : "Verschlüsselung der Daten",
  "options" : [ "Stellt den Bezug her zwischen der IP-Adresse und einem Hostnamen (einem klar lesbaren Namen wie FQDN oder URL).", "Authentifizierung (engl. Authentication) Autorisierung (engl. Authorization) Abrechnung (engl. Accounting)", "Die Header-Checksum muss neu berechnet werden, da sich TTL an jedem Hop (Router) ändert.", "Verschlüsselung der Daten" ]
}, {
  "question" : "Für die Projektplanung wird empfohlen, dass die Projektziele bzw. Zielvorgaben nach den SMART-Regeln formuliert werden.Nennen Sie die fünf Anforderungen, die ein Projektziel nach der SMART-Regel erfüllen muss.",
  "answer" : "S=Spezifisch M=Messbar A=Akzeptiert R=Realistisch T=Terminiert",
  "options" : [ "Erlaubt, weil zu Abrechnungszwecken erforderlich", "1. Netzwerk-Endgeräte werden über das Netwerkkabel (TP-Kabel) mit Strom versorgt. 2. Die Stromversorgung von Endgeräten über Stecknetzteile entfällt.", "E-Mail-Anhänge können Schadprogramme enthalten, die sich beim Öffnen des Anhanges sofort auf den Computer kopieren und dort ihre schädliche Wirkung entfalten.", "S=Spezifisch M=Messbar A=Akzeptiert R=Realistisch T=Terminiert" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie „kritischer Pfad\".",
  "answer" : "1. Reihe der Knoten vom Start- bis Endkonoten, deren Pufferzeiten die Summe null ergeben. Zeitlich längster Weg, der dir Gesamtdauer des Projektes bestimmt.",
  "options" : [ "1. Reihe der Knoten vom Start- bis Endkonoten, deren Pufferzeiten die Summe null ergeben. Zeitlich längster Weg, der dir Gesamtdauer des Projektes bestimmt.", "Anteil des Erlöses, der zur Deckung der Fixkosten beiträgt", "1. Gruppe von Software-Bots (automatisierte Programme) auf vernetzen Computern 2. Backdoor-Programme legen Server lahm", "Eine Filterung kann nicht stattfinden, da der Datenverkehr verschlüsselt ist. Oder Eine Filterung kann nur passieren, wenn der Proxy als \"man in the middle\" agiert und jeweils eine sichere Verbindung zum Client und eine zum Zielserver hält. Im Browserfenster würde aber ein ungültiges Zertifikat angezeigt." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie den grundsätzlichen Vorzug der Darstellungstechnik Netzplan gegenüber einem Balkendiagramm.",
  "answer" : "Grundsätzlicher Vorzug ist die Abbildung des sachlogischen Zusammenhangs aller Vorgänge. Daraus ergeben sich Pufferzeiten und kritischer Pfad.",
  "options" : [ " 1. Größere Beeinträchtigung des Serverbetriebs bei Hardwareausfall (Prinzip:Single point of failure) 2. Sicherheitsrisiko konzetriert sich auf wenige Komponenten 3. Eingeschränkte Anschlussmöglichkeiten von Hardware 4. Höhere Anfangsinvestition 5. Zusätzliches Wissen für Administratoren erforderlich", "1. Stellvertretung von Computer eines LAN im Internet (proxy, engl. Stellvertreter) 2. Schutz des LANs vor Angriffen aus Internet", "Grundsätzlicher Vorzug ist die Abbildung des sachlogischen Zusammenhangs aller Vorgänge. Daraus ergeben sich Pufferzeiten und kritischer Pfad.", "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Kosten, die in dem Selbstkostenverrechnungssatz der Personalkosten enthalten sind.",
  "answer" : "1.Miete 2. Büromaterial 3. Werbung 4. Versicherung 5. Kommunikationskosten",
  "options" : [ "1.Miete 2. Büromaterial 3. Werbung 4. Versicherung 5. Kommunikationskosten", "RSA: Asymmetrische Verschlüsselungsverfahren. SHA1: Hashfunktion zur Bildung von Prüfsummen", "Der Datenschutz betrifft ausschließlich personenbezogene Daten natürlicher Personen und soll das informationelle Selbstbestimmungsrecht der Betroffenen schützen.", "Gemeinkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt nicht direkt zuzuordnen sind und daher über einen Gemeinkostenzuschlagsatz (Verteilschlüssel) einkalkuliert werden." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Wagnisse, die durch die kalkulatorischen Wagniskosten abgedeckt werden sollen.",
  "answer" : "1. Gewährleistungen 2. Schäden 3. Konventionalkosten 4. Unvorsehbare Kosten durch Verzögerungen",
  "options" : [ "1. Online-Newsletter 2. E-Mail-Rundschreiben an Kunden mit aktuellen Schulungsangebot 3. Serienbriefe an Kunden mit aktuellem Schulungsangebot 4. Direktanschreiben/Direktansprache von Kiunden für Folgeschulungen 5. Internetseite mit dem aktuellen Schulngsangebot 6. Suchmaschinen-Werbung (z.B. Google AdWorks) 7. Affiliate-Marketing nutzen (Partnerwerbung, Banner im Internet)", "Enthält die quantifizierbaren Anforderungen des Auftraggebers oder Leistungen eines Auftragnehmer oder gibt an, was zu tun ist und wofür.", "1. Wesentlich größerer Adressraum durch 128 Bit Adressen 2. Schnelleres Routing (Wegfall der IP-Header-Checksum, Flowlabel) 3. Mobile IP-Adresse 4. Autokonfiguration der Clients", "1. Gewährleistungen 2. Schäden 3. Konventionalkosten 4. Unvorsehbare Kosten durch Verzögerungen" ]
}, {
  "question" : "Die computergestützten Systeme werden über passive und aktive Netzwerkkomponenten miteinander verknüpft. Die Kommunikation in einem Netzwerk ist nach dem OSI-Referenzmodell standardisiert. Nennen Sie die zwei Hauptgruppen (zusammengefasste Schichten), in die das OSI-Referenzrnodell gruppiert wird.",
  "answer" : "1. Transport- oder netzwerkorientierte Schichten 2. Anwendungsorientierte Schichten",
  "options" : [ "Aus dem Host sind sowohl das IPv4- als auch das IPv6-Protokoll konfiguriert und aktiviert.", "Router: Vermittlungsschicht/Network Layer (Layer 3)", "1. Transport- oder netzwerkorientierte Schichten 2. Anwendungsorientierte Schichten", "End-to-Site" ]
}, {
  "question" : "Als aktive Netzwerkkomponenten werden Switche, Router und Repeater eingesetzt.Geben Sie für die jeweilige Komponente den Namen der entsprechenden OSI-Schicht an.",
  "answer" : "Switch= Sicherungsschicht(Layer2) Repeater=Bitübertragungsschicht(Layer1) Router=Vermittlungsschich(Layer3)",
  "options" : [ "In der DMZ werden Server bzw. Dienste bereitgestellt, die von außen erreichbar sein müssen. Damit sind sie allerdings für mögliche Angriffe offen. Allerdings werden diese Angriffe auf die DMZ beschränkt und greifen nicht auf das LAN über.", "Code Injection: Bei dynamisch erzeugten Webseiten werden Rückgabewerte aus Formularen oder Seitenaufrufen durch eine Skriptsprache oder Programmcode erzeugt. Wenn nun Schadcode durch präparierte Formular- oder Rückgabewerte an den Server gesendet wird, bekommt die Firewall nicht mit, da eine Paketfilterfairewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet. Die Seiteninhalte auf höherer Schicht wird werden gültiger Inhalt betrachtet. Durch die Skriptsprache auf den Server kann der Schadcode ausgeführt werden.\nSQL-Injection: Versuch, über Eingabefelder SQL-Befehle zu übergeben, um Benutzernamen, Passwörter und andere Informationen auslesen zu können. Davon bekommt die Firewall nichts mit, da eine Paketfilter-Firewall auf Schicht 3 und 4 arbeitet.", "1. Prozessor/en 2. Festplatten 3. Speicher (RAM) 4. Netzwerkkarte 5. Grafikkarte", "Switch= Sicherungsschicht(Layer2) Repeater=Bitübertragungsschicht(Layer1) Router=Vermittlungsschich(Layer3)" ]
}, {
  "question" : "Die Netzwerkkomponenten arbeiten mit verschiedenen Protokollen. Dazu gehören u. a.:- TCP - IP - UDP - Ipsec   Ordnen Sie diese vier Protokolle den entsprechenden Schichten des OSI-Referenzmodells zu.",
  "answer" : "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3",
  "options" : [ "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "1. I.d.R. größerer Wettbewerb, da jedes Unternehmen ein Angebot abgeben kann. 2. Angebote sind gut vergleichbar, da die Form vorgegeben ist.", "Ein Snapshot ist nicht recovery-fähig. Ein Snapshot ist Teil des Speichersystems. Ein Ausfall des physischen Speichersystems führt also zum Verlust des Snapshots. Deswegen ist ein Backup auf ein separates Speischersystem nötig.", "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3" ]
}, {
  "question" : "Sie sollen das analoge Videoüberwachungssystem durch ein digitales ersetzen. Nennen Sie drei Vorteile einer netzwerkfähigen digitalen Videoüberwachungskamera gegenüber einer analogen Videoüberwachungskamera.",
  "answer" : "1. Einfache Integration in das vorhandene Firmennetzwerk 2. Nutzen gängigen Internetstandard zum Bildtransport 3. Komprimierte Speicherung des Bildmaterials 4. Höhere Sicherheit durch Techniken wie Bildverschlüsselung, Firewall, Zugriffsberechtigung 5. Einfache Erwitbarkeit und Aufrüstbarkeit durch Software",
  "options" : [ "Hashfunktion zur Generierung eindeutiger Prüfsummen", "1. Einfache Integration in das vorhandene Firmennetzwerk 2. Nutzen gängigen Internetstandard zum Bildtransport 3. Komprimierte Speicherung des Bildmaterials 4. Höhere Sicherheit durch Techniken wie Bildverschlüsselung, Firewall, Zugriffsberechtigung 5. Einfache Erwitbarkeit und Aufrüstbarkeit durch Software", "1. Maximales Kennwortalter 2. Minimale Kennwörtlänge 3. Kennwortzyklus 4. Dauer der Sperrung bei falscher Kennworteingabe 5. Kennwort musss Komplexitätsvoraussetzungen entsprechen 6. Benutzer muss nach erster Anmeldung das Kennwort ändern.", "1. Filterung des angeforderten http- Verkehr nach limits 2. Caching des Datenverkehrs 3. Namenauflösung für die Clients" ]
}, {
  "question" : "Die Videokameras unterstützen PoE.Erläutern Sie das grundlegende Merkmal von PoE.",
  "answer" : "1. Netzwerk-Endgeräte werden über das Netwerkkabel (TP-Kabel) mit Strom versorgt. 2. Die Stromversorgung von Endgeräten über Stecknetzteile entfällt.",
  "options" : [ "Tunnel Modus", "Speichervirtualisierung: Ist die Kombination verschiedener Software- und Hardwaretechniken, mit denen physischer Speicherplatz bzw. physische Speicherkomponenten (z.B. RAM oder Festplattenspeicher) dem Anwender in logischer Form verfügbar gemacht werden.\nProzessorvirtualisierung: Aufteilung und logische Zuordnung der physischen Prozessorleistung(en) auf Anwendungen, Dienste oder Clients.", "1. Besonders kurze Wiederherstellzeit 2. Keine Beeinträchtigung der Geschäftsprozesse durch die Datensicherung 3. Mehrfache Datensicherung 4. Verschlüsselte Datensicherung 5. Beschränketer Zugang zu den Datensicherung", "1. Netzwerk-Endgeräte werden über das Netwerkkabel (TP-Kabel) mit Strom versorgt. 2. Die Stromversorgung von Endgeräten über Stecknetzteile entfällt." ]
}, {
  "question" : "Zur Optimierung der Lagerhaltung und Lagerverwaltung in der ZoF GmbH planen Sie die automatisierte Identifikation der Güter im Lager. Alle Artikel werden von den Herstellern durch ein Barcode-Feld mit einer 13-stelligen Artikelnummer (EAN) versehen.Erklären Sie die notwendigen Schritte, um anhand des Barcodes die Bezeichnung des Artikels aus einer Datenbank zu ermitteln.",
  "answer" : "1. Einlesen des Barcodes mit einem Scanner 2. Ermitteln der Zifferfolge der EAN aus dem Scan 3. Verwenden der EAN als Schlüsselfeld zur Identifikation der Artikeldaten in der Datenbank 4. Auslesen der Artikelbezeichnung aus Datenbank.",
  "options" : [ "1. Key Account Manager einsetzen 2. CRM einrichten 3.Direktwerbung verstärken 4. Projektmanagement (nur ein Anspechpartner für den Kunden, das Projekt)", "1. Einlesen des Barcodes mit einem Scanner 2. Ermitteln der Zifferfolge der EAN aus dem Scan 3. Verwenden der EAN als Schlüsselfeld zur Identifikation der Artikeldaten in der Datenbank 4. Auslesen der Artikelbezeichnung aus Datenbank.", "1. ASCII (American Standard Code for Information Interchange) stammt aus der Frühzeit der Computer. 2. ASCII verwendet ursprünglich 7 Bit, in erweiterten ASCII dann 8 Bit(ein Byte). 3. ASCII ist ursprünglich nur Zeichensätze mit maximal 128 Zeichen geeignet, erwiterte ASCII ist für maximal 256 Zeichen geeignet.", "1. Der Server entschlüsselt die digitale Signatur der CA mit dem Public Key der CA. 2. Dadurch erhält er den Hash-Wert, den die CA über die allgemeinen Angaben des Zertifikats gebildet hat. 3. Diesen vergleicht er mit dem von ihm gebildeten Hash-Wert. Stimmen die Hash-Werte überein, ist das Zertifikat gültig." ]
}, {
  "question" : "Zur Optimierung der Lagerhaltung und Lagerverwaltung in der ZoF GmbH planen Sie die automatisierte Identifikation der Güter im Lager. Alle Artikel werden von den Herstellern durch ein Barcode-Feld mit einer 13-stelligen Artikelnummer (EAN) versehen.Die EAN enthält eine Prüfziffer.Erläutern Sie den Zweck der Prüfziffer.",
  "answer" : "1. Der Zweck der Arbeit mit Prüfziffern besteht darin, die Eingabe einer Zifferfolge, hier die EAN, auf Korrektheit zu prüfen. 2. Dazu wird im Prüfzifferverfahren zuerst aus der komplett eingelesenen EAN die Prüfziffer isoliert/erkannt. 3. Nach einem bekannten Algorithmus wird aus den ersten 12 Ziffern die Vergleichsziffer errechnet. 4. Verglichsziffer und erkannte Prüfziffer werden verglichen. 5. Wenn die errechnete Vergleichziffer nicht mit der eingelesenen Prüfziffer übereinstimmt, zeigt das System einen Eingabefehler.",
  "options" : [ "Trojaner:Ein Computerprogramm, das als nützliche Anwendung getarnt ist, im Hintergrund aber ohne Wissen des Anwenders eine andere Funktion erfüllt.", "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden.", "I=Interest: Den Kunden für das Produkt interessieren D=Desire: Beim Kunden den Wunsch nach Besitz des Produkts wecken A=Action: Beim Kunden die Kaufhandlung auslösen", "1. Der Zweck der Arbeit mit Prüfziffern besteht darin, die Eingabe einer Zifferfolge, hier die EAN, auf Korrektheit zu prüfen. 2. Dazu wird im Prüfzifferverfahren zuerst aus der komplett eingelesenen EAN die Prüfziffer isoliert/erkannt. 3. Nach einem bekannten Algorithmus wird aus den ersten 12 Ziffern die Vergleichsziffer errechnet. 4. Verglichsziffer und erkannte Prüfziffer werden verglichen. 5. Wenn die errechnete Vergleichziffer nicht mit der eingelesenen Prüfziffer übereinstimmt, zeigt das System einen Eingabefehler." ]
}, {
  "question" : "Zur Optimierung der Lagerhaltung und Lagerverwaltung in der ZoF GmbH planen Sie die automatisierte Identifikation der Güter im Lager. Alle Artikel werden von den Herstellern durch ein Barcode-Feld mit einer 13-stelligen Artikelnummer (EAN) versehen. Die EAN besteht nur aus Ziffern. Trotzdem wird sie nicht als Zahl, sondern als Zeichenkette gespeichert.Erläutern Sie den Grund, warum eine EAN nicht als Zahl in einer vier Byte großen ganzzahligen Variablen abgelegt werden kann.",
  "answer" : "1. Gängige Programmiersprachen verwenden für die Speicherung einer einfachten ganzen Zahl vier Byte. 2. Innerhalb von 4 Byte kann maximal eine zehnstellige Dezimalzahl abgespeichert werden (2hoch32 ergibt 4.294.967.796) 3. Die 13-stellige EAN (z.B. 1.234.567.890.123) würde weit über diesen Wertebereich hinausgehen. 4. Der Wertebereich wird üblicherweise noch geteilt auf positive und negative ganze Zahlen.",
  "options" : [ "Unerwünschte, unverlangt zugeschickte E-Mails.", "1. Gängige Programmiersprachen verwenden für die Speicherung einer einfachten ganzen Zahl vier Byte. 2. Innerhalb von 4 Byte kann maximal eine zehnstellige Dezimalzahl abgespeichert werden (2hoch32 ergibt 4.294.967.796) 3. Die 13-stellige EAN (z.B. 1.234.567.890.123) würde weit über diesen Wertebereich hinausgehen. 4. Der Wertebereich wird üblicherweise noch geteilt auf positive und negative ganze Zahlen.", "1. Quell-IP-Adresse 2. Ziel-IP-Adresse 3. Quell Port 4. Ziel Port 5. Protokoll 6. TCP-Flags", "1. Der aktuelle Gesamtzustand des Systems bleibt erhalten. 2. Der gesamte Inhalt des Arbeitsspeicher wird auf nicht flüchtigen Speichermedien (i.d.R. auf ein Festplatte) gespeichert. 3. Das System kann aus STD i.d.R. schneller wieder aufgeweckt werden als das System beim vollständigen Neustart benötigt." ]
}, {
  "question" : "Für die Codierung stehen der ASCII-Code oder der UNICODE (z. B. UTF-8) zur Auswahl.Nennen Sie wesentliche Merkmale der ASCII-Code.",
  "answer" : "1. ASCII (American Standard Code for Information Interchange) stammt aus der Frühzeit der Computer. 2. ASCII verwendet ursprünglich 7 Bit, in erweiterten ASCII dann 8 Bit(ein Byte). 3. ASCII ist ursprünglich nur Zeichensätze mit maximal 128 Zeichen geeignet, erwiterte ASCII ist für maximal 256 Zeichen geeignet.",
  "options" : [ "1. Bezeichnung der Stelle 2. Zeichnungsvollmacht 3. Unterstellung 4. Überstellung 5. Vertretung 6. Auszuführende Tätigkeiten 7. Anforderungen an den Stelleninhaber", "Brute-Force-Angriff: Ermittlung von z.B. Passworten durch simples Ausprobieren aller möglcihen Zeichenkombinationen bis zu einer bestimmten Länge.", "1. Switch 2. IP-Telefon 3. IP-Kamera 4. Kartenleser (z.B. Zugangskontrolle) 5. Info-Terminal 6.Repeater", "1. ASCII (American Standard Code for Information Interchange) stammt aus der Frühzeit der Computer. 2. ASCII verwendet ursprünglich 7 Bit, in erweiterten ASCII dann 8 Bit(ein Byte). 3. ASCII ist ursprünglich nur Zeichensätze mit maximal 128 Zeichen geeignet, erwiterte ASCII ist für maximal 256 Zeichen geeignet." ]
}, {
  "question" : "Für die Codierung stehen der ASCII-Code oder der UNICODE (z. B. UTF-8) zur Auswahl.Nennen Sie wesentliche Merkmale der UNICODE (z. B. UTF-8).",
  "answer" : "1. UNICODE erlaubt die Codierung der Zeichen fast aller Sprachen unserer Welt. 2. UNICODE wird für die Codierung von Texten auf Webseiten verwendet.",
  "options" : [ "Thin Clients sind i.d.R. klein, kompakt und einfacher zu implementieren und zu verwalten. Alterechner können schnell umgerüstet werden. Neue Thin Clients lassen sich bei Standardanwendungen in wenigen Minuten ausrollen. Dazu werden sie von einem zentralen Standort über grafische Oberfläche lokalisiert, konfiguriert und mit allen nötigen Einstellungen versehen. Sie sind betriebsbereit, sobald sie am Einsatzort angeschlossen und mit dem Netzwerk und demServer verbunden sind.", "1. UNICODE erlaubt die Codierung der Zeichen fast aller Sprachen unserer Welt. 2. UNICODE wird für die Codierung von Texten auf Webseiten verwendet.", "Verbindung, die ausschließlich für die Übertragung zwischen zwei bestimmten Punkten genutzt wird.", "Gemeinkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt nicht direkt zuzuordnen sind und daher über einen Gemeinkostenzuschlagsatz (Verteilschlüssel) einkalkuliert werden." ]
}, {
  "question" : "Bei der Fehleranalyse verwendet man zur Ansicht der internen Speicherung die hexadezimale Darstellung.Erläutern Sie den grundsätzlichen Aufbau der hexadezimalen Notation.",
  "answer" : "1. Die hexadezimale Darstellung verwendet die 16 Ziffern 0 bis 9 sowie A,B,C,D,E,F. 2. Mit jeder dieser hexadezimalen Ziffern lässt sich der Wert eines Halbbytes (4Bit) codieren. 3. In der hexadezimalen Darstellung kann man ein Byte duch zwei hexadezimale Ziffern darstellen.",
  "options" : [ "Vorteile: 1. Thin Clients haben standardmäßig kene (grßen) beschreibbaren Festplatten und können so nicht von Viren, Würmen und Trojanern befallen werden. Erfüllen daher erhöhte Sicherheitsanforderungen. 2. Thin-Client-Lösungen helfen wegen ihrer einfachen Verwaltung und Wartung nachhaltig, die IT-Kosten in einem Unternehmen zu senken. 3. Gerade weil die Daten und Programme zentral verwaltet werden, haben Sie schnell von allen gewünschten Orten aus Zugang. 4. Alte Rechner können zu Thin Clients umgerüstet werden, es spart Entsorgungskosten und Neubeschaffungskosten. 5. Bei Thin Client-Lösungen ist man schnell und einfach in der Lage, sowohl interne Abteilungen als auch externe Büros und Home Offices zu integrieren. 6. Die Benutzer haben immer die neuesten Anwendungen und Tools, die sie für ihre Arbeit benötigt. 7. Thin Clients benötigen wenigerplatz am Arbeitsplatz. 8. Thin Clients sind energiesparrender und umweltfreundlicher als Standard-PC.\nNachteile: 1. Allgemein: Es muss zur Benutzung eine schnelle Internetverbindung zu %100 zur Verfügung stehen. 2. Altegeräte sind nich so energiesparend wie neue Thin Clients. 3. Allgemein: Sie sinsd ohne Festplatte und extras der Altgeräte nicht so flexoible einsetzbar. 4. Leistungseinschränkungen durch die reduzierte Hardware. 5. Eventuell wird nur eine beschränlte Auswahl von Peripherie-Geräten unterstützt. 6. Nicht alle Softwareprodukte sind für den Betrieb auf einem Remote-Server vorgesehen.", "1. bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Hardware 8. Datenmissbrauch wird erschwert", "Einführung von QoS (Quality of Service) für VoIP. Einführung von getrennten VLANs für Daten und VoIP.", "1. Die hexadezimale Darstellung verwendet die 16 Ziffern 0 bis 9 sowie A,B,C,D,E,F. 2. Mit jeder dieser hexadezimalen Ziffern lässt sich der Wert eines Halbbytes (4Bit) codieren. 3. In der hexadezimalen Darstellung kann man ein Byte duch zwei hexadezimale Ziffern darstellen." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Risiken, vor denen Daten geschützt werden sollten, um die Datensicherheit zu gewährleisten.",
  "answer" : "1. Verfälschung von Daten 2. Ausspähen von Daten 3. Diebstahl von Daten 4. Zerstörung von Daten 5. Verlust von Daten",
  "options" : [ "Eine Sandbox ist ein vom System getrennter Bereich. In diesem Bereich laufen meist virtuelle Maschinen, die eine reale Systemumgebung nachbilden. In diesem Bereich wird die unbekannte Datei geöffnet oder installiert. So kann man das Verhalten der Dateien bzw. Software beobachten bzw. auf unerwünschtes Verhalten überprüfen.", "Bezeichnung des Risikos:Datenverlust   Abwehrmaßnahme:Aufbewährung von Backups in anderen Feuerschutzbereichen", "1. Verfälschung von Daten 2. Ausspähen von Daten 3. Diebstahl von Daten 4. Zerstörung von Daten 5. Verlust von Daten", "Inkrementelle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Sicherung verändert oder neu angelegt wurden." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die drei grundsätzlichen Datensicherungsmethoden beim Anlegen von Backups.",
  "answer" : "Volldatensicherung: Speicherung aller zu sichernden Daten zu einem bestimmten Zeitpunkt.",
  "options" : [ "Einführung von QoS (Quality of Service) für VoIP. Einführung von getrennten VLANs für Daten und VoIP.", "Ziel ist es zu gewährleisten, dass nachträglich überprüft werden kann, wer wann welche Daten verändert oder entfernt hat.", "Die CA bildet über die allgemeinen Angaben des Zertifikats einen Hashwert und verschlüsselt diesen mit ihrem privaten Schlüssel (private Key).", "Volldatensicherung: Speicherung aller zu sichernden Daten zu einem bestimmten Zeitpunkt." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die drei grundsätzlichen Datensicherungsmethoden beim Anlegen von Backups.",
  "answer" : "Inkrementelle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Sicherung verändert oder neu angelegt wurden.",
  "options" : [ "Inkrementelle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Sicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "Windows: 1. Rechner im abgesicherten Modus starten. 2. In den Bildschirmeigenschaften den richtigen Bildschirmtyp einstellen. 3. Oder Treiber für Grafikkarte bzw. Bildschirm aktualisieren. Linux/Unix: Rechner im \"safe mode\", Single User bzw. Konsolenmodus starten. (alternativ SSH o. Ä.) 2. Einstellungen für Display in der Xorg.conf vornehmen.", "1. Der Server entschlüsselt die digitale Signatur der CA mit dem Public Key der CA. 2. Dadurch erhält er den Hash-Wert, den die CA über die allgemeinen Angaben des Zertifikats gebildet hat. 3. Diesen vergleicht er mit dem von ihm gebildeten Hash-Wert. Stimmen die Hash-Werte überein, ist das Zertifikat gültig.", "1. Der Proxy nimmt die Internetanfragen der Clients entgegen. Er kann deswegen den Datenverkehr nach Adresse und Inhalt(z.B. URL/Content) filtern. 2. Zudem kann er Seiten für einen schnelleren Zugriff zwischenspeichern." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die drei grundsätzlichen Datensicherungsmethoden beim Anlegen von Backups.",
  "answer" : "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.",
  "options" : [ "1. Großere Speicherkapazität 2. Hohe Datenübertragunsrate 3. Große Fehlertoleranz", "1. Online-Newsletter 2. E-Mail-Rundschreiben an Kunden mit aktuellen Schulungsangebot 3. Serienbriefe an Kunden mit aktuellem Schulungsangebot 4. Direktanschreiben/Direktansprache von Kiunden für Folgeschulungen 5. Internetseite mit dem aktuellen Schulngsangebot 6. Suchmaschinen-Werbung (z.B. Google AdWorks) 7. Affiliate-Marketing nutzen (Partnerwerbung, Banner im Internet)", "Differenzielle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Volldatensicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "1. Online-Anwendungen können ausfallen und Unternehmen in schwierige Situation ohne funktionierende IT-Anwendungen gühren. 2. Daten sind bei Providern nicht sicher, Firmendaten könnten ausgespäht werden. 3. Der Datenschutz kann bei Providern nicht 100% sichergestellt werden. 4. Man macht sich von Providern rechlich und technologisch abhängig, verliert an Flexibilität." ]
}, {
  "question" : "Das NAS mit RAID 5 soll mit einer Hot-Spare-Festplatte betrieben werden.Erläutern Sie die Funktion einer Hot-Spare-Festplatte.",
  "answer" : "Reservefestplatte, die in das NAS-Laufwerk eingebaut ist und ständig bereit ist, im Fehlerfall eine defekte Festplatte automatisch zu ersetzen.",
  "options" : [ "2001:DB8:45:C00::/60", "Reservefestplatte, die in das NAS-Laufwerk eingebaut ist und ständig bereit ist, im Fehlerfall eine defekte Festplatte automatisch zu ersetzen.", "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)", "Fehler : Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Es ist kein IPv6-Gateway eingetragen. Lösungsmöglichkeit: Einen IPv6-Gateway eintragen. Fehler: Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Der 6to4-tunnel ist nicht konfiguriert. Lösungsmöglichkeit: Den 6to4-tunnel konfigurieren." ]
}, {
  "question" : "Die Sitec GmbH will die Servicequalität ihrer Hardwarelieferanten bewerten.Nennen Sie drei Kriterien, nach denen der Service eines Lieferanten bewertet werden kann; Beispiel: kompetente Ansprechpartner.",
  "answer" : "1.Persönliche Kundenbetreuung 2. Gute Erreichbarkeit 3. Vor-Ort-Leistungen 4. Schulungsangebote 5. Reparaturdienst 6. Bereitstellung von Ersatzgeräten",
  "options" : [ "Bei WPA2-Enterprise vergist der Administrator persönliche Zugangsdaten an diejenigen Mitarbeiter, die Zugang zum WLAN erhalten sollen. Jeder Nutzer besitzt eine eigenen Zugangscode, der von einem zentralen System validiert wird. Der administrative Aufwand ist gering, wenn es darum geht, bei einem Ausscheiden den Zugang zu sperren.  oder  Bei WPA2-Personal erhalten alle Mitarbeiter der TeNI GmbH dem gleichen Zugangscode (Netzwerkschlüssel) zum WLAN. Der Administrator muss den Netzwerkschlüssel in jeden Zugangspunkt (Access Point) zum WLAN eingetragen. ", "1.Persönliche Kundenbetreuung 2. Gute Erreichbarkeit 3. Vor-Ort-Leistungen 4. Schulungsangebote 5. Reparaturdienst 6. Bereitstellung von Ersatzgeräten", "Performing: Arbeits- und Lesitungsphase (Kooperation)", "Ein Demilitarisierte Zone (DMZ) bezeichnet ein Computernetz mit sicherheitstechnisch kontrollierten Zugriffsmöglichkeiten auf die daran angeschlossenen Server. Die in DMZ aufgestellten Systeme werden durch eine oder mehrere Firewalls gegen andere Netze (z.B. Internet, LAN) abgeschirmt." ]
}, {
  "question" : "In den Bereichen A und C sollen aufgrund ihrer besseren EM-Verträglichkeit (EMV) Lichtwellenleiter eingesetzt werden.Erläutern Sie kurz EMV.",
  "answer" : "Unempfindlichkeit gegenüber elektromagnetischen Störungen von außen (Störfestigkeit) sowie minimale eigen Störaussendung.",
  "options" : [ "Unempfindlichkeit gegenüber elektromagnetischen Störungen von außen (Störfestigkeit) sowie minimale eigen Störaussendung.", "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netzwekbetrieb in einen IPv4- und einen IPv6-Netzwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4- bzw. IPv6- oder ein kombinierter Betrieb erfolgen.", "ATA-\"Secure-Erase\"-Befehl: Eine herstellerspezifische Routine in der Festplatte (HDD und SSD) wird ausgeführt, welche die gesamte Festplatte inklusive defekter Speicher löscht. Durch das Überschreiben von intakten Festplatten mittels spezieller Software können Durch vollständig und nicht wiederherstellbar gelöscht werden. Dabei werden die Daten einmal oder mehrfach mit vorgegebenen Zeichen oder Zufallszahlen überschreiben, was in den meisten Fällen ausreichend ist. Bei älteren Festplatten (<80GB) sollten die Daten 7-fach überschrieben werden.", "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie neben der EMV zwei weitere Vorteile von Lichtwellenleitern gegenüber Twisted-Pair-Kabeln. ",
  "answer" : "1. Keine Nebensprechen 2.Geringere Dämpfung 3. Höhere Übertragungsraten 4. Größere Reichweiten möglich. 5. Keine Erdung erforderlich 6. Kein Potenzialausgleich erforderlich.",
  "options" : [ "Bei Port 443handelt es sich um eine verschlüsselte Übertragung. Um den Inhalt zu überprüfen, müssten die Daten entschlüsselt werden, was einer Manipulation der Daten gleichkommt und dem Sinn einer derartigen Verbindung entgegensteht.", "1. Keine Nebensprechen 2.Geringere Dämpfung 3. Höhere Übertragungsraten 4. Größere Reichweiten möglich. 5. Keine Erdung erforderlich 6. Kein Potenzialausgleich erforderlich.", "Tunnelmodus und Transportmodus", "Falschlieferung" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie vier Störungen, gegen die eine USV vom VFI ein angeschlossenes Gerät schützt.",
  "answer" : "1. Stromausfall 2. Unterspannung 3. Überspannung 4. Frequenzänderungen 5. Oberschwingungen",
  "options" : [ "Der Client konnte den DHCP-Server im Netzwerk nicht errreichen. Deswegen hat er eine APIPA-Adresse generiert.", "1. Der Splitter teilt den gesamten Frequenzbereich in die Bereiche für die Telefonie und den Dartenverkehr auf. 2. Das Modem moduliert die digitalen Daten der Firewallschnittstelle für die analoge Leitung bzw. umgekehrt.", "Unempfindlichkeit gegenüber elektromagnetischen Störungen von außen (Störfestigkeit) sowie minimale eigen Störaussendung.", "1. Stromausfall 2. Unterspannung 3. Überspannung 4. Frequenzänderungen 5. Oberschwingungen" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie den entscheidenden Nachteil von VFD(Voltage and Frequency Dependent) gegenüber VFI (Volatege Frequency Independet).",
  "answer" : "Bei Netzausfall muss auf Batteriebetrieb umgeschaltet werden. Die Umschaltzeit kann (in hochsensible oder unternehmenkritischen Systemen) zu Problemen führen.",
  "options" : [ "Bei Netzausfall muss auf Batteriebetrieb umgeschaltet werden. Die Umschaltzeit kann (in hochsensible oder unternehmenkritischen Systemen) zu Problemen führen.", "10 Jahre ab Jahresende", "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können.", "Die notwendige Verwendung von Ziffern oder Sonderzeichen verhindert die Nutzung von \"Dudenworten\" als Passwort. Je größer der Zeichenvorrat ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren das richtige Passwort zu ermitteln." ]
}, {
  "question" : "Ein Mitarbeiter verändert in der Datenbank das Rechnungsdatum mehrerer bereits gezahlter Kundenrechnungen, um in einer Besprechung ein besseres Umsatzergebnis für das dritte Quartal präsentieren zu können.",
  "answer" : "Bezeichnung des Risikos:Verfälschung von Daten  Abwehrmaßnahme: In Eingabemasken kann ein Rechnungsdatum nicht verändert werden.",
  "options" : [ "1. Segmentnummer 2. Acknowledge-Number 3. Flag-Bits", "Infrastrukturmodus: Kommunikation der einzelnen Endgeräte (Clients) über einen zentralen Knotenpunkt (Access Point) ", "Bezeichnung des Risikos:Verfälschung von Daten  Abwehrmaßnahme: In Eingabemasken kann ein Rechnungsdatum nicht verändert werden.", "1. Unterschiedliche Unternehmenskulturen finden nicht zusammen. 2. Stetigkeiten, an welchem Standorten es zu Personaleabbau kommen soll. 3. Probleme, wer von den bisherigen Spezial- und Führungskräften die Leitung behält." ]
}, {
  "question" : "Eine nicht im Verkauf beschäftigte Person setzt sich ohne generelle Erlaubnis an einen freien PC-Arbeitsplatz in der Verkaufsabteilung und lässt sich Statistiken zu Bestellungen anzeigen.",
  "answer" : "Unberechtigter Zugriff Abwehrmaßnahme:Zugriffsberechtigungen festlegen",
  "options" : [ "1.Persönliche Kundenbetreuung 2. Gute Erreichbarkeit 3. Vor-Ort-Leistungen 4. Schulungsangebote 5. Reparaturdienst 6. Bereitstellung von Ersatzgeräten", "Unberechtigter Zugriff Abwehrmaßnahme:Zugriffsberechtigungen festlegen", "1. UNICODE erlaubt die Codierung der Zeichen fast aller Sprachen unserer Welt. 2. UNICODE wird für die Codierung von Texten auf Webseiten verwendet.", "Der Aufbau des FQDN (Fully Qualified Domain Name) entspricht dem Aufbau des DNS-Namenraums. Von rechts anch links werden die Angaben für 1. Top-Level-Domainname (de) 2. Domainname (ohage) 3. Sub-Domain(it) 4. Dienstname/Hostname (radius) angegeben." ]
}, {
  "question" : "Durch einen Brand im Serverraum werden die Festplatten und die Sicherungsbänder, auf denen alle Rechnungsdaten gespeichert sind, völlig zerstört.",
  "answer" : "Bezeichnung des Risikos:Datenverlust   Abwehrmaßnahme:Aufbewährung von Backups in anderen Feuerschutzbereichen",
  "options" : [ "Bezeichnung des Risikos:Datenverlust   Abwehrmaßnahme:Aufbewährung von Backups in anderen Feuerschutzbereichen", "Diese Adresse ist wie eine normale öffentliche IPv4-Adresse zu sehen. Sie kennzeichnet eine einzige Schnitstelle.", "Beschreibt die Abnahme des Signalpegels bei einer Übertragung", "1. Durch die Multi-SSID-Funktion können mehrere verschieden WLAN-Netze mit unterschiedlichen SSIDs(Netzwerkname eines Drahtlosnetzwerkes) eingerichtet werden, beispielweise für verschieden Abteilungen innerhalb einer Firma. 2. Für jedes Netze können unterschiedliche Sicherheitsmethoden oder Nutzungsrechte definiert werden, wie etwa die Bandbereite beschränkung für einzelne SSIDs." ]
}, {
  "question" : "Die W-Haus AG will das B2B-Bestellverfahren absichern.Erläutern Sie die folgenden Schutzziele:Integrität",
  "answer" : "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig.",
  "options" : [ "Ein Forwarder löst Hostnamen, die außerhalb der eigenen Zone liegen, in IP-Adressen auf.", "1. Blitzeinwirkungen 2. Spannungsstöße (Surge) 3. Frequenzschwankungen 4. Spannungsverzerrung (Burst) 5. Spannungsoberschwingungen 6. Unter- und Überspannungen", "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig.", "1. Aussteller 2. Inhaber 3. Gültigkeit 4. Public Key des Inhabers 5. Version" ]
}, {
  "question" : "Die W-Haus AG will das B2B-Bestellverfahren absichern.Erläutern Sie die folgenden Schutzziele:Authentizität",
  "answer" : "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle. ",
  "options" : [ "Die Datenbank wird vor dem Backup in einen konsistenten Zustand versetzt, das heißt entweder: Die Datenbank wird geschlossen und heruntergefahren. Oder: Die Datenbank wird in einen Backup-Modus versetzt. Hierbei werden die Tabellen und Dateien geschlossen, die Datenbank wird aber nicht heruntergefahren. Hinweis: Je nach Datenbanksystem ist die Datenbank in diesen Zustand \"nur lesbar\", eventuelle Änderungen werden temporär zwischengespeichert und nach beendigung des Backup-Modus in die Datenbank geschrieben. Danach kann die Datenbank gesichert werden.", "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle. ", "Durch das zusätzliche Bereitstellen einer Prüfsumme zur Nachricht (Hashwert) kann der Empfänger prüfen, ob die Nachricht verändert wurde.", "IEEE 802.3af" ]
}, {
  "question" : "Die W-Haus AG will das B2B-Bestellverfahren absichern.Erläutern Sie die folgenden Schutzziele:Vertraulichkeit",
  "answer" : "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden.",
  "options" : [ "1. Löschung 2. Berichtigung 3. Auskunft(Herkunft, Ziel, Inhalt) 4. Datenmitnahme(Aushändigung der Daten) 5. Sperrung", "Stellt einen verbindungsorientierten Datentransport mit Empfangsbestätigung zur Verfügung.", "1.Ersatzlieferung 2. Nachbesserung", "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Rechte, welche die von der Datenspeicherung betroffenen Kunden gegenüber der W-Haus AG haben.",
  "answer" : "1. Auskunft 2. Auskunft über Herkunft der gespeicherten Daten 3. Auskunft über Weitergabe der gespeicherter Daten 4. Einsicht 5. Berictigung 6. Löschung 7. Sperrung 8. Schadenersatz",
  "options" : [ "Erlaubt, weil keine Rückschlüsse auf Personen möglich sind.", "1. Auskunft 2. Auskunft über Herkunft der gespeicherten Daten 3. Auskunft über Weitergabe der gespeicherter Daten 4. Einsicht 5. Berictigung 6. Löschung 7. Sperrung 8. Schadenersatz", "Bezeichnung des Risikos:Verfälschung von Daten  Abwehrmaßnahme: In Eingabemasken kann ein Rechnungsdatum nicht verändert werden.", "Die Netzwerkgeräte haben jeweils eine Adresse aus dem IPv4- und IPv6-Bereich und können gleichzeitig mit IPv4- und IPv6-Paketen und entsprechenden Anwendungen umgehen." ]
}, {
  "question" : "Die Klübero-lT GmbH will ihr Geschäft mit Archivierungssystemen ausbauen. Sie sollen Informationen über Archivierungssysteme einholen.Nennen Sie drei Möglichkeiten zur Informationsbeschaffung.",
  "answer" : "1. Messebesuch 2. Internetrecherche 3. Kundenbefragung 4. Hersteller-, Fachhändlungbefragung 5. Fachzeitschriften",
  "options" : [ "1. Überdimensioniertes Netzteil 2. Gute Belüftung 3. Zur Redundanz: nach Möglichkeit 2-fach Netzteil.", "1. Nicht internetaffine Kunden werden angesprochen 2. Können in Bereichen ohne Onlinezugriff eingestzt werden.", "1. Messebesuch 2. Internetrecherche 3. Kundenbefragung 4. Hersteller-, Fachhändlungbefragung 5. Fachzeitschriften", "Maßnahme: MAC-Adressenfilter einrichten Wirkung: Keine hohe Schutzmaßnahme, da MAC-Adressen gefälscht werden können" ]
}, {
  "question" : "Sie sollen an der Auswahl von Maßnahmen im Rahmen der Kommunikationspolitik mitwirken. Ein zentrales Marketingelement ist dabei die AlDA-Formel. Erläutern Sie die AIDA-Formel, indem Sie - für die Stufen I, D, und A die Langform nennen.- die Wirkung beschreiben, die in dieser Stufe beim Kunden erzielt werden soll (siehe Beispiel).",
  "answer" : "I=Interest: Den Kunden für das Produkt interessieren D=Desire: Beim Kunden den Wunsch nach Besitz des Produkts wecken A=Action: Beim Kunden die Kaufhandlung auslösen",
  "options" : [ "1.Erlaubnis ist erforderlich 2. Person ist durch den Kontext identifizierbar", "I=Interest: Den Kunden für das Produkt interessieren D=Desire: Beim Kunden den Wunsch nach Besitz des Produkts wecken A=Action: Beim Kunden die Kaufhandlung auslösen", "Maßnahme 1. Zentrale Benutzerverwaltung Erläuterung 1. Nur Berechtige dürfen sich anmelden Maßnahme 2. Virenschutzprogramme 2. Schutz vor Schadsoftware Maßnahme 3. Firewall Erläuterung 3. Schutz vor Angriffe aus dem Internet Maßnahme 4. VLANs Erläuterung 4. Abschottung von sensiblen Netzwerkteilen.", "1. Prozessor/en 2. Festplatten 3. Speicher (RAM) 4. Netzwerkkarte 5. Grafikkarte" ]
}, {
  "question" : "Die Klübero-lT GmbH soll eine Außenstelle der Internet-Warenhaus GmbH an das Internet anschließen.Am Standort der Außenstelle sind die Übertragungsstandards SDSL, ADSL 2 und VDSL verfügbar.Erläutern Sie zwei der drei folgenden verfügbaren Übertragungsstandards.SDSL (max. 10 Mbit/s am Standort) ",
  "answer" : "Symmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream die gleiche Geschwindigkeit 2. Bis zu 10 Mbit/s",
  "options" : [ "Auf der physischen Maschine wird eine Software installiert und gestartet, die ein kompletes Systemabbild erstellt und auf virtuelle Umgebung schreibt.", "1. Der Zweck der Arbeit mit Prüfziffern besteht darin, die Eingabe einer Zifferfolge, hier die EAN, auf Korrektheit zu prüfen. 2. Dazu wird im Prüfzifferverfahren zuerst aus der komplett eingelesenen EAN die Prüfziffer isoliert/erkannt. 3. Nach einem bekannten Algorithmus wird aus den ersten 12 Ziffern die Vergleichsziffer errechnet. 4. Verglichsziffer und erkannte Prüfziffer werden verglichen. 5. Wenn die errechnete Vergleichziffer nicht mit der eingelesenen Prüfziffer übereinstimmt, zeigt das System einen Eingabefehler.", "Der Datentransport zur Cloud und in der Cloud erfolgt möglicherweise über öffentliche Netze und genügt eventuell nicht den Anforderungen an den Datenschutz. Der Speicherort unterliegt nicht nationalen Gesetzgebungen. Daten können in der Cloud verschwinden, missbraucht werden und Änliches.", "Symmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream die gleiche Geschwindigkeit 2. Bis zu 10 Mbit/s" ]
}, {
  "question" : "Die Klübero-lT GmbH soll eine Außenstelle der Internet-Warenhaus GmbH an das Internet anschließen.Am Standort der Außenstelle sind die Übertragungsstandards SDSL, ADSL 2 und VDSL verfügbar.Erläutern Sie zwei der drei folgenden verfügbaren Übertragungsstandards.ADSL 2",
  "answer" : "Asymmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream unterschiedliche Geschwindigkeit 2. Bis zu 16 Mbit/s im Downstream und bis 4 MBit/s Upstream",
  "options" : [ "Asymmetric Digital Subscriber Line:1. Up- und Downstream unterschiedliche Geschwindigkeit 2. Bis zu 16 Mbit/s im Downstream und bis 4 MBit/s Upstream", "1. Raumkosten senken 2. Personalkosten senken 3. Marketingkosten senken 4. Kundenbetreuungskosten senken 5. Testkosten senken", "1. Kritischer Weg 2. Abhängigkeiten der Vorgänge 3. Dauer des gesamten Projekts in Arbeitstagen 4. Dauer eines Vorgans in Arbeitstagen 5. FAZ-Frühster Anfangszeitpunkt eines Vorgans 6. SAZ-Spätester Anfangszeitpunkt eines Vorgans 7. FEZ-Frühester Endzeitpunkt eines Vorgans 8. SEZ-Spätester Endzeitpunkt eines Vorgans 9. GP-Gesamtpuffer eines Vorgans 10. FP-Freier Puffer eines Vorgans", "Das interne Netz durch eine Firewall zur DMZ abgetrennt. Bei einer Kompromittierung des Webservers ist durch diese Firewall eine Abgrenzung zum internen Netz gegeben. Der Angreifer hat keinen direkten Zugriff auf das interne Netz." ]
}, {
  "question" : "Die Klübero-lT GmbH soll eine Außenstelle der Internet-Warenhaus GmbH an das Internet anschließen.Am Standort der Außenstelle sind die Übertragungsstandards SDSL, ADSL 2 und VDSL verfügbar.Erläutern Sie zwei der drei folgenden verfügbaren Übertragungsstandards.VDSL",
  "answer" : "Very High Speed Digital Subscriber Line: Up- und Downstream unterschiedliche Gescwindigkeit 2. Bis zu 50 Mbit/s im Downstream und bis zu 10 Mbit/s Upstream",
  "options" : [ "Very High Speed Digital Subscriber Line: Up- und Downstream unterschiedliche Gescwindigkeit 2. Bis zu 50 Mbit/s im Downstream und bis zu 10 Mbit/s Upstream", "Inkrementelle Datensicherung: Grundlage ist eine Volldatensicherung. Danach jeweils Sicherung der Daten, die nach der letzten Sicherung verändert oder neu angelegt wurden.", "1. Größere Adressraum 2. Schnellere Durchführung von Berechnungen 3. Zuweisung von mehr Speicher pro Prozess", "Zugriffskontrollen werden häufig von Bot-Programmen attackiert, welche mit selbst generierten Passwörtern versuchen, einen Zugriff zu erreichen.Die Sperre nach drei Fehlerversuchen verhindert ein weiteres Probieren durch dieses Bot-Programm." ]
}, {
  "question" : "In einem Arbeitstreffen mit der Internet-Warenhaus GmbH soll das Thema Big Data anhand des 3V-Modells erörtert werden.Erläutern Sie in folgender Tabelle anhand des Schaubildes und der dargestellten drei Dimensionen (Data Volume, Data Variety und Data Veleocity) die besonderen Herausforderungen an Big Data Technologien.Data Velocity",
  "answer" : "Daten werden in Echtzeit erfasst und zur Nutzung bereitgestellt. ",
  "options" : [ "Der lokale DNS-Server kann nur Namensanfragen für seine eigene Domäne beantworten. Namensanfragen für andere Donänen müssen von anderen DNS-Servern aufgelöst werden. Deswegen werden diese Anfragen an den Forwarder weitergeleitet.", "Daten werden in Echtzeit erfasst und zur Nutzung bereitgestellt. ", "In diesem Fall könnte aus der IPv6-Adresse direkt auf die Hardware-Adresse geschlossen werden. Damit wäre z.B. ein anonymes Surfen in öffentlichen Netzen nicht mehr möglich.", "1. Recht an einem Domainnamen steht demjenigen zu, der ihn zuerst reserviert hat. (Wer zuerst kommt, mahlt zuerst.) 2. Namens- und Marktrechte anderer dürfen nicht verletzt werden. 3. Der Domainname darf nicht irreführend sein und falsche Sachverhalte vorspiegeln." ]
}, {
  "question" : "In einem Arbeitstreffen mit der Internet-Warenhaus GmbH soll das Thema Big Data anhand des 3V-Modells erörtert werden.Erläutern Sie in folgender Tabelle anhand des Schaubildes und der dargestellten drei Dimensionen (Data Volume, Data Variety und Data Veleocity) die besonderen Herausforderungen an Big Data Technologien. Data Variety",
  "answer" : "Daten sind in einer großen Vielfalt von Datenquellen in strukturierter un unstrukturierter Form verfügbar.",
  "options" : [ "Daten sind in einer großen Vielfalt von Datenquellen in strukturierter un unstrukturierter Form verfügbar.", "10 Jahre ab Jahresende", "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt", "1. Vollständiger Name des Unternehmens/Firma 2. Anschrift des Unternehmens 3. Steuernummer 4. Ust.-ID-Nummer 5. Gerichtstand, Handelregisternummer. Geschäftsführung wird auch anerkannt" ]
}, {
  "question" : "In einem Arbeitstreffen mit der Internet-Warenhaus GmbH soll das Thema Big Data anhand des 3V-Modells erörtert werden.Erläutern Sie in folgender Tabelle anhand des Schaubildes und der dargestellten drei Dimensionen (Data Volume, Data Variety und Data Veleocity) die besonderen Herausforderungen an Big Data Technologien. Data Volume",
  "answer" : "Die Datenmenge ist sehr groß und nimmt ständig zu.",
  "options" : [ "1. Bessere Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Energieeinsparnis, weil insgesamt weniger Festplatten benötigt werden. 3. Geringerer Administrationsaufwand durch zentrale Verwaltung 4. Mehr Flexibilität, da Servern gegebenenfalls mehr Speicher aus dem Speicherpool zugewiesen werden kann. 5: Schnelle Erweitbarkeit.", "Die Datenmenge ist sehr groß und nimmt ständig zu.", "1. Der in den Zertifikaten enthaltene Schlüssel ist wesentlich länger und damit sicher. 2. Digitale Zertifikat sind benutzerbezogen. 3. Sie stellen sowohl die Authentifizierung als aucg die Verschlüsselung sicher, da si den Public Key des Partners enthalten. ", "I=Interest: Den Kunden für das Produkt interessieren D=Desire: Beim Kunden den Wunsch nach Besitz des Produkts wecken A=Action: Beim Kunden die Kaufhandlung auslösen" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Vorteile eines SAN gegenüber einem NAS. ",
  "answer" : "1. Besitzt größere Performance 2. Arbeitet blockorientiert und ist für alle Anwendungen und Betriebsysteme kompatible 3. Bessere Ressourcenauslastung, da viele Systeme glecihzeitig zugreifen können. 4. Besonders geeignet für häufige Zugriffe 5. Bessere Skalierbarkeit 6. Unabhängig vom Standort 7. Unterbrechungsfreie Online-Erweiterung von Datenvolumens möglich.",
  "options" : [ "1. Besitzt größere Performance 2. Arbeitet blockorientiert und ist für alle Anwendungen und Betriebsysteme kompatible 3. Bessere Ressourcenauslastung, da viele Systeme glecihzeitig zugreifen können. 4. Besonders geeignet für häufige Zugriffe 5. Bessere Skalierbarkeit 6. Unabhängig vom Standort 7. Unterbrechungsfreie Online-Erweiterung von Datenvolumens möglich.", "Zuwachssicherung; alle Daten, die seit der letzten Vollsicherung, verändert oder erstellt wurden, werden gesichert (Archiv-Bit wird nicht verändert).", "Grundsätzlicher Vorzug ist die Abbildung des sachlogischen Zusammenhangs aller Vorgänge. Daraus ergeben sich Pufferzeiten und kritischer Pfad.", "1. Speicherung von Daten 2. Lieferung von Daten auf Anfrege von Clients" ]
}, {
  "question" : "In einem Arbeitstreffen wurde diskutiert, ob ein iSCSI-SAN (SCSI über TCP/IP) oder ein FC-SAN (Fibre-Channel) eingesetzt werden soll. Man entschied sich schließlich für ein FC-SAN. Nennen Sie zwei Vorteile einer Glasfaseranbindung gegenüber einer mit Kupferdraht.",
  "answer" : "1. Unempfindlich gegenüber EMS 2. Sehr geringe Latenz 3. Kabellänge>100 m. möglich 4. Hohe Übertragungsgeschwindigkeit 5. Abhörsicher 6. Kein Übersprechen",
  "options" : [ "1. Einfache Integration in das vorhandene Firmennetzwerk 2. Nutzen gängigen Internetstandard zum Bildtransport 3. Komprimierte Speicherung des Bildmaterials 4. Höhere Sicherheit durch Techniken wie Bildverschlüsselung, Firewall, Zugriffsberechtigung 5. Einfache Erwitbarkeit und Aufrüstbarkeit durch Software", "Die Netzwerkgeräte haben jeweils eine Adresse aus dem IPv4- und IPv6-Bereich und können gleichzeitig mit IPv4- und IPv6-Paketen und entsprechenden Anwendungen umgehen.", "1. Unempfindlich gegenüber EMS 2. Sehr geringe Latenz 3. Kabellänge>100 m. möglich 4. Hohe Übertragungsgeschwindigkeit 5. Abhörsicher 6. Kein Übersprechen", "1. Messebesuch 2. Internetrecherche 3. Kundenbefragung 4. Hersteller-, Fachhändlungbefragung 5. Fachzeitschriften" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Sicherheitsmechanismen, die das Protokoll lPsec bereitstellt.",
  "answer" : "1. Datenintegrität 2. Verschlüsselung 3. Authentifizierung",
  "options" : [ "Anteil des Erlöses, der zur Deckung der Fixkosten beiträgt", "1. LAN-Schränke bzw. Technikräume absperren 2. Zugangskontrollen in den nicht öffentlichen Geschäftsräumen 3. WLAN-Accesspoints oder IP-gebundene Webcams so montieren, damit Besucher nicht an die Anschlüsse bzw. Anschlussdosen gelangen können. 4. Viedoüberwachung neuralgischer Orte unter Berücksichtigung des Datenschutzes. ", "1. Datenintegrität 2. Verschlüsselung 3. Authentifizierung", "Auf dem Client ist kein IPv6-Gateway eingetragen. Dieser muss in der IPv6-Konfiguration ergänzt werden, um die Kommunikation aus dem eigenen Netz heraus zu ermöglichen." ]
}, {
  "question" : "Die Klübero-lT GmbH soll für die Internet-Warenhaus GmbH ein Archivierungssystem einrichten. Nennen Sie vier Geschäftsunterlagen, die in einem Betrieb wie der Internet-Warenhaus GmbH archiviert werden müssen.",
  "answer" : "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse",
  "options" : [ "Bei einer DNS-Spoofing-Attacke wird der DNS-Eintrag verändert, so kann man eine Verbindung bei der DNS-Abfrage über einen weiteren Host umleiten. Dieser könnte als Art Proxy die Verbindung an den ursprünglich angefragten Server weiterleiten, sodass der verbindungsaufbauende Host nichts merkt. Dieser bekommt die richtige Seite angezeigt. Der \"man in the middle\" kann den gesmaten Datenverkehr aufzeichen und die Daten (Benutzer, Passwörter und sonstige Angaben) für \"eigen Zwecke\" verwenden.", "1. Trennung von Inhalt und Layout (bessere Übersicht etc.) 2. Weniger Aktualisierungsaufwand 3. Einheitliches Layout 4. Geringere Dateigröße -->geringere Ladezeiten 5. Elemente können pixelgenau, sogar übereinander platziert werden 6. Suchmaschinenoptimierung 7. Barrierefreiheit (Hilfsprogramme können Inhalte besser aufarbeiten) 8. Verschieden Layouts für unterschiedliche Ausgabemedien (Bild, Druck, Ton) 9. Formatierungen einfacher (z.B. Farbauszeichnungen, Hintergrundfarben) 10. Attraktive Formatierungen (mehr Designmöglichkeiten, visuelle Effekte) 11. Die Deklarationen können vererbt werden.", "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse", "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile von IMAP gegenüber POP3.",
  "answer" : "1. Zugriff mehrere Clients auf ein zentrales Postfach (einen Server) 2. Synchronisation des E-Mail-Bestands 3. Anlage individueller Ordnerstrukturen 4. Datensicherungen der Mails können zentral durch den Serverbetreiber erfolgen",
  "options" : [ "Es muss das Protokoll für den Posteingangsserver von POP3 auf IMAP4 geändert werden.", "Maßnahme: MAC-Adressenfilter einrichten Wirkung: Keine hohe Schutzmaßnahme, da MAC-Adressen gefälscht werden können", "1. Kapazität der unterstützten Bandformate 2. Screib-/Lesegeschwindigkeit 3. Ladezeit einer Kasette 4. Fehlerrate (Lesen/Schreiben) 5. Verfügbare Schnittstellen 6. Anzahl Laufwerke 7. Anzahl Kasetten pro Magazin", "1. Zugriff mehrere Clients auf ein zentrales Postfach (einen Server) 2. Synchronisation des E-Mail-Bestands 3. Anlage individueller Ordnerstrukturen 4. Datensicherungen der Mails können zentral durch den Serverbetreiber erfolgen" ]
}, {
  "question" : "Erklären Sie in diesem Zusammenhang die Begriffe „Phishing\".",
  "answer" : "Methode von Trickbetrug mittels gefälschter E-Mails.",
  "options" : [ "Methode von Trickbetrug mittels gefälschter E-Mails.", "1. Meist wesentlich höhere Passwortlänge, dadurch besserer Schutz gegen Attacken 2. Zeitlich Begrenzung des Zertifikats 3. Unterstützung von Token und Smartcards 4. Authentifizierung bei der Gegenstellen durch Dritte (z.B. CA) möglich", "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt.", "Tools wie TCP-View, Sniffer oder Netstat geben Auskunft über bestehende Verbindungen mit Angabe der Portnummer. Über die Portnummer kann auf den Dienst geschlossen werden." ]
}, {
  "question" : "Erklären Sie in diesem Zusammenhang die Begriffe „Spam\".",
  "answer" : "Unerwünschte, unverlangt zugeschickte E-Mails.",
  "options" : [ "1. Gängige Programmiersprachen verwenden für die Speicherung einer einfachten ganzen Zahl vier Byte. 2. Innerhalb von 4 Byte kann maximal eine zehnstellige Dezimalzahl abgespeichert werden (2hoch32 ergibt 4.294.967.796) 3. Die 13-stellige EAN (z.B. 1.234.567.890.123) würde weit über diesen Wertebereich hinausgehen. 4. Der Wertebereich wird üblicherweise noch geteilt auf positive und negative ganze Zahlen.", "Unerwünschte, unverlangt zugeschickte E-Mails.", "Die Kommunikation bzw. Koomunikationsteuerung im WLAN findet über einen zentralen Punkt (WLAN Router bzw. Access Point) statt.", "Hypervisor-Architektur: Am besten geeignet ist die Hypervisor-Architektur, da sie eine bessere Ressourcenausnutzung bietet. Zunächst wird nur der sogenannte Hypervisor (z.B. Vmware ESX-Server) installiert, was manchmal auch als \"bare metal\"-Aufbau bezeichnet wird. Darauf liegen nebeneinander die anschließend installierten virtuellen Machinen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den Unterschied zwischen Back-up und Archivierung.",
  "answer" : "Backup: 1. Systemabsturz 2. Versehentliches Löschen 3. Bedarf einer früheren Dateiversion  Archivierung: 1. Speicher von Geschäftsdaten, die aufgrund von Gesetzen aufbewahrt werden müssen. 2. Die Daten müssen so gespeichert werden, dass sie nicht mehr veränderbar sind.",
  "options" : [ "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig.", "Backup: 1. Systemabsturz 2. Versehentliches Löschen 3. Bedarf einer früheren Dateiversion  Archivierung: 1. Speicher von Geschäftsdaten, die aufgrund von Gesetzen aufbewahrt werden müssen. 2. Die Daten müssen so gespeichert werden, dass sie nicht mehr veränderbar sind.", "1. Überbrückung größerer Entfernungen 2. Galvanisch Trennung 3. Leichter als Kupferkabel 4. Geringere Dämpfung 5. Keine Beeinflussung durch elektrische und elektromagnetische Störfelder.", "1. Hard- und Software werden ausschließlich von den Mitarbeitern der Media AG genutzt. 2. Das Risiko des Datenmissbrauch durch Dritte ist gering. 3. Dir IT-Infrastruktur wird von der Media AG betrieben." ]
}, {
  "question" : "Sie sollen für einen Montageauftrag die Nachkalkulation auf der Basis des folgenden Betriebsabrechnungsbogens (BAB) durchfühen. Entnehmen Sie aus diesem fertigen BAB die für die Nachkalkulation benötigten Daten. Geben Sie den Zweck eines BAB an.",
  "answer" : "Der BAB dient der Verteilung der Gemeinkosten auf die eingerichteten Kostenstellen und der Ermittlung der Gemeinkostenzuschlagssätze. ",
  "options" : [ "Der BAB dient der Verteilung der Gemeinkosten auf die eingerichteten Kostenstellen und der Ermittlung der Gemeinkostenzuschlagssätze. ", "1. Der Client kontaktiert den Server und schickt ihm Verschlüsselungsparameter. 2. Der Server wählt die entsprechenden Verschlüsselungsparameter aus und schickt dem Client sein Zertifikat mit seinem öffentlichen Schlüssel. 3. Der Client überprüft das Serverzertifikat mit dem öffentlichen Schlüssel der CA. 4. Wenn das Serverzertifikat gültig/echt ist, generiert der Client einen Sitzungsschlüssel und schickt ihn -verschlüsselt mit dem öffentlichen Schlüssel- an den Server. 5. Der Server entschlüsselt den Sitzungsschlüssel mit seinem privaten Schlüssel. 6. Die Datenübertragung wird mit einem sysmmetrischen Verfahren verschlüsselt. (Schlüssel ist der Sitzungsschlüssel.)", "Bei einem zweiseitigen Handelskauf muss ein Mangel beim Lieferer unverzüglich gerügt werden. Die Mangelrüge (formlos) muss über die Art des Mangels genau informieren.", "Vorteile: 1. Keine Datenverlust bei Ausfall oder Diebstahl eines Clinets, da i.d.R. keine Daten auf den Thin-Clients gespeichert werden. 2. Geringere TCO (Total Cost of Ownership) 3. Geringere Administrationsaufwand, z.B. muss Anwendungssoftware nur einmal auf dem Terminalserver installiert werden Nachteile:1. Funktion der Clients in Abhängigkeit vom Terminalserver und vom Netz 2. Höhere Kosten für einen leistungsstarken und zuverlässigen Terminalserver gegenüber einem Fileserver 3. Ggf. geringere Softwareauswahl, da nicht jede Standardsoftware auf einem Terminalserver läuft." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie:Einzelkosten.",
  "answer" : "Einzelkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt direkt zuzuordnen sind.",
  "options" : [ "Zufälliger Wert im Bereich 1024-65535.", "1. Gewährleistungen 2. Schäden 3. Konventionalkosten 4. Unvorsehbare Kosten durch Verzögerungen", "Einzelkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt direkt zuzuordnen sind.", "Vorteile: 1. Keine Kosten für Anschaffung, Ersatz oder Reparatur für KS GmbH 2. Ständiger und ortsunabhängiger Zugriff auf die Anwendung 3. Keine Schulung oder Einweisung zur Handhabung 4. Höhere Bereitschaft der Mitarneiter, die Anwendung zu nutzen Nachteile: 1. Höhere Aufwand bei der Einbindung, da private Geräte i.d.R. unterschiedlich sind (Hersteller, Typ, Betriebssystem) 2. Sicherheitsrisiken durch private Anwendungen 3. Keine einheitliche Lösung, da evtl. nicht jeder bereit ist, sein privates Gerät zur Verfügung zu stellen." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie:Gemeinkosten.",
  "answer" : "Gemeinkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt nicht direkt zuzuordnen sind und daher über einen Gemeinkostenzuschlagsatz (Verteilschlüssel) einkalkuliert werden.",
  "options" : [ "Gemeinkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt nicht direkt zuzuordnen sind und daher über einen Gemeinkostenzuschlagsatz (Verteilschlüssel) einkalkuliert werden.", "1. Keine Weisungsbefugnis 2. Ausschließlich beratende Funktion 3. Leitungshilfsstelle", "Lediglich die Verweise auf die Daten im Index der Festplatte werden gelöscht und der entsprechende Bereich zum Überschreiben freigegen. Dieses Überschreiben findet möglicherweise nie statt. Da sich die vermeintlcih gelöschten Daten aber auch weiterhin auf der Festplatte befinden, sind sie für Nutzer mit speziellen Anwendungen immer noch lesbar.", "Reservefestplatte, die in das NAS-Laufwerk eingebaut ist und ständig bereit ist, im Fehlerfall eine defekte Festplatte automatisch zu ersetzen." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Vorteile von Cloud-Computing gegenüber einem eigenen Rechenzentrum.",
  "answer" : "1. Ermöglicht Kostenvorteile gegenüber konventionellen Systemen. 2. Geringere Invenstitionskosten 3. Keine Begrenzung auf regionale Standort. 4. Zeitliche Verfügbarkeit unabhängig von regionalen Arbeitszentren 5. Fast unbeschränkte Skalierbarkeit nach Bedarf 6. Hohe Sicherheitsstandards für Datenverfügbarkeit",
  "options" : [ "1. Rechnungen 2. Lieferscheine 3. Gehaltsabrechnungen 4. Umsatzsteuererklärung 5. Kassenbelege 6. Inventar 7. Bilanzen, Jahresabschlüsse", "Ein Demilitarisierte Zone (DMZ) bezeichnet ein Computernetz mit sicherheitstechnisch kontrollierten Zugriffsmöglichkeiten auf die daran angeschlossenen Server. Die in DMZ aufgestellten Systeme werden durch eine oder mehrere Firewalls gegen andere Netze (z.B. Internet, LAN) abgeschirmt.", "1. Höhere Speicherkapazität je Speichermodul 2. Geringere Enerigieumsatz 3. Höhere Taktfrequenz", "1. Ermöglicht Kostenvorteile gegenüber konventionellen Systemen. 2. Geringere Invenstitionskosten 3. Keine Begrenzung auf regionale Standort. 4. Zeitliche Verfügbarkeit unabhängig von regionalen Arbeitszentren 5. Fast unbeschränkte Skalierbarkeit nach Bedarf 6. Hohe Sicherheitsstandards für Datenverfügbarkeit" ]
}, {
  "question" : "Cloud-Computing wird im Rahmen von drei Service-Modellen angeboten: - lnfrastructure as a service (laaS) - Platform as a service (PaaS) - Software as a service (SaaS).Ordnen Sie die folgenden Dienste dem entsprechenden Service-Modell in nachstehender Tabelle zu.- Betriebssystem - Datenbank - Entwicklungsumgebung - Netzwerk - Speicher - Software on demand",
  "answer" : "laaS (lnfrastructure as a service): - Netzwerk - Speicher - Betriebssystem  PaaS (Platform as a service):   - Datenbank -Entwicklungsumgebung SaaS (Software as a service):- Software on demand",
  "options" : [ "laaS (lnfrastructure as a service): - Netzwerk - Speicher - Betriebssystem  PaaS (Platform as a service):   - Datenbank -Entwicklungsumgebung SaaS (Software as a service):- Software on demand", "Preshared Key für die Authentifizierung der VPN-Partner", "Ja. Routinkprotokoll ist in diesem Fall sinnvoll. Über das Routingsprokoll würde automatisch eine Ersatzroute eingestzt werden.", "1. Stromausfall 2. Spannungsspitzen 3. Spannungsschwankungen 4. Frequenzschwankungen" ]
}, {
  "question" : "Ordnen Sie die folgenden Anwendungen den entsprechenden Service-Modellen in nachstehender Tabelle zu.- Onlinespiele - E- Mail-Systeme - VolP-Telefonanlage -Web-Hosting mit Datenbank und Entwicklungssystem - Online Office-Anwendungen -Cloud-Backup-System",
  "answer" : "laaS (lnfrastructure as a service):- VolP-Telefonanlage -Cloud-Backup-System PaaS (Platform as a service):-Web-Hosting mit Datenbank und Entwicklungssystem  SaaS (Software as a service):- E- Mail-Systeme - Online Office-Anwendungen - Onlinespiele ",
  "options" : [ "In den meisten Fällen ist es nicht sinnvoll, den Netzwerknamen bzw. die SSID zu vergeben, da WLAN-Scanner das Funknetz trotzdem entdecken.", "1. Mitarbeiter der BBS schulen 2. Mitarbeiter der BBS einweisen", "1. Switch 2. IP-Telefon 3. IP-Kamera 4. Kartenleser (z.B. Zugangskontrolle) 5. Info-Terminal 6.Repeater", "laaS (lnfrastructure as a service):- VolP-Telefonanlage -Cloud-Backup-System PaaS (Platform as a service):-Web-Hosting mit Datenbank und Entwicklungssystem  SaaS (Software as a service):- E- Mail-Systeme - Online Office-Anwendungen - Onlinespiele " ]
}, {
  "question" : "Sie sollen die beiden Nutzungsmodelle Private Cloud und Public Cloud anhand der folgenden Folien A und B erläutern.Private Cloud",
  "answer" : "Private Cloud:Bereitstellung ausschließlich für eine abgeschlossen Nutzergruppe (z.B. Unternehmen, Organisationen), meist als Auslagerung eines eigenen Rechenzentrums.",
  "options" : [ "Private Cloud:Bereitstellung ausschließlich für eine abgeschlossen Nutzergruppe (z.B. Unternehmen, Organisationen), meist als Auslagerung eines eigenen Rechenzentrums.", "Simple Message Transport Protocol dient dem Mailversand (Client-Server, Server-Server)", "Bei Netzausfall muss auf Batteriebetrieb umgeschaltet werden. Die Umschaltzeit kann (in hochsensible oder unternehmenkritischen Systemen) zu Problemen führen.", "1. Meist wesentlich höhere Passwortlänge, dadurch besserer Schutz gegen Attacken 2. Zeitlich Begrenzung des Zertifikats 3. Unterstützung von Token und Smartcards 4. Authentifizierung bei der Gegenstellen durch Dritte (z.B. CA) möglich" ]
}, {
  "question" : "Sie sollen die beiden Nutzungsmodelle Private Cloud und Public Cloud anhand der folgenden Folien A und B erläutern.",
  "answer" : "Public Cloud: Bereitstellung von Diensten frei über das Internet, z.B. Webmail, Dropbox.",
  "options" : [ "Public Cloud: Bereitstellung von Diensten frei über das Internet, z.B. Webmail, Dropbox.", "1. Überdimensioniertes Netzteil 2. Gute Belüftung 3. Zur Redundanz: nach Möglichkeit 2-fach Netzteil.", "1. Bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Harware 8. Datenmissbrauch wird erschwert", "Ein Snapshot ist nicht recovery-fähig. Ein Snapshot ist Teil des Speichersystems. Ein Ausfall des physischen Speichersystems führt also zum Verlust des Snapshots. Deswegen ist ein Backup auf ein separates Speischersystem nötig." ]
}, {
  "question" : "Im Arbeitskreis der KLÜBERO GmbH wird kontrovers über die Umstellung auf Cloud-Systeme diskutiert. Dabei wird unter anderem über die Möglichkeiten zur Skalierung und die Probleme beim Datenschutz gesprochen. Erläutern Sie den Vorteil der Skalierung von Ressourcen in Cloud-Systemen gegenüber einer Skalierung im eigenen Rechenzentrum.",
  "answer" : "Der Cloud-Anwender kann Ressourcen (Systemkapazitäten, Speicherplatz etc.) eintsprechend des Bedarfs fast unbeschränkt anfordern und muss nur dafür bezahlen.",
  "options" : [ "Ein User Agent ist ein Programm, mit dem ein Netzwerkdienst genutzt werden kann. Viele User Agents übertragen ihren Namen ( z.B. Mozilla) bei Anfragen.", "Der Cloud-Anwender kann Ressourcen (Systemkapazitäten, Speicherplatz etc.) eintsprechend des Bedarfs fast unbeschränkt anfordern und muss nur dafür bezahlen.", "TPM ist ein Chip, der mit einer Smartcard vergleichen kann. Der Chip kann Passwörter, Zertifikate und Verschlüsselungsschlüssel speichern.", "Abbild des File-Systems zu einem bestimmten Zeitpunkt" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie ein Problem, das hinsichtlich des Datenschutzes besonders in Cloud-Systemen auftritt.",
  "answer" : "Der Datentransport zur Cloud und in der Cloud erfolgt möglicherweise über öffentliche Netze und genügt eventuell nicht den Anforderungen an den Datenschutz. Der Speicherort unterliegt nicht nationalen Gesetzgebungen. Daten können in der Cloud verschwinden, missbraucht werden und Änliches.",
  "options" : [ "Zuwachssicherung; alle Daten, die seit der letzten Vollsicherung, verändert oder erstellt wurden, werden gesichert (Archiv-Bit wird nicht verändert).", "Sie dient zur Autokonfiguration im lokalen Netzsegment.", "Der Datentransport zur Cloud und in der Cloud erfolgt möglicherweise über öffentliche Netze und genügt eventuell nicht den Anforderungen an den Datenschutz. Der Speicherort unterliegt nicht nationalen Gesetzgebungen. Daten können in der Cloud verschwinden, missbraucht werden und Änliches.", "1. Raumkosten senken 2. Personalkosten senken 3. Marketingkosten senken 4. Kundenbetreuungskosten senken 5. Testkosten senken" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die Backup-Strategie „Großvater-Vater-Sohn\".",
  "answer" : "Generationenprinzip: Es sind immer mehrere Sicherungen verschiedene zeitlicher Abstufung vorhanden. Damit bleibt gesichert, dass einer Beschädigung der Daten auf der Stufe des \"Vaters\", die verlorenen Daten aus der \"Großvater\"-Stufe widerhergestellt werden können. Gleiches gilt für die Beschädigung der Daten auf der \"Sohn\"-Ebene. Daher spricht man bei diesem Sicherungsprinzip auch von einem Rotationsschema.",
  "options" : [ "Erläuterung: Exakte Kopie eines Datenstandes zu einem bestimmten Zeitpunkt.  Begründung: Schnelle Systemwiederherstellung nach Fehlern oder Änderungen.", "1. Apple-IOS, 2. Android  3. Blacjberry-OS 4. Symbian 5. Firefox-OS 6. Windows-Home", "Generationenprinzip: Es sind immer mehrere Sicherungen verschiedene zeitlicher Abstufung vorhanden. Damit bleibt gesichert, dass einer Beschädigung der Daten auf der Stufe des \"Vaters\", die verlorenen Daten aus der \"Großvater\"-Stufe widerhergestellt werden können. Gleiches gilt für die Beschädigung der Daten auf der \"Sohn\"-Ebene. Daher spricht man bei diesem Sicherungsprinzip auch von einem Rotationsschema.", "1. Verbrauchsgerechte Abrechnung, Kostentransparenz 2. Flexible Anpassung der IT-Infrastruktur an die Anfordernisse 3. Geringere Personalkosten, da Aufgaben ausgelagert werden 4. Einsparung von Energiekosten" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die Sicherungsarten Vollsicherung und differenzielle Sicherung.",
  "answer" : "Vollsicherung: Hierbei werden alle Dateien eines Datenträgers zu einem bestimmten Zeitpunkt auf ein Sicherungsmedium übertragen. Für eine Rücksicherung benötigt man nur die Vollsicherung.",
  "options" : [ "Suspend to RAM: Aktuelle Systemkonfiguration wird in den Arbeitspecher geladen und die meisten Systemkomponenten abgeschaltet. Nur der Arbeitspeicher wird über die Standby-Leitung des ATX-Netzteils weiterhin mit Strom versorgt. Bei einem Stromausfall sind die im Arbeitspeicher gespaicherten Daten verloren.\nSuspen to Disk: Kompletter Inhalt des Arbeistspeichers wird auf die Festplatte kopiert. All Systemkomponenten werden abgeschaltet. Beim Einsahlten des Rechners wird das auf der Festplatte gespeicherte Abbild wieder in den Arbeistspeicher geladen. Zustände von Peripheriegeräten werden wiederhergestellt. Der Computer schaltet vollsdtändig ab, aber Daten gehen üblicherweise nicht verloren. Aus Gründen der Datensicherheit Suspend-to Disk, da die Daten bei einem Neustart erhalten bleiben.", "Vollsicherung: Hierbei werden alle Dateien eines Datenträgers zu einem bestimmten Zeitpunkt auf ein Sicherungsmedium übertragen. Für eine Rücksicherung benötigt man nur die Vollsicherung.", "1. E-Mail-Werbung 2. Newsletter 3. Website-Werbung 4. Bannerwerbung bei Partnern (Affiliate Marketing) 5. Social Media Marketing (über Facebook, Twitter, Communities, etc.) 6. Google AdWords", "Auf dem VLAN-Interface einen DHCP-Relay (ip helper-address) einrichten. Oder: Im VLAN einen zusätzlichen DHCP-Server installieren." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die Sicherungsarten Vollsicherung und differenzielle Sicherung.",
  "answer" : "differenzielle Sicherung: Bei der differenziellen Sicherung werden zuerst eine Vollsicherung und danach jeweils nur die zur Vollsicherung veränderten Dateien gesichert. Für eine vollständige Datesicherung benötigt man die Vollsicherung und die letzte differenzielle Sicherung.",
  "options" : [ "Vorteile:1. Stoßfester 2. Keine mechanischer Verschleiß 3. Leiser 4. Großere Temperaturtoleranz 5. Geringere Zugriffszeiten und Latenzen 6. Höhere Lese- und Schreibgeschwindigkeiten 7. Niedrigerer Stromverbrauch Nachteile: 1. Teurer 2. Begrenzte Anzahl an Schreibzyklen 3. Nicht unbegrenzt überschreibbar 4. Geringere Auswahl an Herstellern 5. Sicheres Löschen der Daten nur mit Zusatztools möglich", "Maßnahme 1. Schulung zum Datenschutzgesetz Erläuterung 1. Mitarbeiter halten Datenschutzgesetz ein Maßnahme 2. Notfallplan Erläuterung 2. Festgelegtes und eingeübtes Verhalten zur Sicherung und zum Schutz von Daten im Notfall Maßnahme 3. Qualitätsmanagement Erläuterung 3. Gewährleitung festgelegter Qualitätsziele Maßnahme 4. Backup-Konzept Erläuterung 4. Datensicherungen sind immer aktuell", "differenzielle Sicherung: Bei der differenziellen Sicherung werden zuerst eine Vollsicherung und danach jeweils nur die zur Vollsicherung veränderten Dateien gesichert. Für eine vollständige Datesicherung benötigt man die Vollsicherung und die letzte differenzielle Sicherung.", "Je länger ein Passwort ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren des richtige Passwort zu ermitteln." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die folgenden Gefahren stichpunktartig.Trojaner",
  "answer" : "Trojaner:Ein Computerprogramm, das als nützliche Anwendung getarnt ist, im Hintergrund aber ohne Wissen des Anwenders eine andere Funktion erfüllt.",
  "options" : [ "1. Serverpartitionierung 2. Prozessorvirtualisierung 3. Speichervirtualisierung", "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden.", "Trojaner:Ein Computerprogramm, das als nützliche Anwendung getarnt ist, im Hintergrund aber ohne Wissen des Anwenders eine andere Funktion erfüllt.", "1. Passwort 2. Verschlüsselte Kontaktdaten 3. Verschlüsselte Datenübermittlung 4. VPN-Verbindung 5. Keine Speicherung von Überwachungsdaten auf dem Smartphone" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die folgenden Gefahren stichpunktartig.Phishing",
  "answer" : "Phishing: Abfrage von Anmeldeinformationen, um sich später den unerlaubten Zugriff auf die Systeme zu ermöglichen.",
  "options" : [ "Phishing: Abfrage von Anmeldeinformationen, um sich später den unerlaubten Zugriff auf die Systeme zu ermöglichen.", "1. Bedarf ertmitteln (Soll/Ist-Vergleich) 2. Zeit planen 3. Arbeit planen 4. Budget planen", "IEEE 802.3af", "Erläuterung: Sender und Empfänger kennen und benutzen für die Ver- und Entschlüsselung einer Nachricht den gleichen geheimen Schlüssel. Vorteil: Schnellere Ver- und Entschlüssellung" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die folgenden Gefahren stichpunktartig.Brute-Force-Angriff",
  "answer" : "Brute-Force-Angriff: Ermittlung von z.B. Passworten durch simples Ausprobieren aller möglcihen Zeichenkombinationen bis zu einer bestimmten Länge.",
  "options" : [ "1. Durch die Multi-SSID-Funktion können mehrere verschieden WLAN-Netze mit unterschiedlichen SSIDs(Netzwerkname eines Drahtlosnetzwerkes) eingerichtet werden, beispielweise für verschieden Abteilungen innerhalb einer Firma. 2. Für jedes Netze können unterschiedliche Sicherheitsmethoden oder Nutzungsrechte definiert werden, wie etwa die Bandbereite beschränkung für einzelne SSIDs.", "Brute-Force-Angriff: Ermittlung von z.B. Passworten durch simples Ausprobieren aller möglcihen Zeichenkombinationen bis zu einer bestimmten Länge.", "WPA2 Enterprise bietet die individuelle Benutzer-Authentifizierung über einen RADIUS-Server. Damit kann die Sicherheit erhöht werden, da jeder Benutzer individuelle Zugangsdaten erhält, die beim Aussheiden aus dem Unternehmen einfach gelöscht werden können.", "LTS (Long Term Support) Eine über das übliche Maß hinausgehende Versorgung des Betriebssystems mit Aktualisierungen, die üblicherweise zur Behebung von sicherheitskritischen Programmfehlern gedacht sind. Aktualisierungen werden auch bei Erscheinen eines neueren Versinoszweiges noch weiterhin entwickelt und angeboten." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie die folgenden Gefahren stichpunktartig.DDoS",
  "answer" : "DDoS: Überlastung eines Computersystems durch Massenanfragen, die von einer großen Anzahl anderer Computersysteme verursacht wird.",
  "options" : [ "DDoS: Überlastung eines Computersystems durch Massenanfragen, die von einer großen Anzahl anderer Computersysteme verursacht wird.", "Die Kommunikation bzw. Koomunikationsteuerung im WLAN findet über einen zentralen Punkt (WLAN Router bzw. Access Point) statt.", "1. Gewinn 2. Rückstellungen 3. stellen Reserven 4. Abschreibungen 5. Verkaufserlösen (Anlagevermögen, Umlaufvermögen) 6. privaten Einlagen", "Unberechtigter Zugriff Abwehrmaßnahme:Zugriffsberechtigungen festlegen" ]
}, {
  "question" : "Bei der Planung wird auch auf IPv6 und IPv4 eingegangen.Nennen Sie die beiden möglichen IPSec-Verbindungsmodi.",
  "answer" : "Tunnelmodus und Transportmodus",
  "options" : [ "Tunnelmodus und Transportmodus", "Die Datenbank wird vor dem Backup in einen konsistenten Zustand versetzt, das heißt entweder: Die Datenbank wird geschlossen und heruntergefahren. Oder: Die Datenbank wird in einen Backup-Modus versetzt. Hierbei werden die Tabellen und Dateien geschlossen, die Datenbank wird aber nicht heruntergefahren. Hinweis: Je nach Datenbanksystem ist die Datenbank in diesen Zustand \"nur lesbar\", eventuelle Änderungen werden temporär zwischengespeichert und nach beendigung des Backup-Modus in die Datenbank geschrieben. Danach kann die Datenbank gesichert werden.", "1. Private IP-Adressen werden im öffentlichen Netz nicht geroutet 2. Können in unterschiedlichen LANs mehrfach genutzt werden.", "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle. " ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie vier (Packet Header-)lnhalte, nach denen eine Packet Filter Firewall analysiert.",
  "answer" : "1. Quell-IP-Adresse 2. Ziel-IP-Adresse 3. Quell Port 4. Ziel Port 5. Protokoll 6. TCP-Flags",
  "options" : [ "1. Quell-IP-Adresse 2. Ziel-IP-Adresse 3. Quell Port 4. Ziel Port 5. Protokoll 6. TCP-Flags", "Die notwendige Verwendung von Ziffern oder Sonderzeichen verhindert die Nutzung von \"Dudenworten\" als Passwort. Je größer der Zeichenvorrat ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren das richtige Passwort zu ermitteln.", "1. Übergabe protokollieren 2. Abnahmeerklärung unterzeichnen", "AH bildet einen Hashwert über das komplette IP-Paket. Wird die TTL einberechnet, verfälscht sich die Prüfsumme, da die TTL an jedem Router um 1 vermindert wird." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie vier Schutzfunktionen, durch die sich eine Application Gateway Firewall von einer Statefull Packet lnspection Firewall unterscheidet.",
  "answer" : "1. Inhaltliche Bewertung von Daten, z.B. Benutzerauthentifizierung 2. Dienste können benutzerabhängig erlaubt werden 3. Umfangreiche Protokollierung 4. Keine direkte Kommunikationsverbindung zwischen Quelle und Ziel 5. Blockierung von Aktionen bestimmter Anwendungen.",
  "options" : [ "1. Inhaltliche Bewertung von Daten, z.B. Benutzerauthentifizierung 2. Dienste können benutzerabhängig erlaubt werden 3. Umfangreiche Protokollierung 4. Keine direkte Kommunikationsverbindung zwischen Quelle und Ziel 5. Blockierung von Aktionen bestimmter Anwendungen.", "1. Der in den Zertifikaten enthaltene Schlüssel ist wesentlich länger und damit sicher. 2. Digitale Zertifikat sind benutzerbezogen. 3. Sie stellen sowohl die Authentifizierung als aucg die Verschlüsselung sicher, da si den Public Key des Partners enthalten. ", "Maßnahme: MAC-Adressenfilter einrichten Wirkung: Keine hohe Schutzmaßnahme, da MAC-Adressen gefälscht werden können", "laaS (lnfrastructure as a service): - Netzwerk - Speicher - Betriebssystem  PaaS (Platform as a service):   - Datenbank -Entwicklungsumgebung SaaS (Software as a service):- Software on demand" ]
}, {
  "question" : "Übersetzen Sie den folgenden Text sinngemäß ins Deutsche.Unicast:",
  "answer" : "Unicast:Bezeichnet eine einzelne Netzwerkschnittstelle. Pakete werden zu der durch die eindeutige Adresse gekennzeichneten Netzwerkschnittstelle gesendet.",
  "options" : [ "Unicast:Bezeichnet eine einzelne Netzwerkschnittstelle. Pakete werden zu der durch die eindeutige Adresse gekennzeichneten Netzwerkschnittstelle gesendet.", "1. Großere Speicherkapazität 2. Geringe Zugriffzeit (durch große Umdrehungszahl und großen Cache-Speicher)", "Tools wie TCP-View, Sniffer oder Netstat geben Auskunft über bestehende Verbindungen mit Angabe der Portnummer. Über die Portnummer kann auf den Dienst geschlossen werden.", "Anycast:Bezeichnet eine Netzwerk-Adressierungs- und Routing-Methode. Damit können Datenpakete von einem einzigen Absender an den topologisch nächsten Knoten in einer Gruppe von potenziellen Empfänger weitergeleitet werden. Mehrere Knoten können durch die gleiche Zileadresse identifiziert werden." ]
}, {
  "question" : "Übersetzen Sie den folgenden Text sinngemäß ins Deutsche.Multicast: ",
  "answer" : "Multicast:Bezeichnet eine Gruppe von Netwerkgeräten. Pakete werden zu einer bestimmten Gruppe von Netzwerkschnittstellen gesendet. Bei IPv6 gibt es keine Broadcast-Adressen, deren Funktion wird durch Multicast-Adressen ersetzt.",
  "options" : [ "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen", "SPI= Stateful Packet Inspection Firewall", "Multicast:Bezeichnet eine Gruppe von Netwerkgeräten. Pakete werden zu einer bestimmten Gruppe von Netzwerkschnittstellen gesendet. Bei IPv6 gibt es keine Broadcast-Adressen, deren Funktion wird durch Multicast-Adressen ersetzt.", "Eröffnungsangebote an Systemen oder Zubehör per Plakat oder Anzeige" ]
}, {
  "question" : "Übersetzen Sie den folgenden Text sinngemäß ins Deutsche.Anycast:",
  "answer" : "Anycast:Bezeichnet eine Netzwerk-Adressierungs- und Routing-Methode. Damit können Datenpakete von einem einzigen Absender an den topologisch nächsten Knoten in einer Gruppe von potenziellen Empfänger weitergeleitet werden. Mehrere Knoten können durch die gleiche Zileadresse identifiziert werden.",
  "options" : [ "Auf dem VLAN-Interface einen DHCP-Relay (ip helper-address) einrichten. Oder: Im VLAN einen zusätzlichen DHCP-Server installieren.", "1. Prozessor 2. Speicher 3. Grafikkarte 4. Schnittstellen", "Anycast:Bezeichnet eine Netzwerk-Adressierungs- und Routing-Methode. Damit können Datenpakete von einem einzigen Absender an den topologisch nächsten Knoten in einer Gruppe von potenziellen Empfänger weitergeleitet werden. Mehrere Knoten können durch die gleiche Zileadresse identifiziert werden.", "S=Spezifisch M=Messbar A=Akzeptiert R=Realistisch T=Terminiert" ]
}, {
  "question" : "Die KLÜBERO GmbH soll für das Marketingkonzept weniger Printmedien und mehr Onlinemedien einplanen.Nennen Sie drei Online-Marketingmaßnahmen, die zur Werbung für den Onlineshop geeignet sind.",
  "answer" : "1. Social-Media-Marketin 2. Suchmaschinen-Marketing 3. Affiliate Marketing auf Webseiten im Kundensegment 4. E-Mail Marketing 5. Virales Marketing",
  "options" : [ "1. Social-Media-Marketin 2. Suchmaschinen-Marketing 3. Affiliate Marketing auf Webseiten im Kundensegment 4. E-Mail Marketing 5. Virales Marketing", "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt", "Vorteile: 1. Mitarbeiter (Gruppenleiter) können flexible eingesetzt werden. 2. Spezialisierung leichter möglich 3. Kurze Dienstwege 4. Betonung der Fachautorität Nachteile: 1. Mitarbeiter können bei Beauftragung durch zwei Abteilungsleiter überfordert werden. 2. Probleme in der Abgrenzung von Zuständigkeiten können entstehen. 3. Schwierige Fehlerzuweisung 4. Überforderung der Mitarbeiter durch wiedersprüchliche Anweisungen.", "Erläuterung: Sender und Empfänger kennen und benutzen für die Ver- und Entschlüsselung einer Nachricht den gleichen geheimen Schlüssel. Vorteil: Schnellere Ver- und Entschlüssellung" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei grundsätzliche Vorteile, die das Online-Marketing gegenüber dem Offline-Marketing mit Printmedien besitzt.",
  "answer" : "1. 24 Stunden aktiv. 2. Räumlich unabhängig 3. Multimedial möglich",
  "options" : [ "Zur Unterscheidung von veränderten Dateien setzen manche Dateisysteme spezielle Dateiattribute ein (Archivbit), die bei einer Veränderung automatisch vom System gesetzt werden. Oder Sollte kein Archivbit möglich sein, kann das System Datumvergleiche vornehmen oder Prüfsumme bilden.", "1. 24 Stunden aktiv. 2. Räumlich unabhängig 3. Multimedial möglich", "1. Der Zweck der Arbeit mit Prüfziffern besteht darin, die Eingabe einer Zifferfolge, hier die EAN, auf Korrektheit zu prüfen. 2. Dazu wird im Prüfzifferverfahren zuerst aus der komplett eingelesenen EAN die Prüfziffer isoliert/erkannt. 3. Nach einem bekannten Algorithmus wird aus den ersten 12 Ziffern die Vergleichsziffer errechnet. 4. Verglichsziffer und erkannte Prüfziffer werden verglichen. 5. Wenn die errechnete Vergleichziffer nicht mit der eingelesenen Prüfziffer übereinstimmt, zeigt das System einen Eingabefehler.", "1. Total Cost of Ownership 2. Gesamtkosten für Anschaffung, Installation, Einführung, Betrieb und Entsorgung" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile, die eine Werbung in Printmedien gegenüber einer Onlinewerbung besitzt.",
  "answer" : "1. Nicht internetaffine Kunden werden angesprochen 2. Können in Bereichen ohne Onlinezugriff eingestzt werden.",
  "options" : [ "Tools wie TCP-View, Sniffer oder Netstat geben Auskunft über bestehende Verbindungen mit Angabe der Portnummer. Über die Portnummer kann auf den Dienst geschlossen werden.", "1. Größere Aufträge werden in der Regel über Ausschreibungen entschieden. 2. Bei geringem Beschaffungsvolumen ist auch freihändige Vergabe bzw. Verhandlungsverfahren möglich. 3. Ausschreibungsbedingungen und Verpflichtungen genau prüfen . 4. Viele Ausschreibungen lassen sich über Ausschreibungensportale im Internet akquirieren. 5. Anbieter müssen ihre Eignung für die Auftragserfüllung nachweisen, z.B. durch Referenzen, Unbedenklichkeitsbescheinung etc. 6. Zeit zwischen Ausschreibung und Auftragsvergabe evtl. erheblich, muss bei der Preiskalkulation beachtet werden. 7. Ausschreibung erfolgt auch nach Losen (Leistungen werden aufgeteilt.) 8. Häufig QM-Zertifikat notwendig.", "Identifizierung von autorisierten Nutzern und Prüfung, ob die gesendeten Daten aus der autorisierten Quelle stammen.", "1. Nicht internetaffine Kunden werden angesprochen 2. Können in Bereichen ohne Onlinezugriff eingestzt werden." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie Gesamtpuffer und freier Puffer.",
  "answer" : "Gesamtpuffer ( G P): Zeitspanne, um die ein Vorgang gegenüber seinem FAZ verschoben werden kann, ohne dass das Projektende verschoben werden muss.",
  "options" : [ "1. Der aktuelle Gesamtzustand des Systems bleibt erhalten. 2. Der gesamte Inhalt des Arbeitsspeicher wird auf nicht flüchtigen Speichermedien (i.d.R. auf ein Festplatte) gespeichert. 3. Das System kann aus STD i.d.R. schneller wieder aufgeweckt werden als das System beim vollständigen Neustart benötigt.", "Stellt den Bezug her zwischen der IP-Adresse und einem Hostnamen (einem klar lesbaren Namen wie FQDN oder URL).", "Die einzelnen Switche können nicht \"wissen\", welche VLANs (wie) auf den anderen Switchen konfiguriert sind. Deswegen werden die Frames auf Switch-zu-Switch-Verbindungen getagged, damit sie dem richtigen VLAN zugeordnet werden können. Oder Damit der nachfolgende Switch erkennt, für welches VLAN der Frame bestimmt ist, wird durch Tagging die VLAN-ID im Frame üvermittelt.", "Gesamtpuffer ( G P): Zeitspanne, um die ein Vorgang gegenüber seinem FAZ verschoben werden kann, ohne dass das Projektende verschoben werden muss." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie Gesamtpuffer und freier Puffer.",
  "answer" : "Zeitspanne, um die ein Vorgang gegenüber seinem FAZ verschoben werden kann, ohne dass der FAZ eines Nachfolgers vershoben werden muss.",
  "options" : [ "1. JBOD (Just e Bunch of Disks) 2. Mehrere Festplatten in einem Gehäuse, kein Controler, die Fesplatten werden vom Server einzeln angesteuert oder Konfiguration eines RAID-Controller als Aneinanderreihung mehrerer Festplatten, die so als ein einziges Laufwerk erscheinen", "Ist sinnvoll, da Routingprotokolle das Vorhandensein einer Route überprüfen. Fällt eine Route aus, kann automatisch eine Ersatzroute benutzt werden.", "Zeitspanne, um die ein Vorgang gegenüber seinem FAZ verschoben werden kann, ohne dass der FAZ eines Nachfolgers vershoben werden muss.", "1. Materialaufwand senken 2. Gemeinkostenaufwand senken 3. Produktivität bei gleichbleibenden Kosten erhöhen" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Aufgaben eines Projektleiters.",
  "answer" : "1. Planung des Projektes 2. Ermittlung der erforderlichen Ressourcen 3. Identifikation von Projektrisiken 4. Zusammenstellung des Projektteams 5. Festlegung von Verantworlichkeiten 6. Koordination der Arbeiten 7. Kontrolle der Zielerreichung 8. Verwaltung des Budgets 9. Führen von Verhandlungen 10. Lösen von Konflikten im Team 11. Vorstellung des Projektergebnisses 12. Dokumentation des Projektes",
  "options" : [ "1. Planung des Projektes 2. Ermittlung der erforderlichen Ressourcen 3. Identifikation von Projektrisiken 4. Zusammenstellung des Projektteams 5. Festlegung von Verantworlichkeiten 6. Koordination der Arbeiten 7. Kontrolle der Zielerreichung 8. Verwaltung des Budgets 9. Führen von Verhandlungen 10. Lösen von Konflikten im Team 11. Vorstellung des Projektergebnisses 12. Dokumentation des Projektes", "Ping überprüft die Erreichbarkeit eines Ziel-Hosts mit einem echo request. Tracert überprüft den Weg zu einem Ziel-Host.", "1. Schnellere Zugriff auf alte Datenbestände über ein Verzeichnis (meist mit Zeitstempel) 2. Zugriff auf Datenbestände, die keine langen Offline-Zeiten für Datenscherungen haben dürfen, wie z.B. bei einer Bandsicherung.", "Authentication (Authentifizierung) Authorization (Autorisierung) Accounting (Abrechnung)" ]
}, {
  "question" : "Als Projektleiter/-in leiten Sie das Projektteam. Sie müssen sich darauf einstellen, dass sich die Teammitglieder im Verlauf des Projektes unterschiedlich verhalten.  Phasenmodell derTeamentwicklung (nach Bruce Tuckman)1.Forming 2. Storming 3. Norming 4. Performing Beschreiben Sie die Phasen der Teambildung Storming, Norming und Performing (siehe Beispiel). Forming: Einstiegs- und Findungsphase (gegenseitiges Kennenlernen) Storming",
  "answer" : "Storming: 1. Auseinandersetzungs- und Streitsphase(Konflikt)",
  "options" : [ "1. Materialaufwand senken 2. Gemeinkostenaufwand senken 3. Produktivität bei gleichbleibenden Kosten erhöhen", "Private Cloud:Bereitstellung ausschließlich für eine abgeschlossen Nutzergruppe (z.B. Unternehmen, Organisationen), meist als Auslagerung eines eigenen Rechenzentrums.", "Daten dürfen ausschließlich autorissierten Personen zugänglich sein.", "Storming: 1. Auseinandersetzungs- und Streitsphase(Konflikt)" ]
}, {
  "question" : "Als Projektleiter/-in leiten Sie das Projektteam. Sie müssen sich darauf einstellen, dass sich die Teammitglieder im Verlauf des Projektes unterschiedlich verhalten.  Phasenmodell derTeamentwicklung (nach Bruce Tuckman)1.Forming 2. Storming 3. Norming 4. Performing Beschreiben Sie die Phasen der Teambildung Storming, Norming und Performing (siehe Beispiel). Forming: Einstiegs- und Findungsphase (gegenseitiges Kennenlernen) Norming",
  "answer" : "Norming: Regelungs- und Übereinkommensphase (Organisation)",
  "options" : [ "6to4 ist eine Technik, die es IPv6-Rechner oder -Netzwerken erlaubt, über ein IPv4-Netzwerk (Internet) zu kommunizieren. Ein lokaler Knoten fügt den IPv6-Netzwerkverkehr mit IPv4-Header hinzu und sendet diese zu einem anderen 6to4-Knoten über das IPv4-Internet. Auf dieser Seite wird der IPv4-Header entfernt und wird als IPv6-Netzwerkverkehr unter Nutzung der IPv6-Netzwerkstruktur zum Empfänger gesendet.", "1. Besonders kurze Wiederherstellzeit 2. Keine Beeinträchtigung der Geschäftsprozesse durch die Datensicherung 3. Mehrfache Datensicherung 4. Verschlüsselte Datensicherung 5. Beschränketer Zugang zu den Datensicherung", "Norming: Regelungs- und Übereinkommensphase (Organisation)", "Hypervisor-Architektur: Am besten geeignet ist die Hypervisor-Architektur, da sie eine bessere Ressourcenausnutzung bietet. Zunächst wird nur der sogenannte Hypervisor (z.B. Vmware ESX-Server) installiert, was manchmal auch als \"bare metal\"-Aufbau bezeichnet wird. Darauf liegen nebeneinander die anschließend installierten virtuellen Machinen." ]
}, {
  "question" : "Als Projektleiter/-in leiten Sie das Projektteam. Sie müssen sich darauf einstellen, dass sich die Teammitglieder im Verlauf des Projektes unterschiedlich verhalten.  Phasenmodell derTeamentwicklung (nach Bruce Tuckman)1.Forming 2. Storming 3. Norming 4. Performing Beschreiben Sie die Phasen der Teambildung Storming, Norming und Performing (siehe Beispiel). Forming: Einstiegs- und Findungsphase (gegenseitiges Kennenlernen) Performing",
  "answer" : "Performing: Arbeits- und Lesitungsphase (Kooperation)",
  "options" : [ "Fehler : Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Es ist kein IPv6-Gateway eingetragen. Lösungsmöglichkeit: Einen IPv6-Gateway eintragen. Fehler: Die Hosts liegen nicht im gleichen Netz! Der 6to4-tunnel ist nicht konfiguriert. Lösungsmöglichkeit: Den 6to4-tunnel konfigurieren.", "Performing: Arbeits- und Lesitungsphase (Kooperation)", "Router: Vermittlungsschicht/Network Layer (Layer 3)", "ROI bedeutet Return on Investment, darunter versteht man verschieden Kennzahlen, die die Rendite des eingestzten Kapitals ermitteln. Wenn der ROI positiv ist, sind die Ertäge/Einsparungen innerhalb der Nutzungsdauer größer als Investitionskosten." ]
}, {
  "question" : "Das erzielte Ergebnis liegt unter den Erwartungen der Klübero GmbH.Die Klubero GmbH will bei zukunftigen lnstallationsauträgen zum einen die Kosten senken und zum anderen die Erlöse steigern. Nennen Sie drei Maßnahmen, mit denen diese Ziele - jeweils einzeln - erreicht werden können.",
  "answer" : "1. Günstiger Einkaufskondition 2. Senkung der Arbeitskosten 3. Erhöhung der Preise 4. Reduktion der sonstigen Konditionen (Rabatt, Skonto, Lieferbedingungen)",
  "options" : [ "1. Festlegen des Schulungsanfang. 2. Festlegen der Teilnehmer 3. Buchung eines Schulungsraums 4. Anfertigung einer Unterschriftenliste als Nachweis der erfolgten Schulung 5. Erstellung einer Schulungspräsentation 6. Erstellen eines Infoblattes zum Datenschutz (Handout) 7. Anfertigen von Teilnahmerzertifikaten für die Teilnehmer 8. Buchung eines externen Referenten 9. Einkaufen eines Web-Base-Trainings zum Thema Dateschutz 10. Durchführung einer Lernerfolgskontrolle", "Vorteile: 1. Keine Datenverlust bei Ausfall oder Diebstahl eines Clinets, da i.d.R. keine Daten auf den Thin-Clients gespeichert werden. 2. Geringere TCO (Total Cost of Ownership) 3. Geringere Administrationsaufwand, z.B. muss Anwendungssoftware nur einmal auf dem Terminalserver installiert werden Nachteile:1. Funktion der Clients in Abhängigkeit vom Terminalserver und vom Netz 2. Höhere Kosten für einen leistungsstarken und zuverlässigen Terminalserver gegenüber einem Fileserver 3. Ggf. geringere Softwareauswahl, da nicht jede Standardsoftware auf einem Terminalserver läuft.", "1. Günstiger Einkaufskondition 2. Senkung der Arbeitskosten 3. Erhöhung der Preise 4. Reduktion der sonstigen Konditionen (Rabatt, Skonto, Lieferbedingungen)", "Drei Festplatten, wobei in keinem Fall Original- und Spiegelplatte ausfallen dürfen (Best Case)" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Marketingmaßnahmen, mit denen die Klübero GmbH den Umsatz steigern kann.",
  "answer" : "1. Presipolitik: Preise erhöhe 2. Kommunikationspolitik: mehr Werbung 3. Distributionspolitik: zusätzliche Vertriebskanäle ausbauen",
  "options" : [ "Router: Vermittlungsschicht/Network Layer (Layer 3)", "1. Presipolitik: Preise erhöhe 2. Kommunikationspolitik: mehr Werbung 3. Distributionspolitik: zusätzliche Vertriebskanäle ausbauen", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "Möglicherweise arbeiten einige Funktionen einer Webseite, wie z.B. der Warenkorb, das Webmail-Portal und die Navigation nicht wie beabsichtigt. Der Benutzer kann nicht mehr durch Trackinginformationen nachverfolg werden." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile, die das CSV-Format gegenüber anderen Formaten bietet.",
  "answer" : "1. Frei verwendbar und weit verbreitet 2. Leicht zu erzeugen bzw. zu transportieren 3. Zum Datenaustausch zwischen unterschiedlichen Rechnerarchitekturen geeignet.",
  "options" : [ "Brute-Force-Angriff: Ermittlung von z.B. Passworten durch simples Ausprobieren aller möglcihen Zeichenkombinationen bis zu einer bestimmten Länge.", "Preis", "1. Frei verwendbar und weit verbreitet 2. Leicht zu erzeugen bzw. zu transportieren 3. Zum Datenaustausch zwischen unterschiedlichen Rechnerarchitekturen geeignet.", "Angriff auf einem kryptografischen Algoruthmous (Dateien, Nachrichten, Informationen), meist Passwörter" ]
}, {
  "question" : "Zwischen den vier Standorten der GeoData AG wird ein VPN eingerichtet.Nennen Sie den Verbindungstyp.",
  "answer" : "Site-to-Site(LAN to LAN)",
  "options" : [ "Diese Aussage ist grundsätzlich falsch! Thin Clients arbeiten mit den neuesten Anwendungen und Technologien. So wird sichergestellt, dass Multimedia-Anwendungen schnell und problemlos funktionieren.", "Backup-as-a-service wird der Datensicherungsprozess an einen Cloud-Anbieter ausgelagert. Dieser gewährleistet eine hochverfügbare Speicherung großer Datenmengen abseits der Firmenstruktur.", "Site-to-Site(LAN to LAN)", "ERP: Enterprise Resource Planning: Ein System zur Verwaltung von Betriebsmitteln und Prozessabläufen, insbesondere Warenwirtschaft, Finanz- und Rechnungswesen; Controlling, Logistik, Personalwesen" ]
}, {
  "question" : "Es wird IPsec als Protokoll verwendet.Nennen Sie den Verbindungsmodus.",
  "answer" : "Tunnel Modus",
  "options" : [ "Vorteile: 1. Keine Kosten für Anschaffung, Ersatz oder Reparatur für KS GmbH 2. Ständiger und ortsunabhängiger Zugriff auf die Anwendung 3. Keine Schulung oder Einweisung zur Handhabung 4. Höhere Bereitschaft der Mitarneiter, die Anwendung zu nutzen Nachteile: 1. Höhere Aufwand bei der Einbindung, da private Geräte i.d.R. unterschiedlich sind (Hersteller, Typ, Betriebssystem) 2. Sicherheitsrisiken durch private Anwendungen 3. Keine einheitliche Lösung, da evtl. nicht jeder bereit ist, sein privates Gerät zur Verfügung zu stellen.", "1. Verfälschung von Daten 2. Ausspähen von Daten 3. Diebstahl von Daten 4. Zerstörung von Daten 5. Verlust von Daten", "1. Überbrückung größerer Entfernungen 2. Galvanisch Trennung 3. Leichter als Kupferkabel 4. Geringere Dämpfung 5. Keine Beeinflussung durch elektrische und elektromagnetische Störfelder.", "Tunnel Modus" ]
}, {
  "question" : "Die Datenübermittlung im VPN ist durch Authentifizierung abgesichert.Erläutern Sie, was bei der Datenübertragung im VPN durch Authentifizierung sichergestellt werden soll.",
  "answer" : "Identifizierung von autorisierten Nutzern und Prüfung, ob die gesendeten Daten aus der autorisierten Quelle stammen.",
  "options" : [ "Ein WORM Hard-Disk-Array ist eine speziell auf die Datenarchivierung optimierte Festplattenstation. Nachdem sie beschrieben wurde, ist nur noch Lesezugriff möglich.", "Bei aktivierten Privacy Extension:\n-- Der Server erhält bei jedem Neustart eine andere IPv6-Adresse\n-- Die Clients müssen daher die Server-Adresse jeweils neu ermitteln.", "1. Einfache Integration in das vorhandene Firmennetzwerk 2. Nutzen gängigen Internetstandard zum Bildtransport 3. Komprimierte Speicherung des Bildmaterials 4. Höhere Sicherheit durch Techniken wie Bildverschlüsselung, Firewall, Zugriffsberechtigung 5. Einfache Erwitbarkeit und Aufrüstbarkeit durch Software", "Identifizierung von autorisierten Nutzern und Prüfung, ob die gesendeten Daten aus der autorisierten Quelle stammen." ]
}, {
  "question" : "Bei der Datenübermittlung wird ein symmetrisches Verschlüsselungsverfahren eingesetzt.Nennen Sie zwei Vorteile der symmetrischen gegenüber de, asymmetrischen Verschlüsselung.",
  "answer" : "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung erforderlich 3. Höhere Sicherheit bereits mit kurzen Schlüsseln 4. Leicheter Implementierung (einfachere mathematische Methoden)",
  "options" : [ "Nimmt aufgrund des Hop-Counts den Weg mit den wenigsten Hops. (Wählt die langsamere Verbindung (Berlin-Frankfurt)", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung erforderlich 3. Höhere Sicherheit bereits mit kurzen Schlüsseln 4. Leicheter Implementierung (einfachere mathematische Methoden)", "1. Arbeitsräume in der Pause immer verschlossen halten 2. Computer beim Verlassen des Arbeitsplatzes passwortgeschützt sperren. 3. Anwendungen und Datenbereiche schließen 4. Diebstahlsicherung des Rechners 5. Überwachung der Räume 6. Kunden in sensiblen Bereichen nicht unbegleitet lassen.", "Mangel unverzüglich rügen" ]
}, {
  "question" : "Aus dem ER-Modell soll später ein relationales Datenmodell entwickelt werden. In einem Gespräch mit einem Mitarbeiter der GeoData AG fallen die folgenden Begriffe. Erläutern Sie diese Begriffe. Datenredundanz ",
  "answer" : "Mehrfaches Vorhandensein ein und derselben Information in einer Datenbank.",
  "options" : [ "E-Mail-Anhänge können Schadprogramme enthalten, die sich beim Öffnen des Anhanges sofort auf den Computer kopieren und dort ihre schädliche Wirkung entfalten.", "Mehrfaches Vorhandensein ein und derselben Information in einer Datenbank.", "1. Ermöglicht die dynamische Zuweisung von IP-Adressen und weiteren Konfigurationsparametern in einem Netzwerk an Clients", "1. Besitzt größere Performance 2. Arbeitet blockorientiert und ist für alle Anwendungen und Betriebsysteme kompatible 3. Bessere Ressourcenauslastung, da viele Systeme glecihzeitig zugreifen können. 4. Besonders geeignet für häufige Zugriffe 5. Bessere Skalierbarkeit 6. Unabhängig vom Standort 7. Unterbrechungsfreie Online-Erweiterung von Datenvolumens möglich." ]
}, {
  "question" : "Aus dem ER-Modell soll später ein relationales Datenmodell entwickelt werden. In einem Gespräch mit einem Mitarbeiter der GeoData AG fallen die folgenden Begriffe. Erläutern Sie diese Begriffe. Normalisierung",
  "answer" : "Ein Verfahren zur Verringerung von Datenredundanz in relationalen Datenmodellen mit dem Ziel, die Datenkonsistenz zu erhöhen.",
  "options" : [ "1. Programmdatei 2. Verursachet Fehler, Fehleinträge oder Störungen in Dateien", "Ein Verfahren zur Verringerung von Datenredundanz in relationalen Datenmodellen mit dem Ziel, die Datenkonsistenz zu erhöhen.", "Public Cloud: Bereitstellung von Diensten frei über das Internet, z.B. Webmail, Dropbox.", "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt." ]
}, {
  "question" : "Aus dem ER-Modell soll später ein relationales Datenmodell entwickelt werden. In einem Gespräch mit einem Mitarbeiter der GeoData AG fallen die folgenden Begriffe. Erläutern Sie diese Begriffe. Primärschlüssel",
  "answer" : "Ein Attribute oder mehrere miteinander kombinierte Attribute, die jeden Datensatz einer Tabelle eindeutig kennzeichnen.",
  "options" : [ "1 Bit- und 2-Bit-Speicherfehler werden erkannt. 1 Bit-Speicherfehler werden korrigiert.", "S=Spezifisch M=Messbar A=Akzeptiert R=Realistisch T=Terminiert", "1. Server auf einer Steckkarte, die Prozessoren, Speicher, integrierte Netzwerk-Controller, optional einen Fiber Channel Host Bus Adapter (HBA) und andere Input/Output-(IO-)Ports umfasst. 2. Ermöglichen eine höhere Verarbeitungsleistung auf einer geringeren Rack-Standfläche 3. Vereinfachte Verkabelung 4. Reduzierte Stromverbrauch", "Ein Attribute oder mehrere miteinander kombinierte Attribute, die jeden Datensatz einer Tabelle eindeutig kennzeichnen." ]
}, {
  "question" : "Die Klübero GmbH soll die einzelnen Messstationen an das Verarbeitungszentrum anbinden und im Verarbeitungszentrum einrich­ten. Sie sind an der Planung beteiligt. Bei einem Meeting wird über verschiedenen Kenngroßen von Übertragungsmedien gesprochen.Erläutern Sie jeweils die folgenden Kenngrößen. Dämpfung",
  "answer" : "Beschreibt die Abnahme des Signalpegels bei einer Übertragung",
  "options" : [ "Der Aufbau des FQDN (Fully Qualified Domain Name) entspricht dem Aufbau des DNS-Namenraums. Von rechts anch links werden die Angaben für 1. Top-Level-Domainname (de) 2. Domainname (ohage) 3. Sub-Domain(it) 4. Dienstname/Hostname (radius) angegeben.", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "1. Garantierte Bandbreite durch den Provider. 2. In der Regel symmetrische Datenübertragungsraten 3. Erhöhte Sicherheit, da Standleitungen vom Internet technisch getrennt sind. 4. Freie Hardwarewahl an den Außenstellen, da standardisierte Scnittstelle(Ethernet) verwendet wird. 5. Datenverkehr wird immer von Außenstellen zur Zentrale geleitet, kann dort geliefert werden. 6. Zentrale Konfiguration der Firewall (zum Internet) möglich.", "Beschreibt die Abnahme des Signalpegels bei einer Übertragung" ]
}, {
  "question" : "Die Klübero GmbH soll die einzelnen Messstationen an das Verarbeitungszentrum anbinden und im Verarbeitungszentrum einrich­ten. Sie sind an der Planung beteiligt. Bei einem Meeting wird über verschiedenen Kenngroßen von Übertragungsmedien gesprochen.Erläutern Sie jeweils die folgenden Kenngrößen. Übertragungsgeschwindigkeit",
  "answer" : "Gibt die Anzahl der übertagenden Bits pro Zeiteinheit an.",
  "options" : [ "DMS: Dokumentenmanagement System: Ein System zur Verwaltung von Dokumenten aller Art inkl. Der Prozesse zur Freigabe und Benachrichtigung bei Änderungen, meistens als Erweiterung von Archivsystemen.", "Gibt die Anzahl der übertagenden Bits pro Zeiteinheit an.", "CODEC: Verfahren, mit dem analoge Signale in digitale Daten und umgekehrt übertragen werden können.", "Hardware: 1. Lüfter Fehlfunktion 2. Wackelkontakte 3. Verschmutzung 4. Schreib-/Leserfehler auf der Festplatte 5. Fehler auf dem Mainboard 6. Inkompatible Hardware nach Software-Update Software: 1. Viren oder andere Schädlinge 2. Zu wenig Hauptspeicherplatz 3. Auslagerungsdatei fehlerhaft 4. Festplattenkapazität erschöpft 5. Zu viele Dienste gestartet 6. Updates fehlerhaft 7. System überlastet 8. BIOS Update erforderlich Sonstiges:1. USV fehlerhaft 2. Klimastörung 3. Fehleingaben durch Benutzer 4. Kritische Aufstellung - zu warm 5. Lüftunssschlitze verdeckt" ]
}, {
  "question" : "Die Klübero GmbH soll die einzelnen Messstationen an das Verarbeitungszentrum anbinden und im Verarbeitungszentrum einrich­ten. Sie sind an der Planung beteiligt. Bei einem Meeting wird über verschiedenen Kenngroßen von Übertragungsmedien gesprochen.Erläutern Sie jeweils die folgenden Kenngrößen. Reichweite",
  "answer" : "Gibt an, über welche Entfernung sich die Daten sicher übertragen lassen.",
  "options" : [ "Gibt an, über welche Entfernung sich die Daten sicher übertragen lassen.", "VLANs werden über mehrere Switche im LAN eingerichtet. Damit jeder Switch weiß, in welches VLAN ein Frame geleitet werden soll, müssen diese auf Verbindungen zwischen den Switchen mit einem Tag versehen werden.", "Eine Demilitarisierte Zone (DMZ) ist ein separierter Netzwerkabschnitt zwischen zwi Netzwerken, inder Regel zwischen einem internen Netz und dem Internet. Funktionell ist die DMZ durch zwei (logische oder physikalische) Firewall von Internet und internem Netz getrennt. In diesen Abschnitt werden Dienste platziert, die von außen erreichbar sein sollen, aber aus Sicherheitsaspekten nicht im internen Netz betrieben werden sollen. Bei einer Kompromittierung eines Dienstes ist interne Netz durch die zweite Firewall geschützt.", "NAS: Speichersystem, das direkt an das Ethernet(Switch) angeschlossen wird. NAS verwendet iSCSI als Protokoll. NAS verwendet zur Adressierung den iqn (iSCSI qualifies name) bzw. NAS verwendet SMB als Protokoll NAS verwendet zur Adressierung die IP-Adresse\nSAN: Separates Speichernetzwerk. Server werden über einen Host-Bus-Adapter(HBA) an den SAN-Switch angeschlossen, an den wiederum die Speichersysteme angeschlossen sind. SAN nutzt Fiberchannel(FC) als Protokoll SAN nutzt zur Adressierung der WDN (Wold Wide Number)" ]
}, {
  "question" : "Es werden Kupferkabel und Lichtwellenleiter in Betracht gezogen.Nennen Sie zwei Vorteile, die ein Lichtwellenleiter (LWL) gegenüber einer Kupferleitung bietet.",
  "answer" : "1. Überbrückung größerer Entfernungen 2. Galvanisch Trennung 3. Leichter als Kupferkabel 4. Geringere Dämpfung 5. Keine Beeinflussung durch elektrische und elektromagnetische Störfelder.",
  "options" : [ "1. Überbrückung größerer Entfernungen 2. Galvanisch Trennung 3. Leichter als Kupferkabel 4. Geringere Dämpfung 5. Keine Beeinflussung durch elektrische und elektromagnetische Störfelder.", "1. Hard- und Software werden ausschließlich von den Mitarbeitern der Media AG genutzt. 2. Das Risiko des Datenmissbrauch durch Dritte ist gering. 3. Dir IT-Infrastruktur wird von der Media AG betrieben.", "1. Welche Daten sollen gesichert werden? 2. Wie lange sind die Datensicherungen aufzubewahren? 3. Wie oft soll die Datesicherung erfolgen? 4. Welche Datesicherungsmethode ist am besten geeignet? 5. Welche Datenmengen fallen an (insgesamt/pro Speicherperiode)? 6. Wann soll die Datensicherung durchgeführt werden (Tag/Tageszeit)? 7. Wo soll die Datensicherung aufbewahrt werden?  8. Wie soll die Datensicherung gegen Diebstahl geschützt werden (Verschlüsselung)? 9. Wann, wie und durch wen soll Datensicerungen auf ihre Wiederherstellbarekeit überprüft werden? 10. Welches Speichermeidum ist zu verwenden? 11. Wer ist die Datensicherung verantwortlich?", "Als All-in-One werden alle Thin und Zero Clients verschiedener Leistungsspezifikationen bezeichent, die in einen Bildschirm eingebaut als Kompaktgerät angeboten werden. \nVorteile: platzsparend, Bildschirm und Rechner gut aufeinander abgestimmt, geringere Beschaffungs-, Fix- und Wartungskosten etc." ]
}, {
  "question" : "Mit DHCP können an die Clients außer der IP-Adresse weitere Parameter übergeben werden.Nennen Sie vier weitere Parameter.",
  "answer" : "1. Subnetzmaske 2. Ip-Adresse des Standardgateway 3. Lease-Time 4. DNS 5. Zeit-Server 6. Proxy über Wpad",
  "options" : [ "Die Datenbank wird vor dem Backup in einen konsistenten Zustand versetzt, das heißt entweder: Die Datenbank wird geschlossen und heruntergefahren. Oder: Die Datenbank wird in einen Backup-Modus versetzt. Hierbei werden die Tabellen und Dateien geschlossen, die Datenbank wird aber nicht heruntergefahren. Hinweis: Je nach Datenbanksystem ist die Datenbank in diesen Zustand \"nur lesbar\", eventuelle Änderungen werden temporär zwischengespeichert und nach beendigung des Backup-Modus in die Datenbank geschrieben. Danach kann die Datenbank gesichert werden.", "1. Subnetzmaske 2. Ip-Adresse des Standardgateway 3. Lease-Time 4. DNS 5. Zeit-Server 6. Proxy über Wpad", "Gestaltungsrichtlinie, die beschreibt, wie die Elemente einer Internetseite format zu gestalten sind; diese Richtlinien sollen ein einheitliches Erscheinungsbild der Internetauftritte gewährleisten.", "Internet Message Access Protocol: Der Client lädt je nach Einstellung nur die Kopfzeilen neuer E-Mails oder die E-Mails vollständig herunter. Die E-Mail-Ordner werden zwischen Client und Server synchronisiert." ]
}, {
  "question" : "Geben Sie für die Abkürzung DNS den vollständigen Begriff an und erklären Sie die Hauptfunktion von DNS.",
  "answer" : "Domain Name System: Um einen Server im Internet adressieren zu können, benötigt man seine IP-Adresse. Üblicherweise sind aber nur Domain-Namen und Computernamen der Server bekannt. DNS ist ein System zur Auflösung von Computernamen in IP-Adressen und umgekehrt.",
  "options" : [ "Domain Name System: Um einen Server im Internet adressieren zu können, benötigt man seine IP-Adresse. Üblicherweise sind aber nur Domain-Namen und Computernamen der Server bekannt. DNS ist ein System zur Auflösung von Computernamen in IP-Adressen und umgekehrt.", "Ein Vollbackup benötigt zu viel Zeit und ist daher für dieses große Datenvolumen ungeignet. Bzw. Der mögliche Datenverlust zwischen zwei Tagessicherungen ist nicht akzeptabel. Bzw. Es werden für eine Datensicherung mehrere Bänder benötigt, der automatische Bandwechsel muss mit teuren Datensicherungsgeräten durchgeführet werden.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung 3. Mit kleinen Schlüssellängen kann hohe Sicherheit errreicht werden. 4. Ist leichter zu Implementieren (einfachere mathematische Methoden)", "Enthält die Beschreibung der Leistungen, mit denen der Auftragnehmer die im Lastenheft genannten Anforderungen erfüllen will, gibt an, wie und womit das Vorhaben realisiert werden soll." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie vier Angaben in der Rechnung der Klübero GmbH, die gesetzlich vorgeschrieben sind.",
  "answer" : "1. Firma (inkl.Rechtsform) und vollständige Anschrift der Klübero GmbH 2. Firma (inkl. Rechtsform) und vollständige Anschrift des Leistungsempfängers 3. Fortlaufende Rechnungsnummer 4. Ausstellungsdatum (Rechnungsdatum) 5. Zeitpunkt der Lieferung, auch wenn er nicht vom Rechnungsdatum abweicht 6. Menge und Art der der gelieferten Waren mit handelsüblichen Bezeichnungen 7. Jede im Voraus vereinbarte Mindrung des Entgelts (z.B. Rabatt, Skonto) 8. Anziwendender Stuersatz 9. Betrag der Umsatzsteuer, der auf das Entgelt entfällt 10. Entgelt 11. Sitz der Gesellschaft 12. Name des Registergerichts und Registernummer, unter der Klübre GmbH in das Handelregister eingetragen ist 13. Umsatzsteuer-Identifikationsnummer der Klübero GmbH 14. Namn aller Geschäftsführer. einschließlich deren Vornamen",
  "options" : [ "1. Erlaubnis ist nicht erforderlich 2. Person der Zeitgeschichte", "Bezeichnung des Risikos:Verfälschung von Daten  Abwehrmaßnahme: In Eingabemasken kann ein Rechnungsdatum nicht verändert werden.", "1. ASCII (American Standard Code for Information Interchange) stammt aus der Frühzeit der Computer. 2. ASCII verwendet ursprünglich 7 Bit, in erweiterten ASCII dann 8 Bit(ein Byte). 3. ASCII ist ursprünglich nur Zeichensätze mit maximal 128 Zeichen geeignet, erwiterte ASCII ist für maximal 256 Zeichen geeignet.", "1. Firma (inkl.Rechtsform) und vollständige Anschrift der Klübero GmbH 2. Firma (inkl. Rechtsform) und vollständige Anschrift des Leistungsempfängers 3. Fortlaufende Rechnungsnummer 4. Ausstellungsdatum (Rechnungsdatum) 5. Zeitpunkt der Lieferung, auch wenn er nicht vom Rechnungsdatum abweicht 6. Menge und Art der der gelieferten Waren mit handelsüblichen Bezeichnungen 7. Jede im Voraus vereinbarte Mindrung des Entgelts (z.B. Rabatt, Skonto) 8. Anziwendender Stuersatz 9. Betrag der Umsatzsteuer, der auf das Entgelt entfällt 10. Entgelt 11. Sitz der Gesellschaft 12. Name des Registergerichts und Registernummer, unter der Klübre GmbH in das Handelregister eingetragen ist 13. Umsatzsteuer-Identifikationsnummer der Klübero GmbH 14. Namn aller Geschäftsführer. einschließlich deren Vornamen" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Angaben in der Rechnung der Klübero GmbH, die gesetzlich nicht vorgeschrieben sind.",
  "answer" : "1. Logo des leistenden Unternehmens 2. Kontaktdaten des/der zuständigen Sachberarbeiter/-in 3. Datum des Auftrags 4. Kundennummer 5. Zahlungsbedingung 6. Unterschrift des Sachbearbeiters 7. Bankverbindung",
  "options" : [ "1. Logo des leistenden Unternehmens 2. Kontaktdaten des/der zuständigen Sachberarbeiter/-in 3. Datum des Auftrags 4. Kundennummer 5. Zahlungsbedingung 6. Unterschrift des Sachbearbeiters 7. Bankverbindung", "Bei WPA2-Enterprise vergist der Administrator persönliche Zugangsdaten an diejenigen Mitarbeiter, die Zugang zum WLAN erhalten sollen. Jeder Nutzer besitzt eine eigenen Zugangscode, der von einem zentralen System validiert wird. Der administrative Aufwand ist gering, wenn es darum geht, bei einem Ausscheiden den Zugang zu sperren.  oder  Bei WPA2-Personal erhalten alle Mitarbeiter der TeNI GmbH dem gleichen Zugangscode (Netzwerkschlüssel) zum WLAN. Der Administrator muss den Netzwerkschlüssel in jeden Zugangspunkt (Access Point) zum WLAN eingetragen. ", "Ein Vollbackup benötigt zu viel Zeit und ist daher für dieses große Datenvolumen ungeignet. Bzw. Der mögliche Datenverlust zwischen zwei Tagessicherungen ist nicht akzeptabel. Bzw. Es werden für eine Datensicherung mehrere Bänder benötigt, der automatische Bandwechsel muss mit teuren Datensicherungsgeräten durchgeführet werden.", "1. Günstiger Einkaufskondition 2. Senkung der Arbeitskosten 3. Erhöhung der Preise 4. Reduktion der sonstigen Konditionen (Rabatt, Skonto, Lieferbedingungen)" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie die zwei Hauptgruppen (zusammengefasste Schichten), in die das OSI-Referenzmodell gegliedert wird.",
  "answer" : "1. Transport- oder netzwerkorientierte Schichten 2. Anwendungsorientierte Schichten",
  "options" : [ "1. Transport- oder netzwerkorientierte Schichten 2. Anwendungsorientierte Schichten", "Speicherort für E-Mails, die noch nicht versendet worden sind.(Entwürfe)", "Falschlieferung", "1. Software, die grafische Benutzeroberflächen über ein Netzwerk zur Verfügung stellt. 2. Zugriffsmöglichkeit von mehreren Thin-Clients über ein Netzwerk" ]
}, {
  "question" : "Als aktive Netzwerkkomponenten werden Switche, Router und Repeater eingesetzt.Geben Sie für die jeweilige Komponente den Namen der entsprechenden OSI-Schicht an.Switch",
  "answer" : "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)",
  "options" : [ "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)", "Authentifizierung (engl. Authentication) Autorisierung (engl. Authorization) Abrechnung (engl. Accounting)", "Der Flash-Speicher wird als Lesepuffer genutzt. Die häufig genutzten Daten wie Betriebssystem und Anwendungen werden im Flash-Speicher abgeleget und von dort mit SSD-Geschwindigkeit gelesen.", "Der SMTP Postausgangsserver benötigt für das Versenden von E-Mails eine Authentifizierung. Im E-Mail-Client-Programm in den Postausganseinstellungen die Authedtifizierung aktivieren. oder Im E-Mail-Client-Programm die für den E-Mail Server richtige Authentifizierungsmethode auswählen" ]
}, {
  "question" : "Als aktive Netzwerkkomponenten werden Switche, Router und Repeater eingesetzt.Geben Sie für die jeweilige Komponente den Namen der entsprechenden OSI-Schicht an.Repeater",
  "answer" : "Repeater: Bitübertragungsschicht/Physical Layer (Layer 1)",
  "options" : [ "Ein Vollbackup benötigt zu viel Zeit und ist daher für dieses große Datenvolumen ungeignet. Bzw. Der mögliche Datenverlust zwischen zwei Tagessicherungen ist nicht akzeptabel. Bzw. Es werden für eine Datensicherung mehrere Bänder benötigt, der automatische Bandwechsel muss mit teuren Datensicherungsgeräten durchgeführet werden.", "1. Bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Harware 8. Datenmissbrauch wird erschwert", "Repeater: Bitübertragungsschicht/Physical Layer (Layer 1)", "1. Der Server entschlüsselt die digitale Signatur der CA mit dem Public Key der CA. 2. Dadurch erhält er den Hash-Wert, den die CA über die allgemeinen Angaben des Zertifikats gebildet hat. 3. Diesen vergleicht er mit dem von ihm gebildeten Hash-Wert. Stimmen die Hash-Werte überein, ist das Zertifikat gültig." ]
}, {
  "question" : "Als aktive Netzwerkkomponenten werden Switche, Router und Repeater eingesetzt.Geben Sie für die jeweilige Komponente den Namen der entsprechenden OSI-Schicht an.Router",
  "answer" : "Router: Vermittlungsschicht/Network Layer (Layer 3)",
  "options" : [ "Router: Vermittlungsschicht/Network Layer (Layer 3)", "Switch: Sicherungsschicht/Data Link Layer (Layer2 oder Layer 2 und 3)", "Bei der differenziellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen bis zur letzten Vollsicherung gescihert. Die zu sichernde Datenmenge nimmt stetig zu, die Anzahl der zurückzusichernden Datenstände ist immer zwei. Bei der inkrementellen Datensicherung werden alle Datenveränderungen zeit der letzten Datensicherung gesichert, deren Archivbit gesetzt ist. Das Archivbit wird nach der Datensicherung zurückgesetzt. Die Anzahl der zurücksicherenden Datenstände nimmt stetig zu.", "Einzelkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt direkt zuzuordnen sind." ]
}, {
  "question" : "Die Netzwerkkomponenten arbeiten mit verschiedenen Protokollen. Dazu gehören u. a.:- TCP - IP - UDP - IPsec",
  "answer" : "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3",
  "options" : [ "1. Raumkosten senken 2. Personalkosten senken 3. Marketingkosten senken 4. Kundenbetreuungskosten senken 5. Testkosten senken", "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3", "laaS (lnfrastructure as a service):- VolP-Telefonanlage -Cloud-Backup-System PaaS (Platform as a service):-Web-Hosting mit Datenbank und Entwicklungssystem  SaaS (Software as a service):- E- Mail-Systeme - Online Office-Anwendungen - Onlinespiele ", "1. IP-Konfiguration (IP-Adresse, Subnetzmaske, Gateway) vornehmen. 2. Druckerwarteschlange bzw. Druckerserver konfigurieren. 3. Druckertreiber installieren." ]
}, {
  "question" : "Die Desktop-PC können wahlweise mit einer HDD, einer SSD oder einer SSHD ausgestattet werden. Nennen Sie zwei Vorteile und einen Nachteil, die eine SSD gegenüber einer HDD bietet.",
  "answer" : "Vorteile: 1. Geringere Anfälligkeit gegenüber mechanischen Einwirkung 2. Schnellere Schreib- und Lesezugriffe 3. Geringere Stromverbrauch 4. Geringere Wärmeentwicklung 5. Geringere Geräuschentwicklung Nachteile:1. Höhere Anschaffungskosten 2. Begrenzte Anzahl von Schreibzyklen",
  "options" : [ "Internet Message Access Protocol: Der Client lädt je nach Einstellung nur die Kopfzeilen neuer E-Mails oder die E-Mails vollständig herunter. Die E-Mail-Ordner werden zwischen Client und Server synchronisiert.", "1. Teilziele festlegen 2. Mitarbeitereinsatz planen 3. Aufgaben verteilen 4. Informationsfluss steuern 5. Arbeitsmittel planen 6. Termine überwachen 7. Budget überwachen 8. Qualität der Arbeitergebnisse kontrollieren 9. Projektergebnisse kommunizieren", "Bei WPA2-Enterprise vergist der Administrator persönliche Zugangsdaten an diejenigen Mitarbeiter, die Zugang zum WLAN erhalten sollen. Jeder Nutzer besitzt eine eigenen Zugangscode, der von einem zentralen System validiert wird. Der administrative Aufwand ist gering, wenn es darum geht, bei einem Ausscheiden den Zugang zu sperren.  oder  Bei WPA2-Personal erhalten alle Mitarbeiter der TeNI GmbH dem gleichen Zugangscode (Netzwerkschlüssel) zum WLAN. Der Administrator muss den Netzwerkschlüssel in jeden Zugangspunkt (Access Point) zum WLAN eingetragen. ", "Vorteile: 1. Geringere Anfälligkeit gegenüber mechanischen Einwirkung 2. Schnellere Schreib- und Lesezugriffe 3. Geringere Stromverbrauch 4. Geringere Wärmeentwicklung 5. Geringere Geräuschentwicklung Nachteile:1. Höhere Anschaffungskosten 2. Begrenzte Anzahl von Schreibzyklen" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, wie die Technik einer SSHD genutzt wird, um gegenüber einer HDD eine höhere Lesegeschwindigkeit zu erzielen.",
  "answer" : "Der Flash-Speicher wird als Lesepuffer genutzt. Die häufig genutzten Daten wie Betriebssystem und Anwendungen werden im Flash-Speicher abgeleget und von dort mit SSD-Geschwindigkeit gelesen.",
  "options" : [ "Der Flash-Speicher wird als Lesepuffer genutzt. Die häufig genutzten Daten wie Betriebssystem und Anwendungen werden im Flash-Speicher abgeleget und von dort mit SSD-Geschwindigkeit gelesen.", "Hashfunktion zur Generierung eindeutiger Prüfsummen", "Einzelkosten sind Kosten, die einem Auftrag oder Produkt direkt zuzuordnen sind.", "ERP: Enterprise Resource Planning: Ein System zur Verwaltung von Betriebsmitteln und Prozessabläufen, insbesondere Warenwirtschaft, Finanz- und Rechnungswesen; Controlling, Logistik, Personalwesen" ]
}, {
  "question" : "Sie sollen DDR4-SDRAM mit DDR3-SDRAM anhand der im Text gegebenen Daten miteinander vergleichen. Dazu sollen Sie in folgender Tabelle drei Vorteile nennen, die DDR4 gegenüber DDR3 bietet.",
  "answer" : "1. Höhere Speicherkapazität je Speichermodul 2. Geringere Enerigieumsatz 3. Höhere Taktfrequenz",
  "options" : [ "Diese Adresse ist bei jeder IPv6-Schnittstelle nach der statuslosen Autokonfiguration zu finden.", "Repeater: Bitübertragungsschicht/Physical Layer (Layer 1)", "1. Bessere Ausnutzung der vorhandenen Hardware 2. Einfachere Verwaltung der virtuellen Machinen über Managementkonsole 3. Geringerer Energieverbrauch des Systems, da mehrere virtuelle Server auf einer Hardware laufen können 4. Einfacher Umzug von virtuellen Maschinen auf eine andere Hardware möglich 5. Gute Skalierbarkeit 6. Insgesamt kostengünstiger", "1. Höhere Speicherkapazität je Speichermodul 2. Geringere Enerigieumsatz 3. Höhere Taktfrequenz" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie eine Aufgabe von UEFI.",
  "answer" : "UEFI initialisiert alle für den Start nötigen Komponenten und lädt das Betriebssystem",
  "options" : [ "UEFI initialisiert alle für den Start nötigen Komponenten und lädt das Betriebssystem", "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert.", "1. Switches leiten Broadcasts über alle Ports weiter. 2. Bei redundanten Verbindungen entstehen so durch Datenvervielfältigung \"Broadcast-Stürme\", die das Netzwerk lahmlegen.", "Aus Performancegründen sollten SSDs mit SAS-Schnittstellen gewählt werden. Die SSDs haben höhere Schreib- und Leserraten als HDDs. Die SAS-Schnittstelle hat eine höhere Datentransferrate als die SATA-Schnittstelle." ]
}, {
  "question" : "Sie sollen die Warenannahme für die bestellten Materialien durchführen.- Nennen Sie eine Prüfung, die Sie durchführen müssen, bevor Sie die Sendung vom Frachtführer annehmen. - Beschreiben Sie zu dieser von Ihnen genannten Prüfung eine entsprechende Reaktion, wenn Sie einen Mangel feststellen.",
  "answer" : "Prüfen, ob die Ware für die Klübero GmbH bestimmt ist (richtige Adresse auf dem Lieferschein.) Reaktion, wenn Adresse falsch ist: Annahme verweigern\noder \nPrüfen, ob eine offene Bestellung für Ware vorliegt. Reaktion, wenn keine Bestellung vorliegt: Annahme verwaigern (Grund auf Lieferschein vermerken)\noder\nPrüfen, ob die auf dem Lieferpapieren angegebene Anzahl Packstücke vorhanden ist. Reaktion, wenn Lieferung unvollständig ist: Teillieferung annehmen, fehlende Packstücke auf lieferschein vermerken\noder\nPrüfen, ob die Verpachung beschädigt ist. Reaktion, wenn Verpackung beschädigt ist: Auf Lieferschein die Beschädigungen vermerken. Ist bereits von außen erkennbar, dass die Ware beschädigt ist, auch:Annahme verweigern\noder\nPrüfen, ob der vereinbarte Liefertermin eingehalten wurde. Reaktion, wenn Liefertermin nicht eingehalten wurde: Ggf. Annahme verweigern, wenn Ware nicht mehr benötigt wird. Falschlieferung auf dem Lieferschein vermerken, um ggf. Schadensersatz für Terminschaden zu fordern.",
  "options" : [ "1. Höherer Kommunikationsaufwand 2. Kompetenzüberschneidungen (zwischen funktions- und prozessbezogenen Entscheidungssystem) 3. Geringere Transparenz im Hinblick", "1. Wird über verteilende Programme im Internet verbreitet (meist durch E-Mails) 2. Enthält häufig Schadprogramm, z.B. Virus", "Prüfen, ob die Ware für die Klübero GmbH bestimmt ist (richtige Adresse auf dem Lieferschein.) Reaktion, wenn Adresse falsch ist: Annahme verweigern\noder \nPrüfen, ob eine offene Bestellung für Ware vorliegt. Reaktion, wenn keine Bestellung vorliegt: Annahme verwaigern (Grund auf Lieferschein vermerken)\noder\nPrüfen, ob die auf dem Lieferpapieren angegebene Anzahl Packstücke vorhanden ist. Reaktion, wenn Lieferung unvollständig ist: Teillieferung annehmen, fehlende Packstücke auf lieferschein vermerken\noder\nPrüfen, ob die Verpachung beschädigt ist. Reaktion, wenn Verpackung beschädigt ist: Auf Lieferschein die Beschädigungen vermerken. Ist bereits von außen erkennbar, dass die Ware beschädigt ist, auch:Annahme verweigern\noder\nPrüfen, ob der vereinbarte Liefertermin eingehalten wurde. Reaktion, wenn Liefertermin nicht eingehalten wurde: Ggf. Annahme verweigern, wenn Ware nicht mehr benötigt wird. Falschlieferung auf dem Lieferschein vermerken, um ggf. Schadensersatz für Terminschaden zu fordern.", "Phishing: Abfrage von Anmeldeinformationen, um sich später den unerlaubten Zugriff auf die Systeme zu ermöglichen." ]
}, {
  "question" : "Die HurryUp GmbH erhebt im Rahmen der Mietwagenvermittlung viele personenbezogene Daten, z. B. Name und Adresse aller Fahrgäste, das Datum sowie den Start- und Zielort der Fahrten. Die Daten werden in dem von der Klübero GmbH entwickelten IT-System gespeichert und verwaltet. Im Rahmen eines Arbeitstreffens werden folgende Vorschläge zur Nutzung von Daten besprochen. Nehmen Sie jeweils kurz Stellung, ob die folgenden Vorhaben mit dem Bundesdatenschutzgesetz (BDSG) vereinbar sind. Vorhaben:Ermitteln, in welcher Stadt zwischen 16:00 und 20:00 Uhr die meisten Fahrten stattfinden.",
  "answer" : "Erlaubt, weil keine Rückschlüsse auf Personen möglich sind.",
  "options" : [ "Ziel ist es zu gewährleisten, dass Daten bei der elektronischen Übertragung nicht unbefugt gelesen, kopiert, verändert oder entfernt werden.", "1. Quell-IP-Adresse 2. Ziel-IP-Adresse 3. Quell Port 4. Ziel Port 5. Protokoll 6. TCP-Flags", "Erlaubt, weil keine Rückschlüsse auf Personen möglich sind.", "SMS, Smartcard, App mit Anzeige des OTP, Biometrie (bzw. Fingerabdruck, Iris-Scan)" ]
}, {
  "question" : "Die HurryUp GmbH erhebt im Rahmen der Mietwagenvermittlung viele personenbezogene Daten, z. B. Name und Adresse aller Fahrgäste, das Datum sowie den Start- und Zielort der Fahrten. Die Daten werden in dem von der Klübero GmbH entwickelten IT-System gespeichert und verwaltet. Im Rahmen eines Arbeitstreffens werden folgende Vorschläge zur Nutzung von Daten besprochen. Nehmen Sie jeweils kurz Stellung, ob die folgenden Vorhaben mit dem Bundesdatenschutzgesetz (BDSG) vereinbar sind. Vorhaben:Von allen Mietwagen-Kunden auch ohne deren Zustimmung Profile entwickeln, indem Bewegungsdaten, Kreditkarten­Daten und andere Daten miteinander verknüpft werden, um Kunden mit individueller Werbung für Konsumartikel zu versorgen.",
  "answer" : "Nicht erlaubt, weil einer von der ursprünglichen Zweckbestimmung abweichende Bearbeitung oder Nutzung personenbezogener Daten; ist ohne die Einwilligung des Betroffenen nicht zulässig.",
  "options" : [ "Switch \"lernt\" die angeschlossene MAC-Adresse und speichert sie in seinem RAM. Ändert sich die MAC-Adresse am angeschlossenen Port, z.B. durch MAC-Spoofing, wird der Port automatisch deaktiviert bzw. auf \"down\" gesetzt.", "Nicht erlaubt, weil einer von der ursprünglichen Zweckbestimmung abweichende Bearbeitung oder Nutzung personenbezogener Daten; ist ohne die Einwilligung des Betroffenen nicht zulässig.", "1. Erlaubnis ist erfoderlich. 2. Person wird erkennbar allein dargestellt.", "1. Die Filiale bildet mit einer Hashfunktion einen Hashwert vom PSK 2. Dieser Hashwert wird an die Zentrale übermittelt. 3. Diese bildet auch einen Hashwert vom PSK. Stimmen der erechnete und der übermittelte Hashwert überein, ist das VPN*Gteway der Filiale authetifiziert." ]
}, {
  "question" : "Die HurryUp GmbH erhebt im Rahmen der Mietwagenvermittlung viele personenbezogene Daten, z. B. Name und Adresse aller Fahrgäste, das Datum sowie den Start- und Zielort der Fahrten. Die Daten werden in dem von der Klübero GmbH entwickelten IT-System gespeichert und verwaltet. Im Rahmen eines Arbeitstreffens werden folgende Vorschläge zur Nutzung von Daten besprochen. Nehmen Sie jeweils kurz Stellung, ob die folgenden Vorhaben mit dem Bundesdatenschutzgesetz (BDSG) vereinbar sind. Vorhaben:Zur Abrechnung die Kreditkarten-Daten der Kunden an das Kreditinstitut übermitteln.",
  "answer" : "Erlaubt, weil zu Abrechnungszwecken erforderlich",
  "options" : [ "1. Firma (inkl.Rechtsform) und vollständige Anschrift der Klübero GmbH 2. Firma (inkl. Rechtsform) und vollständige Anschrift des Leistungsempfängers 3. Fortlaufende Rechnungsnummer 4. Ausstellungsdatum (Rechnungsdatum) 5. Zeitpunkt der Lieferung, auch wenn er nicht vom Rechnungsdatum abweicht 6. Menge und Art der der gelieferten Waren mit handelsüblichen Bezeichnungen 7. Jede im Voraus vereinbarte Mindrung des Entgelts (z.B. Rabatt, Skonto) 8. Anziwendender Stuersatz 9. Betrag der Umsatzsteuer, der auf das Entgelt entfällt 10. Entgelt 11. Sitz der Gesellschaft 12. Name des Registergerichts und Registernummer, unter der Klübre GmbH in das Handelregister eingetragen ist 13. Umsatzsteuer-Identifikationsnummer der Klübero GmbH 14. Namn aller Geschäftsführer. einschließlich deren Vornamen", "Authentication (Authentifizierung) Authorization (Autorisierung) Accounting (Abrechnung)", "Erlaubt, weil zu Abrechnungszwecken erforderlich", "1. ASCII (American Standard Code for Information Interchange) stammt aus der Frühzeit der Computer. 2. ASCII verwendet ursprünglich 7 Bit, in erweiterten ASCII dann 8 Bit(ein Byte). 3. ASCII ist ursprünglich nur Zeichensätze mit maximal 128 Zeichen geeignet, erwiterte ASCII ist für maximal 256 Zeichen geeignet." ]
}, {
  "question" : "Die HurryUp GmbH muss im Zusammenhang mit personenbezogenen Daten Rechte beachten und zu deren Schutz entsprechende Maßnahmen treffen. Im BDSG sind die Rechte der natürlichen Personen aufgeführt, deren personenbezogene Daten bei der HurryUp GmbH gespeichert sind. Nennen Sie zwei dieser Rechte.",
  "answer" : "1. Auskunft darüber, ob und welche personenbezogenen Daten gespeichert sind 2. Auskunft darber, aus welchen Quellen diese Daten stemmen un zu welchem Verwendungszweck sie gespeichert werden 3. Berichtigung von falschen personenbezogenen Daten 4. Löchung ihrer Datensätze 5. Sperrung ihrer Datensätze",
  "options" : [ "Thin Client sind kompakte, geräuschlose Geräte i.d.R. ohne Lüfter; sie sind auf Serveranwendungen reduzierte Rechner. Sie sind grundsätzlich langlebiger als durchschnittliche PCs. Es ist häufig nur ein kleiner lokaler externer Speicher und ein Browser vorhanden. (Der Thin Client stellt eine Verbindung mit dem Server her, dieser erledigt die Datenverarbeitung und der Thin Client zeigt diese verarbeiteten Daten an. Auf dem Thin Client selbst läuft nur die Software, die für den Zugriff auf zentral betriebene Anwendungen erforderlich ist.)", "1. Auskunft darüber, ob und welche personenbezogenen Daten gespeichert sind 2. Auskunft darber, aus welchen Quellen diese Daten stemmen un zu welchem Verwendungszweck sie gespeichert werden 3. Berichtigung von falschen personenbezogenen Daten 4. Löchung ihrer Datensätze 5. Sperrung ihrer Datensätze", "Für 64 Bit-Systeme entwickelter Nachfolger des PC-BIOS. Zentrale Schnittstelle zwischen der Firmware, den einzelnen Komponenten eines Rechners und Betriebssystem.", "Wegen unterschiedlicher Codierung der Umlaute können E-Mails unter Umstände nicht zugestellt werden. Benutzer aus dem Ausland haben kein deutsches Tatatur-Layout und können die benötigen Zeichen eventuell nicht verwenden." ]
}, {
  "question" : "Zur Gewährleistung des Datenschutzes müssen in der HurryUp GmbH technische und organisatorische Maßnahmen getroffen werden.  Nennen Sie vier konkrete technische bzw. organisatorische Maßnahmen zum Datenschutz.",
  "answer" : "1. Jerweils Nennung einer Maßnahme zur/zum Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle Weitergabekontrolle, Eingabekontrolle, Auftragskontrolle, Verfügbarkeitskontrolle, Trennungskontrolle",
  "options" : [ "1. Archiv-Daten 2. Backup-Programm", "1. Arbeitsräume in der Pause immer verschlossen halten 2. Computer beim Verlassen des Arbeitsplatzes passwortgeschützt sperren. 3. Anwendungen und Datenbereiche schließen 4. Diebstahlsicherung des Rechners 5. Überwachung der Räume 6. Kunden in sensiblen Bereichen nicht unbegleitet lassen.", "Die Geschwindigkeit, mit der die Auslagerungsdatei geschrieben und gelesen wird, beeinflusst die Performance des Systems. Deshalb sollte dafür eine separate, schnelle Festplatte vorgesehen werden. Außerdem besteht für die Auslagerungsdatei nicht die hohe Anforderung vor Verlust.", "1. Jerweils Nennung einer Maßnahme zur/zum Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle Weitergabekontrolle, Eingabekontrolle, Auftragskontrolle, Verfügbarkeitskontrolle, Trennungskontrolle" ]
}, {
  "question" : "Sie sollen die Nutzwertanalyse um zwei weitere Entscheidungskriterien erweitern. Nennen Sie ein quantitatives Entscheidungskriterium:",
  "answer" : "Preis",
  "options" : [ "Ein Snapshot ist nicht recovery-fähig. Ein Snapshot ist Teil des Speichersystems. Ein Ausfall des physischen Speichersystems führt also zum Verlust des Snapshots. Deswegen ist ein Backup auf ein separates Speischersystem nötig.", "Der Cloud-Anwender kann Ressourcen (Systemkapazitäten, Speicherplatz etc.) eintsprechend des Bedarfs fast unbeschränkt anfordern und muss nur dafür bezahlen.", "1. Blitzeinwirkungen 2. Frequenzschwankungen 3. Spannungverzerrungen 4. Spannungsoberschwingungen 5. Spannungsstöße", "Preis" ]
}, {
  "question" : "Sie sollen die Nutzwertanalyse um zwei weitere Entscheidungskriterien erweitern. Nennen Sie ein qualitatives Entscheidungskriterium:",
  "answer" : "Lieferbedingungen, Zahlungbedingungen",
  "options" : [ "Lösung1: Auf dem Router wird eine Firewall-Regel eingetragen, die nur dem Proxy den Zugriff auf das Internet über die Ports 80(http) bzw. 443(https) erlaubt. Lösung2: Clients wird per GPO eine Änderung der Browsereinstellungen verboten, um den Proxy umgehen zu können.", "Lieferbedingungen, Zahlungbedingungen", "1. Ohne Zustimmun der abgebildeten Person erlaubt. 2. \"Person des Zeitgeschehens\", d.h. Person in öffentlicher Position", "Teil eines Dienstvertrages, in dem die Servicestufen festgehalten sind." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, welche Aufgabe der DNS-Server im Netzwerk übernimmt.",
  "answer" : "Stellt den Bezug her zwischen der IP-Adresse und einem Hostnamen (einem klar lesbaren Namen wie FQDN oder URL).",
  "options" : [ "Ebene 1: Festplatten mit minimaler Zugriffzeit, z.B. SSDs Ebene 2: Festplatten mit durchschnittlicher Zugriffzeit und großer Kapazität z.B. SAS-Modelle mit 10000 U/min Ebene 3: kostengünstige Festplatten mit maximaler Festplattenkapaziät, z.B. SATA-Modelle mit 7200 U/min", "Stellt einen verbindungslosen Datentransport ohne Empfangsbestätigung zur Verfügung.", "Stellt den Bezug her zwischen der IP-Adresse und einem Hostnamen (einem klar lesbaren Namen wie FQDN oder URL).", "Ein Dual-Stack unterstützt alle Funktionalitäten, die für einen Netzwekbetrieb in einen IPv4- und einen IPv6-Netzwerk notwendig sind. Es kann ein reiner IPv4- bzw. IPv6- oder ein kombinierter Betrieb erfolgen." ]
}, {
  "question" : "Geben Sie für den oben genannten Fall drei Beispiele für Gemeinkosten an. ",
  "answer" : "1.Miete und Raumkosten 2. Büroaufwendungen 3. Kommunikationskosten 4. Sozialabgaben",
  "options" : [ "Änderung an der Firewall bzw. am Router. Alternativ: Im Falle einer neuen IP-Adresse des Mail-Servers könnte der mx-Eintrag im DNS-Server geändert werden.", "1.Miete und Raumkosten 2. Büroaufwendungen 3. Kommunikationskosten 4. Sozialabgaben", "1. Dämpfung durch Hindernisse (Wände) 2. Verwendete Frequenz (2,4 oder 5GHz.) 3. Schichtverhältnisse sowie der Aufstellungsort der Access Point (Antennen) 4. Antennengewinn und abgestrahlte Sendeleistung 5. Qualität (und Empfangsempfindlichkeit) der Geräte (Router, Access Point) 6. Benötigte Übertrtagungsbandbreite 7. Elektrische/elektronische Störquellen (Bluetooth-Geräte, andere Geräte z.B. im ISM-Band usw.)", "1. Großere Speicherkapazität 2. Hohe Datenübertragunsrate 3. Große Fehlertoleranz" ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, was mit Deckungsbeitrag bezeichnet wird.",
  "answer" : "Anteil des Erlöses, der zur Deckung der Fixkosten beiträgt",
  "options" : [ "Anteil des Erlöses, der zur Deckung der Fixkosten beiträgt", "1. Messebesuch 2. Internetrecherche 3. Kundenbefragung 4. Hersteller-, Fachhändlungbefragung 5. Fachzeitschriften", "Eröffnungsangebote an Systemen oder Zubehör per Plakat oder Anzeige", "1. Umfasst Quelltext der Software 2. Erlaubt Anpassung und Weiterentwicklung 3. Entspricht den Richtlinien der Open Source Initiative" ]
}, {
  "question" : "In der Tabelle sind bereits zwei Gemeinkosten aufgeführt. Nennen Sie zwei weitere Gemeinkosten",
  "answer" : "1. Abschreibungen 2. Hilfstofe 3. Miete 4. Heizung 5. Strom, Wasser 6. Versicherung 7. Reperaturen, Instandhaltung 8. Kfz-Kosten 9. Bürobedarf 10. Werkzeuge 11. Zinsen 12. Gewerbesteuer 13. Kalkulatorischer Unternehmerlohn",
  "options" : [ "1. Unempfindlich gegenüber EMS 2. Sehr geringe Latenz 3. Kabellänge>100 m. möglich 4. Hohe Übertragungsgeschwindigkeit 5. Abhörsicher 6. Kein Übersprechen", "1. Auch Interessenten ohne Internetanschluss werden erreicht 2. Auch Interessenten, die nicht Kunde sind oder die nicht bestimmte Internetseiten aufrufen, werden erreicht 3. Unabhängig von Smartphone, Tablet-PC u.a. 4. Einfacher zu handhaben, kann z.B. einfach mitgenommen werden 5. Besserer Überblick und Lesbarkeit", "1. Abschreibungen 2. Hilfstofe 3. Miete 4. Heizung 5. Strom, Wasser 6. Versicherung 7. Reperaturen, Instandhaltung 8. Kfz-Kosten 9. Bürobedarf 10. Werkzeuge 11. Zinsen 12. Gewerbesteuer 13. Kalkulatorischer Unternehmerlohn", "Zentraler und leistungsfähiger Switch im Netzwerk mit hohem Datendurchsatz, der im Allgemeinen im Backbone oder physischen Kern eines Netzwerks positioniert ist, redundant und auf schnelles Switchen ausgelegt ist." ]
}, {
  "question" : "Die Klübero GmbH erhofft sich durch die Matrixorganisation Vorteile gegenüber der Einlinienorganisation. Nennen Sie zwei Vorteile, die sich durch die geplante Matrixorganisation ergeben können. ",
  "answer" : "1. Kürzere Wege in der Kommunikation zwischen den Mitarbeitern 2. Bessere Ausrichtung auf Kundenanforderungen 3. Förederung von Teamwork",
  "options" : [ "1. Geringere Energieverbrauch 2. Höhere Taktfreequenzen 3. Gringere Betriebsspannung", "1. Größere Aufträge werden in der Regel über Ausschreibungen entschieden. 2. Bei geringem Beschaffungsvolumen ist auch freihändige Vergabe bzw. Verhandlungsverfahren möglich. 3. Ausschreibungsbedingungen und Verpflichtungen genau prüfen . 4. Viele Ausschreibungen lassen sich über Ausschreibungensportale im Internet akquirieren. 5. Anbieter müssen ihre Eignung für die Auftragserfüllung nachweisen, z.B. durch Referenzen, Unbedenklichkeitsbescheinung etc. 6. Zeit zwischen Ausschreibung und Auftragsvergabe evtl. erheblich, muss bei der Preiskalkulation beachtet werden. 7. Ausschreibung erfolgt auch nach Losen (Leistungen werden aufgeteilt.) 8. Häufig QM-Zertifikat notwendig.", "1. Key Account Manager einsetzen 2. CRM einrichten 3.Direktwerbung verstärken 4. Projektmanagement (nur ein Anspechpartner für den Kunden, das Projekt)", "1. Kürzere Wege in der Kommunikation zwischen den Mitarbeitern 2. Bessere Ausrichtung auf Kundenanforderungen 3. Förederung von Teamwork" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Nachteile, die sich durch die geplante Matrixorganisation ergeben können.",
  "answer" : "1. Höherer Kommunikationsaufwand 2. Kompetenzüberschneidungen (zwischen funktions- und prozessbezogenen Entscheidungssystem) 3. Geringere Transparenz im Hinblick",
  "options" : [ "1. WEB-Shop 2. Datenbank 3. VDI", "1. Eine Whitelist mit erlaubten Adressen auf dem Proxy installieren 2. Eine Whitelist mit vertrauenswürdigen Zertifikaten und Authentifizierungsstellen für Zertifikate auf dem Proxy installieren 3. Port 443 sperren (nicht praktible, da z.B. Online-Banking dann nicht mehr möglich wäre.)", "1. Höherer Kommunikationsaufwand 2. Kompetenzüberschneidungen (zwischen funktions- und prozessbezogenen Entscheidungssystem) 3. Geringere Transparenz im Hinblick", "Ping: Testet die Verbindung zu einem Host png 10.100.100.3; local ping 127.0.0.1, ping www.google.de\nTracert: Ermittelt den Pfad eines Datenpakets tracert 10.100.100.3; tracert www.google.de" ]
}, {
  "question" : "Zusätzlich wird erwogen, eine Stabsstelle „Assistent/-in der Geschäftsführung\" einzurichten. Geben Sie ein charakteristisches Merkmal einer Stabsstelle an.",
  "answer" : "1. Keine Weisungsbefugnis 2. Ausschließlich beratende Funktion 3. Leitungshilfsstelle",
  "options" : [ "Verschlüsselung der Daten", "1. Hardware des Wirts wird von einem Wirt-Betriebssystem verwaltet. 2. Wirt-Betriebssyszem weist den Virtuellen-Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Hypervisor arbeitet als Mittler zwischen Wirt- und Gast-Betriebsystem 4. Hypervisor und Gast-Betriebssystem laufen als Anwendung des Hostbetriebssystems. Vorteile: 1. Einfache Installation auf vorhandenem OS möglich. 2. In der Regel kostengünstiger.", "1. Keine Weisungsbefugnis 2. Ausschließlich beratende Funktion 3. Leitungshilfsstelle", "Maßnahme 1. Schulung zum Datenschutzgesetz Erläuterung 1. Mitarbeiter halten Datenschutzgesetz ein Maßnahme 2. Notfallplan Erläuterung 2. Festgelegtes und eingeübtes Verhalten zur Sicherung und zum Schutz von Daten im Notfall Maßnahme 3. Qualitätsmanagement Erläuterung 3. Gewährleitung festgelegter Qualitätsziele Maßnahme 4. Backup-Konzept Erläuterung 4. Datensicherungen sind immer aktuell" ]
}, {
  "question" : "Im Rahmen der Teamarbeit sollen die Arbeitsmethoden Mindmapping und Brainstorming angewendet werden. Erläutern Sie eine dieser Arbeitsmethoden.",
  "answer" : "Mindmapping: 1. Mit Mindmaps können Ideen festgehalten werden 2. Ideen werden visualisiert 3. Ausgehend von Oberbegriffen werden Teilelemente zugeordnet. 4. Das Gesamtbild ergibt eine strukturierte Ordnung.\nBrainstorming: 1. Kreativitätstechnik zur Ideenfindung 2. Soll die Erzeugung von neuen Ideen in einem Team fördern. 3. Offene und uneingeschränkte Sammlung von Beiträgen, insbesondere keine Bewertung oder Kommentierung von Beiträgen durch andere Teilnehmer",
  "options" : [ "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management", "1. DNS Load Balancing 2. Round-Robin-Verfahren", "Angriff auf einem kryptografischen Algoruthmous (Dateien, Nachrichten, Informationen), meist Passwörter", "Mindmapping: 1. Mit Mindmaps können Ideen festgehalten werden 2. Ideen werden visualisiert 3. Ausgehend von Oberbegriffen werden Teilelemente zugeordnet. 4. Das Gesamtbild ergibt eine strukturierte Ordnung.\nBrainstorming: 1. Kreativitätstechnik zur Ideenfindung 2. Soll die Erzeugung von neuen Ideen in einem Team fördern. 3. Offene und uneingeschränkte Sammlung von Beiträgen, insbesondere keine Bewertung oder Kommentierung von Beiträgen durch andere Teilnehmer" ]
}, {
  "question" : "Für die Aufgabenplanung bietet sich alternativ ein Netzplan an. Nennen Sie vier Informationen, die Sie einem Netzplan zusätzlich entnehmen können.",
  "answer" : "1. Kritischer Weg 2. Abhängigkeiten der Vorgänge 3. Dauer des gesamten Projekts in Arbeitstagen 4. Dauer eines Vorgans in Arbeitstagen 5. FAZ-Frühster Anfangszeitpunkt eines Vorgans 6. SAZ-Spätester Anfangszeitpunkt eines Vorgans 7. FEZ-Frühester Endzeitpunkt eines Vorgans 8. SEZ-Spätester Endzeitpunkt eines Vorgans 9. GP-Gesamtpuffer eines Vorgans 10. FP-Freier Puffer eines Vorgans",
  "options" : [ "Nicht erlaubt, weil einer von der ursprünglichen Zweckbestimmung abweichende Bearbeitung oder Nutzung personenbezogener Daten; ist ohne die Einwilligung des Betroffenen nicht zulässig.", "1. Weiterempfehlungen von Kunden 2. Redaktionelle Beiträge in der Presse, die Gutes über das Systemhaus berichten 3. Gute Produkte und Leistungen 4. Immmer kompetent und aktuell informiert mit neuesten Produkten und Leistungen", "Eine Liste von unerwünschten Absendern(Domains oder Mailboxen), die abgewiesen werden. Absender die nicht auf der Liste stehen, werden bearbeitet.", "1. Kritischer Weg 2. Abhängigkeiten der Vorgänge 3. Dauer des gesamten Projekts in Arbeitstagen 4. Dauer eines Vorgans in Arbeitstagen 5. FAZ-Frühster Anfangszeitpunkt eines Vorgans 6. SAZ-Spätester Anfangszeitpunkt eines Vorgans 7. FEZ-Frühester Endzeitpunkt eines Vorgans 8. SEZ-Spätester Endzeitpunkt eines Vorgans 9. GP-Gesamtpuffer eines Vorgans 10. FP-Freier Puffer eines Vorgans" ]
}, {
  "question" : "Es wird eine Virtualisierung der Server erwogen. Erläutern Sie die Servervirtualisierung.",
  "answer" : "Ein physischer Server wird in mehrere virtuell Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt.",
  "options" : [ "Lediglich die Verweise auf die Daten im Index der Festplatte werden gelöscht und der entsprechende Bereich zum Überschreiben freigegen. Dieses Überschreiben findet möglicherweise nie statt. Da sich die vermeintlcih gelöschten Daten aber auch weiterhin auf der Festplatte befinden, sind sie für Nutzer mit speziellen Anwendungen immer noch lesbar.", "1. Der Bildschirm muss frei von störenden Reflexionen und Blendungen sein 2. Das Bildschirmgerät muss frei und leicht drehbar und neigbar sein. 3. Die Tastatur muss vom Bildschirmgerät getrennt und neighbar sein. 4. Der Arbeitstisch mus eine ausreichend große und reflexinonsarme Oberfläche besitzen. 5. Der Arbeitsstuhl muss ergonomisch gestaltet und standardicher sein. 6. Eine Fußstütze auf Wunsch zur Verfügung zu stellen. 7. Die Beleuchtung muss der Art der Sehaufgabe entsprechen und an das Sehvermögen der Benutzer angepasst sein. 8. Dem Lärm, der durch dir zum Bildschirmarbeitsplatz gehörenden Arbeitmittel verursacht wird, ist Rechnung zu tragen. 9. Die Arbeitsmittel dürfen nicht zu einer erhöhten Wärmebelatung am Bildschirmarbeitsplatz führen.", "Ein physischer Server wird in mehrere virtuell Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt.", "Suspend to RAM: Aktuelle Systemkonfiguration wird in den Arbeitspecher geladen und die meisten Systemkomponenten abgeschaltet. Nur der Arbeitspeicher wird über die Standby-Leitung des ATX-Netzteils weiterhin mit Strom versorgt. Bei einem Stromausfall sind die im Arbeitspeicher gespaicherten Daten verloren.\nSuspen to Disk: Kompletter Inhalt des Arbeistspeichers wird auf die Festplatte kopiert. All Systemkomponenten werden abgeschaltet. Beim Einsahlten des Rechners wird das auf der Festplatte gespeicherte Abbild wieder in den Arbeistspeicher geladen. Zustände von Peripheriegeräten werden wiederhergestellt. Der Computer schaltet vollsdtändig ab, aber Daten gehen üblicherweise nicht verloren. Aus Gründen der Datensicherheit Suspend-to Disk, da die Daten bei einem Neustart erhalten bleiben." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie einen Vorteil und einen Nachteil virtueller Server gegenüber physischen Servern.",
  "answer" : " 1. Größere Beeinträchtigung des Serverbetriebs bei Hardwareausfall (Prinzip:Single point of failure) 2. Sicherheitsrisiko konzetriert sich auf wenige Komponenten 3. Eingeschränkte Anschlussmöglichkeiten von Hardware 4. Höhere Anfangsinvestition 5. Zusätzliches Wissen für Administratoren erforderlich",
  "options" : [ "1. Tag der offenen Tür 2. Stand auf Reigonalmessen 3. Imagebroschüre/Hauszeitung mit Berichten zu erfolgreichen Kundenprojekten 4. Herausstellung der Partnerschaften (z.B. zertifizierte Partner von Lieferanten) und QM-Zertifizierung, Kooperationen im Flyer. 5. Vortragsreihe zu innovativen Themen des Portfolios, zu denen Kunden und Interresierte eingeladen werden.", " 1. Größere Beeinträchtigung des Serverbetriebs bei Hardwareausfall (Prinzip:Single point of failure) 2. Sicherheitsrisiko konzetriert sich auf wenige Komponenten 3. Eingeschränkte Anschlussmöglichkeiten von Hardware 4. Höhere Anfangsinvestition 5. Zusätzliches Wissen für Administratoren erforderlich", "Nicht erlaubt, weil einer von der ursprünglichen Zweckbestimmung abweichende Bearbeitung oder Nutzung personenbezogener Daten; ist ohne die Einwilligung des Betroffenen nicht zulässig.", "1. Der aktuelle Gesamtzustand des Systems bleibt erhalten. 2. Der gesamte Inhalt des Arbeitsspeicher wird auf nicht flüchtigen Speichermedien (i.d.R. auf ein Festplatte) gespeichert. 3. Das System kann aus STD i.d.R. schneller wieder aufgeweckt werden als das System beim vollständigen Neustart benötigt." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Hardwarekomponenten eines einzelnen Servers, die üblicherweise virtualisiert werden.",
  "answer" : "1. Prozessor 2. Speicher 3. Grafikkarte 4. Schnittstellen",
  "options" : [ "1. Prozessor 2. Speicher 3. Grafikkarte 4. Schnittstellen", "1. Segmentnummer 2. Acknowledge-Number 3. Flag-Bits", "Ping überprüft die Erreichbarkeit eines Ziel-Hosts mit einem echo request. Tracert überprüft den Weg zu einem Ziel-Host.", "Maßnahme 1. Redundante Rechner in Räumen verschiedener Brandabschnitte Erläuterung 1. Daten sind auch bei einem Brand in einem Brandabschnitt verfügbar. Maßnahme 2. Feuerfester Datensafe Erläuterung 2. Daten sind nach Brand verfügbar Maßnahme 3. Rechnerräume mit CO2-Löschanlage und nicht mit Sprinkleranlage Erläuterung 3. Verringerung von Brandfolgeschäden, da Hardware nicht durch Löschwasser zerstört wird." ]
}, {
  "question" : "Sie müssen für einen sicheren IT-Betrieb die verschiedenen Angriffsmethoden kennen. Das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) nennt unter anderem folgende Angriffsmethoden.Erläutern Sie jeweils:Trojaner ",
  "answer" : "Ein Wirtsprogramm mit einer darin versteckten Software, das vom Benutzer arglos installiert wird.",
  "options" : [ "Ein Wirtsprogramm mit einer darin versteckten Software, das vom Benutzer arglos installiert wird.", "Der Client besitzt nicht die erforderlichen Rechte, um auf die Seite zugreifen zu können.", "1. Hardware des Wirts wird von Hypervisor verwaltet. 2. Hypervisor weist virtuellen Maschinen Hardware-Ressourcen zu. 3. Virtuelle Maschinen besitzen jeweils ein Gast-Betriebssystem. Vorteile: 1. Höhere Performance, da direkte Kommunikation mit den I/O-Geräten möglich 2. Kein Host-OS erforderlich 3. Höhere Sicherheit, da der Hypervisor die komplette Hardwareverwaltung übernimmt.", "Asymmetrisches Verschlüsselungsverfahren" ]
}, {
  "question" : "Sie müssen für einen sicheren IT-Betrieb die verschiedenen Angriffsmethoden kennen. Das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) nennt unter anderem folgende Angriffsmethoden.Erläutern Sie jeweils:Ransomware",
  "answer" : "Angreifer schränkt mit dieser Schadsoftware den Zugriff auf Daten und Systeme ein und gibt den Zugriff erst gegen Zahlung eines Lösegelds wieder frei.",
  "options" : [ "1. Notebook WLAN-Karte unterstützt Standard 802.11n nicht. 2. Bauliche Gegebenheiten, z.B. Stahlbetonwände, führen zur Signaldämpfung 3. Access-Point ist zu weit vom Notebook entfernt 4. Andere WLANs in Reichweite senden auf dem gleichen Kanal 5. Belegte Seitenkanäle anderer WLANs 6. Nettodatentransferrate weicht wegen Protokollverhead immer von der Bruttodatentransferrate ab.", "1. DNS Load Balancing 2. Round-Robin-Verfahren", "Angreifer schränkt mit dieser Schadsoftware den Zugriff auf Daten und Systeme ein und gibt den Zugriff erst gegen Zahlung eines Lösegelds wieder frei.", "Auf dem Client ist kein IPv6-Gateway eingetragen. Dieser muss in der IPv6-Konfiguration ergänzt werden, um die Kommunikation aus dem eigenen Netz heraus zu ermöglichen." ]
}, {
  "question" : "Sie müssen für einen sicheren IT-Betrieb die verschiedenen Angriffsmethoden kennen. Das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) nennt unter anderem folgende Angriffsmethoden.Erläutern Sie jeweils:Phishing",
  "answer" : "Angreifer versucht, über gefälschte Webseiten, E-Mails oder Kurtznachrichrten an persönliche Daten eines Internet-Benutzers wie z.B. Kreditkartendaten zu gelangen.",
  "options" : [ "Solid State Disk, Datenspeicher auf Flash-Basis mit kurzer Zugriffszeit", "Angreifer versucht, über gefälschte Webseiten, E-Mails oder Kurtznachrichrten an persönliche Daten eines Internet-Benutzers wie z.B. Kreditkartendaten zu gelangen.", "Erläuterung: Der Empfänger besitzt einen öffentlichen und einen privaten Schlüssel (Public und Private Key). Der Empfänger schickt den öffentlichen Schlüssel an den Sender, der damit die zu übertragenden Daten verschlüsselt. -Nur der Empfänger kann diese Daten mit seinem privaten Schlüssel wieder entschlüsseln. Vorteil: Der Schlüsselaustausch über einen unsicheren Kanal ist möglich.", "Erlaubt, weil keine Rückschlüsse auf Personen möglich sind." ]
}, {
  "question" : "Sie müssen für einen sicheren IT-Betrieb die verschiedenen Angriffsmethoden kennen. Das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) nennt unter anderem folgende Angriffsmethoden.Erläutern Sie jeweils:Distributed Denial of Service (DDoS)-Angriff",
  "answer" : "Mehrere Computer (Bot-Netz) schicken gleichzeitig so viele Anfragen an IT-Systeme, dass diese durch Überlastung ihren Dienst einstellen und Websites oder andere Internet-Services nicht mehr aufrufbar sind.",
  "options" : [ "VPN baut einen gesicherten und authentifizierten Tunnel durch das Internet zum Frimennetz. HTTPs dient zur gesicherten Übertragung von Daten zwischen Browser und Webserver.", "Nicht sinnvoll, da sich die Auslagerungsdatei im Backup auf den Systemzustand vor dem Systemabsturz bezieht und daher nicht mehr relevant ist. Die Auslagerungsdatei wurde vom Betriebssystem bereits neu erstellt.", "1. E-Mails verbleiben auf dem E-Mailserver und werden mit den Clients synchronisiert 2. Die Verwaltung des E-Mailkontos erfolgt auf dem E-Mailserver", "Mehrere Computer (Bot-Netz) schicken gleichzeitig so viele Anfragen an IT-Systeme, dass diese durch Überlastung ihren Dienst einstellen und Websites oder andere Internet-Services nicht mehr aufrufbar sind." ]
}, {
  "question" : "Ein Grundbegriff der Datensicherheit ist die Integrität. Erläutern Sie Integrität.",
  "answer" : "Die Daten sind vollständig und unverändert",
  "options" : [ "Die Daten sind vollständig und unverändert", "1. Platformunabhängigkeit, da virtuelle Server auf jeder Hardware eingesetzt werden können. 2. Energieeinsparrung, da mehrere virtuelle Server auf einer physikalischen Machine betrieben werden können. 3. Bessere Auslastung der physischen Hardware 4. Vereinfachung der Serververwaltung durch Managementkonsole der Hypervisorsoftware", "In der DMZ werden Server bzw. Dienste bereitgestellt, die von außen erreichbar sein müssen. Damit sind sie allerdings für mögliche Angriffe offen. Allerdings werden diese Angriffe auf die DMZ beschränkt und greifen nicht auf das LAN über.", "RSA: Asymmetrische Verschlüsselungsverfahren. SHA1: Hashfunktion zur Bildung von Prüfsummen" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei Maßnahmen, mit denen die Datensicherheit erhöht werden kann.",
  "answer" : "1. Sicherung der Daten(Backup) 2. Einsatz von Viren-Schutzprogramme 3. Bedingung des IT-Systems durch ausgebildete Mitarbeiter 4. Sicherung der Internetzugänge gegen Hacker-Angriffe 5. Sicherung der Server-Raums gegen unbefugte Zutritt 6. Sicherung des Zugans zu Rechnern und Anwendungsprogrammen durch stärkes Passwort.",
  "options" : [ "1. Keine Nebensprechen 2.Geringere Dämpfung 3. Höhere Übertragungsraten 4. Größere Reichweiten möglich. 5. Keine Erdung erforderlich 6. Kein Potenzialausgleich erforderlich.", "IPv6 Neighbor Discovery ersetzt das Address Resolution Protocol (ARP) in IPv4. Zum Beispiel ist das Neighbor Discovery Protocol verantwortlich für die statuslose Auto-Konfiguration. Erkennung doppelter Adressen und findet die Link-Layer-Adresse einer anderen Schnittstelle. Mit Multicast vermeidet das Neighbor Discovery Protocol Broadcast.", "Domain Name System sorgt für die Auflösung von Hostnamen in IP-Adressen", "1. Sicherung der Daten(Backup) 2. Einsatz von Viren-Schutzprogramme 3. Bedingung des IT-Systems durch ausgebildete Mitarbeiter 4. Sicherung der Internetzugänge gegen Hacker-Angriffe 5. Sicherung der Server-Raums gegen unbefugte Zutritt 6. Sicherung des Zugans zu Rechnern und Anwendungsprogrammen durch stärkes Passwort." ]
}, {
  "question" : "In der Winter GmbH sollen personenbezogene Daten verarbeitet und genutzt werden. Zur Einhaltung der gesetzlichen Vorschriften müssen dazu unter anderem die folgenden technisch-organisatorischen Maßnahmen getroffen werden. Erläutern Sie jeweils, was durch folgende technisch-organisatorische Maßnahmen gewährleistet werden muss:Weitergabekontrolle",
  "answer" : "1. Gewährleisten, dass Daten bei der elektronischen Übertragung oder während ihres Transports oder ihrer Speicherung auf Datenträger nicht unbefugt gelesen, kopiert, verändert oder entfernt werden können. 2. Gewährleisten, dass überprüft und festgestellt werden kann, an welchen Stellen eine Übermittlung der Daten vorgesehen ist.",
  "options" : [ "1. Gewährleisten, dass Daten bei der elektronischen Übertragung oder während ihres Transports oder ihrer Speicherung auf Datenträger nicht unbefugt gelesen, kopiert, verändert oder entfernt werden können. 2. Gewährleisten, dass überprüft und festgestellt werden kann, an welchen Stellen eine Übermittlung der Daten vorgesehen ist.", "Vorteile: 1. Keine Datenverlust bei Ausfall oder Diebstahl eines Clinets, da i.d.R. keine Daten auf den Thin-Clients gespeichert werden. 2. Geringere TCO (Total Cost of Ownership) 3. Geringere Administrationsaufwand, z.B. muss Anwendungssoftware nur einmal auf dem Terminalserver installiert werden Nachteile:1. Funktion der Clients in Abhängigkeit vom Terminalserver und vom Netz 2. Höhere Kosten für einen leistungsstarken und zuverlässigen Terminalserver gegenüber einem Fileserver 3. Ggf. geringere Softwareauswahl, da nicht jede Standardsoftware auf einem Terminalserver läuft.", "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management", "Der lokale DNS-Server kann nur Namensanfragen für seine eigene Domäne beantworten. Namensanfragen für andere Donänen müssen von anderen DNS-Servern aufgelöst werden. Deswegen werden diese Anfragen an den Forwarder weitergeleitet." ]
}, {
  "question" : "In der Winter GmbH sollen personenbezogene Daten verarbeitet und genutzt werden. Zur Einhaltung der gesetzlichen Vorschriften müssen dazu unter anderem die folgenden technisch-organisatorischen Maßnahmen getroffen werden. Erläutern Sie jeweils, was durch folgende technisch-organisatorische Maßnahmen gewährleistet werden muss:Eingabekontrolle",
  "answer" : "Gewährleisten, dass nachträglich überprüft und festgestellt werden kann, ob und von wem personenbezogen Daten in Datenverarbeitungssysteme eingegeben, verändert oder entfernt worden sind.",
  "options" : [ "Gewährleisten, dass nachträglich überprüft und festgestellt werden kann, ob und von wem personenbezogen Daten in Datenverarbeitungssysteme eingegeben, verändert oder entfernt worden sind.", "1. Der Zweck der Arbeit mit Prüfziffern besteht darin, die Eingabe einer Zifferfolge, hier die EAN, auf Korrektheit zu prüfen. 2. Dazu wird im Prüfzifferverfahren zuerst aus der komplett eingelesenen EAN die Prüfziffer isoliert/erkannt. 3. Nach einem bekannten Algorithmus wird aus den ersten 12 Ziffern die Vergleichsziffer errechnet. 4. Verglichsziffer und erkannte Prüfziffer werden verglichen. 5. Wenn die errechnete Vergleichziffer nicht mit der eingelesenen Prüfziffer übereinstimmt, zeigt das System einen Eingabefehler.", "1. Die Freigabe kann mittels der Eingabe \\\\<IP-Adresse\\<Freigabe> erreicht werden. 2. Die Namenssuche kann auch über den DNS erfolgen. DNS-Einstellungen un -Einträge im DNS-Server anpassen 3. Freigabe über Domänen: Bei der Rechnersuche die entsprechende Domäne auswählen. 4. Den Rechnernamen mit IP-Adresse in der \"hosts\"-Datei eintragen.", "1.Möglichkeit: Netzwerkfreigabe a. Drucker auf dem Server installieren b. Drucker über eine Freigabe bereitstellen. c. Freigabe den Clients zuordnen 2. Möglichkeit: Gruppenrichtlinie a. Drucker auf dem Server installieren b. Gruppenrichtlinie anlegen und mit dem Drucker verknüpfen c. Gruppenrichtlinien an die Clients über deren organisatorische Einheit zuweisen. 3. Möglichkeit: TCP/IP-Port a. Drucker auf den Clients installieren b. Druckeranschluss als TCP/IP-Port anlegen c. Drucker-Warteschlangen-Name, Port und IP-Adresse festlegen." ]
}, {
  "question" : "Sie sollen die Wareneingangskontrolle für die bestellten Materialien durchführen. Nennen Sie eine Prüfung, die Sie vor Annahme der Waren durchführen müssen und beschreiben Sie zu dieser genannten Prüfung eine entsprechende Reaktion, wenn ein Mangel festgestellt wurde.",
  "answer" : "Prüfen, ob die Ware für die Klübero GmbH bestimmt ist (richtige Adresse auf dem Lieferschein.) Reaktion, wenn Adresse falsch ist: Annahme verweigern\noder \nPrüfen, ob eine offene Bestellung für Ware vorliegt. Reaktion, wenn keine Bestellung vorliegt: Annahme verwaigern (Grund auf Lieferschein vermerken)\noder\nPrüfen, ob die auf dem Lieferpapieren angegebene Anzahl Packstücke vorhanden ist. Reaktion, wenn Lieferung unvollständig ist: Teillieferung annehmen, fehlende Packstücke auf lieferschein vermerken\noder\nPrüfen, ob die Verpachung beschädigt ist. Reaktion, wenn Verpackung beschädigt ist: Auf Lieferschein die Beschädigungen vermerken. Ist bereits von außen erkennbar, dass die Ware beschädigt ist, auch:Annahme verweigern\noder\nPrüfen, ob der vereinbarte Liefertermin eingehalten wurde. Reaktion, wenn Liefertermin nicht eingehalten wurde: Ggf. Annahme verweigern, wenn Ware nicht mehr benötigt wird. Falschlieferung auf dem Lieferschein vermerken, um ggf. Schadensersatz für Terminschaden zu fordern.",
  "options" : [ "Versand von E-Mails (Client-Server, Server-Server)", "Die E-Mails werden nicht mehr vom E-Mail-Server heruntergeladen (POP3), sondern verbleiben auf den E-Mail-Server(IMAP4). So können die E-Mails von verschiedenen Rechnern gelesen werden.", "Prüfen, ob die Ware für die Klübero GmbH bestimmt ist (richtige Adresse auf dem Lieferschein.) Reaktion, wenn Adresse falsch ist: Annahme verweigern\noder \nPrüfen, ob eine offene Bestellung für Ware vorliegt. Reaktion, wenn keine Bestellung vorliegt: Annahme verwaigern (Grund auf Lieferschein vermerken)\noder\nPrüfen, ob die auf dem Lieferpapieren angegebene Anzahl Packstücke vorhanden ist. Reaktion, wenn Lieferung unvollständig ist: Teillieferung annehmen, fehlende Packstücke auf lieferschein vermerken\noder\nPrüfen, ob die Verpachung beschädigt ist. Reaktion, wenn Verpackung beschädigt ist: Auf Lieferschein die Beschädigungen vermerken. Ist bereits von außen erkennbar, dass die Ware beschädigt ist, auch:Annahme verweigern\noder\nPrüfen, ob der vereinbarte Liefertermin eingehalten wurde. Reaktion, wenn Liefertermin nicht eingehalten wurde: Ggf. Annahme verweigern, wenn Ware nicht mehr benötigt wird. Falschlieferung auf dem Lieferschein vermerken, um ggf. Schadensersatz für Terminschaden zu fordern.", "Erläuterung: Sender und Empfänger kennen und benutzen für die Ver- und Entschlüsselung einer Nachricht den gleichen geheimen Schlüssel. Vorteil: Schnellere Ver- und Entschlüssellung" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Möglichkeiten, zukünftig den Gewinn zu erhöhen.",
  "answer" : "1. Materialaufwand senken 2. Gemeinkostenaufwand senken 3. Produktivität bei gleichbleibenden Kosten erhöhen",
  "options" : [ "1. Firma (inkl.Rechtsform) und vollständige Anschrift der Klübero GmbH 2. Firma (inkl. Rechtsform) und vollständige Anschrift des Leistungsempfängers 3. Fortlaufende Rechnungsnummer 4. Ausstellungsdatum (Rechnungsdatum) 5. Zeitpunkt der Lieferung, auch wenn er nicht vom Rechnungsdatum abweicht 6. Menge und Art der der gelieferten Waren mit handelsüblichen Bezeichnungen 7. Jede im Voraus vereinbarte Mindrung des Entgelts (z.B. Rabatt, Skonto) 8. Anziwendender Stuersatz 9. Betrag der Umsatzsteuer, der auf das Entgelt entfällt 10. Entgelt 11. Sitz der Gesellschaft 12. Name des Registergerichts und Registernummer, unter der Klübre GmbH in das Handelregister eingetragen ist 13. Umsatzsteuer-Identifikationsnummer der Klübero GmbH 14. Namn aller Geschäftsführer. einschließlich deren Vornamen", "1. Materialaufwand senken 2. Gemeinkostenaufwand senken 3. Produktivität bei gleichbleibenden Kosten erhöhen", "1. Die Freigabe kann mittels der Eingabe \\\\<IP-Adresse\\<Freigabe> erreicht werden. 2. Die Namenssuche kann auch über den DNS erfolgen. DNS-Einstellungen un -Einträge im DNS-Server anpassen 3. Freigabe über Domänen: Bei der Rechnersuche die entsprechende Domäne auswählen. 4. Den Rechnernamen mit IP-Adresse in der \"hosts\"-Datei eintragen.", "Bei aktivierten Privacy Extension:\n-- Der Server erhält bei jedem Neustart eine andere IPv6-Adresse\n-- Die Clients müssen daher die Server-Adresse jeweils neu ermitteln." ]
}, {
  "question" : "Zur Fehlersuche stehen Ihnen die Befehle ping und tracert (traceroute) zur Verfügung. Erläutern Sie die Verwendung dieser Befehle und geben Sie jeweils ein Beispiel für den Aufruf in der Kommandozeile von „ping\" und „tracert\".",
  "answer" : "Ping: Testet die Verbindung zu einem Host png 10.100.100.3; local ping 127.0.0.1, ping www.google.de\nTracert: Ermittelt den Pfad eines Datenpakets tracert 10.100.100.3; tracert www.google.de",
  "options" : [ "Dezimalpräfixe Beispiele: 1. ISDN 64 Kbit/s 2. USB 2.0 480 Mbit/s 3. Ethernet 1000BaseT 1000MBit/s Dezimapräfixe wie Kilo, Mega usw. beziehen sich als Exponent auf die Zahl 10 und werden bei Datenübertragungsraten benutzt. Binarpräfixe: Beispiele 1. Arbeitsspeicher: 4 GiB 2. Dateigröße: 34,12 MiB 3. Festplatte: 1 TiB Binärpräfixe wie Kibi, Mebi usw. beziehen sich als Exponent auf die Zahl2 und werden bei Angabe von Speichergößen benutzt.", "Bezeichnung des Risikos: ungewollte Datenmanipulation   Abwehrmaßnahme: Plausibilitätsprüfungen, Protokolle, Formatbeschränkungen, Nachvollziehbarkeit durch Zeitstempel, Nutzername und andere nicht manipulierbare Werte im System.", "1. Höhere Geschwindigkeit bei Ver- und Entschlüsselung 2. Geringere Rechenleistung zur Ver- und Entschlüsselung 3. Mit kleinen Schlüssellängen kann hohe Sicherheit errreicht werden. 4. Ist leichter zu Implementieren (einfachere mathematische Methoden)", "Ping: Testet die Verbindung zu einem Host png 10.100.100.3; local ping 127.0.0.1, ping www.google.de\nTracert: Ermittelt den Pfad eines Datenpakets tracert 10.100.100.3; tracert www.google.de" ]
}, {
  "question" : "Für die Formulierung einer Datenschutzrichtlinie für die Fidule GmbH sollen Sie die Rechte der Betroffenen laut Datenschutzgrundverordnung (DSGVO) ermitteln. Nennen Sie davon vier Rechte. ",
  "answer" : "1. Löschung 2. Berichtigung 3. Auskunft(Herkunft, Ziel, Inhalt) 4. Datenmitnahme(Aushändigung der Daten) 5. Sperrung",
  "options" : [ "Zusätzliche Festplatte kann für eine defekte Platte im RAID-System automatisch einspringen.", "Problem: Unbeabsichtigtes Löschen von Daten durch Magnetismus Maßnahme: Beseitigung, Abschirmung von magnetischen Feldern Problem: Reißen der Bänder durch Verschleiß Maßnahme: Regelmäßiger Austausch alter Bänder gegen neue Problem: Verschieden Bandformate Maßnahme: Technik vorhalten", "Dynamische VLAN-Zuordnung erfolgt anhand des Benutzernamens, z.B. über einen RADIUS-Dienst oder Netzwerkrichtlinien-Server. Damit kann sich der Administrator an jedem beliebigen Switchport anmelden un d wird immer dem Management-VLAN zugeordnet.", "1. Löschung 2. Berichtigung 3. Auskunft(Herkunft, Ziel, Inhalt) 4. Datenmitnahme(Aushändigung der Daten) 5. Sperrung" ]
}, {
  "question" : "Sie haben die Risikoanalyse durchgeführt, bei der folgenden Fälle aufgetreten sind. Bezeichnen Sie für jeden Fall das Risiko und schlagen Sie eine geeignete Abwehrmaßnahme vor. Ein Mitarbeiter verändert in der Datenbank das Rechnungsdatum mehrerer bereits gezahlter Kundenrechnungen, um in einer Besprechung ein besseres Umsatzergebnis für das dritte Quartal präsentieren zu können. Bezeichnung des Risikos und Abwehrmaßnahme.",
  "answer" : "Bezeichnung des Risikos: ungewollte Datenmanipulation   Abwehrmaßnahme: Plausibilitätsprüfungen, Protokolle, Formatbeschränkungen, Nachvollziehbarkeit durch Zeitstempel, Nutzername und andere nicht manipulierbare Werte im System.",
  "options" : [ "1. Aussteller 2. Inhaber 3. Gültigkeit 4. Public Key des Inhabers 5. Version", "Bezeichnung des Risikos: ungewollte Datenmanipulation   Abwehrmaßnahme: Plausibilitätsprüfungen, Protokolle, Formatbeschränkungen, Nachvollziehbarkeit durch Zeitstempel, Nutzername und andere nicht manipulierbare Werte im System.", "Unberechtigter Zugriff Abwehrmaßnahme:Zugriffsberechtigungen festlegen", "Der Einsatz von sicheren Mail-Protokollen wie SMTPs und POP3s stellt sicher, dass die Mails zwischen Client und Mailserver verchlüsselt übertragen werden." ]
}, {
  "question" : "Sie haben die Risikoanalyse durchgeführt, bei der folgenden Fälle aufgetreten sind. Bezeichnen Sie für jeden Fall das Risiko und schlagen Sie eine geeignete Abwehrmaßnahme vor. Eine nicht im Verkauf beschäftigte Person setzt sich ohne generelle Erlaubnis an einen freien PC-Arbeitsplatz in der Verkaufsabteilung und lässt sich Statistiken zu Bestellungen anzeigen.Bezeichnung des Risikos und Abwehrmaßnahme.",
  "answer" : "Bezeichnung des Risikos: unberechtigter Zugriff     Abwehrmaßnahme: Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle, Zutrittskontrolle",
  "options" : [ "1. Benutzernamen vom letzten Login ausblenden. 2. Verhindern des automatischen Startens von Applikationen beim Systemstart 3. Login-Screen ändern. 4. Lokalen Admin-Account deaktivieren. 5. Kein automatisches Anmelden beim Starten 6. Regelmäßige Updates der Betriebssysteme 7. Automatisches Abmelden nach einer bestimmten Zeit ohne Eingabe 8. Booten von anderen Medien verbieten", "Die Netzwerkgeräte haben jeweils eine Adresse aus dem IPv4- und IPv6-Bereich und können gleichzeitig mit IPv4- und IPv6-Paketen und entsprechenden Anwendungen umgehen.", "Bezeichnung des Risikos: unberechtigter Zugriff     Abwehrmaßnahme: Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle, Zutrittskontrolle", "1: Transportmodus 2. Tunnelmodus" ]
}, {
  "question" : "Sie haben die Risikoanalyse durchgeführt, bei der folgenden Fälle aufgetreten sind. Bezeichnen Sie für jeden Fall das Risiko und schlagen Sie eine geeignete Abwehrmaßnahme vor. Die Sicherungsbänder werden im selben Raum aufbewahrt, in dem das Datensicherungsgerät steht. Durch einen Brand im Raum werden die Festplatten und die Sicherungsbänder, auf denen alle Rechnungsdaten gespeichert sind, völlig zerstört. Bezeichnung des Risikos und Abwehrmaßnahme.",
  "answer" : "Bezeichnung des Risikos: Datenverlust     Abwehrmaßnahme: Aufbewahrung von Backups in anderen Brandabschnitten, Verfügbarkeitskontrolle",
  "options" : [ "1. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physischen Topologie möglich 2. Höhere Flexibilität durch einfache Änderung von Gruppenzugehörigkeiten 3. Einfachere Softwarekonfiguration durch Software für die Gruppen 4. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung 5. Bessere Lastverteilung möglich 6. Bessere Nutzung der Bandbreite 7. Kleinere Kollisionsbereiche (Broadcastdomänen) 8. Priorisierung des Datenverkehrs.", "Eine Hot-Spare-Festplatte ist eine in einem System nicht verwendete Festplatte. Fällt eine andere Platte aus, wird die Hot-Spare-Festplatte im laufenden Betrieb automatisch anstelle der defekten Platte eingebunden.", "Nicht erlaubt, weil einer von der ursprünglichen Zweckbestimmung abweichende Bearbeitung oder Nutzung personenbezogener Daten; ist ohne die Einwilligung des Betroffenen nicht zulässig.", "Bezeichnung des Risikos: Datenverlust     Abwehrmaßnahme: Aufbewahrung von Backups in anderen Brandabschnitten, Verfügbarkeitskontrolle" ]
}, {
  "question" : "Die Fidule GmbH will das B2B-Bestellverfahren absichern. Erläutern Sie die folgenden Schutzziele:Integrität",
  "answer" : "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig.",
  "options" : [ "Die Daten sind unversehrt, richtig und vollständig.", "1. Umfasst Quelltext der Software 2. Erlaubt Anpassung und Weiterentwicklung 3. Entspricht den Richtlinien der Open Source Initiative", "1. Reihe der Knoten vom Start- bis Endkonoten, deren Pufferzeiten die Summe null ergeben. Zeitlich längster Weg, der dir Gesamtdauer des Projektes bestimmt.", "Asymmetrisches Verschlüsselungsverfahren" ]
}, {
  "question" : "Die Fidule GmbH will das B2B-Bestellverfahren absichern. Erläutern Sie die folgenden Schutzziele:Authentizität",
  "answer" : "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle.",
  "options" : [ "Die Replikation gewährleistet Datensicherheit, in dem der Datenbestand zwischen zwei oder mehreren Servern ständig ausgetauscht wird. Dadurch kann ein Datenverlust vermieden werden, der zwischen zeitlich folgenden Bacups möglich ist.", "Die Daten stammen von der angegebenen Quelle.", "VLANs werden über mehrere Switche im LAN eingerichtet. Damit jeder Switch weiß, in welches VLAN ein Frame geleitet werden soll, müssen diese auf Verbindungen zwischen den Switchen mit einem Tag versehen werden.", "1. Festlegen des Schulungsanfang. 2. Festlegen der Teilnehmer 3. Buchung eines Schulungsraums 4. Anfertigung einer Unterschriftenliste als Nachweis der erfolgten Schulung 5. Erstellung einer Schulungspräsentation 6. Erstellen eines Infoblattes zum Datenschutz (Handout) 7. Anfertigen von Teilnahmerzertifikaten für die Teilnehmer 8. Buchung eines externen Referenten 9. Einkaufen eines Web-Base-Trainings zum Thema Dateschutz 10. Durchführung einer Lernerfolgskontrolle" ]
}, {
  "question" : "Die Fidule GmbH will das B2B-Bestellverfahren absichern. Erläutern Sie die folgenden Schutzziele:Vertraulichkeit",
  "answer" : "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden.",
  "options" : [ "Dienst zur automatischen Vergabe von IP-Adressen und Konfiguration von Rechnern mit den sonstigen notwendigen Netzwerparametern (Subnetzmaske, Gateway usw.)", "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden.", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "Sichert alle veränderten Daten ab einem Basistag (z.B. Tag der letzten Vollsicherung)" ]
}, {
  "question" : "In der Abteilungssitzung wird mit einem größeren Auftragsvolumen und mehr Mitarbeitern gerechnet. Folgendes Organigramm wird vorgestellt. Sie sollen im Geschäftsbereich Nord eingesetzt werden. Nennen Sie zwei Vorteile dieser Organisationsform(Matrixorganization) aus der Sicht eines Projektmitarbeiters (PM).",
  "answer" : "1. Es ist eine Spezialisierung möglich. 2. Fachliche Zuständigkeiten werden stärker betont/unterstützt. 3. Mitarbeiter können flexibler eingesetzt werden.",
  "options" : [ "Jede Erhebung, Nutzung oder Verarbeitung von Personendaten, für die keine persönliche Einwilligung des Betroffenen vorliegt, ist grundsätzlich verboten. Ausnahmen bedürfen einer gesetzlichen Regelung.", "Drei Festplatten, wobei in keinem Fall Original- und Spiegelplatte ausfallen dürfen (Best Case)", "1. Es ist eine Spezialisierung möglich. 2. Fachliche Zuständigkeiten werden stärker betont/unterstützt. 3. Mitarbeiter können flexibler eingesetzt werden.", "1. Arbeitsräume in der Pause immer verschlossen halten 2. Computer beim Verlassen des Arbeitsplatzes passwortgeschützt sperren. 3. Anwendungen und Datenbereiche schließen 4. Diebstahlsicherung des Rechners 5. Überwachung der Räume 6. Kunden in sensiblen Bereichen nicht unbegleitet lassen." ]
}, {
  "question" : "In der Abteilungssitzung wird mit einem größeren Auftragsvolumen und mehr Mitarbeitern gerechnet. Folgendes Organigramm wird vorgestellt. Sie sollen im Geschäftsbereich Nord eingesetzt werden.Nennen Sie zwei Nachteile dieser Organisationsform(Matrixorganisation) aus der Sicht der Projektbereichsleitung (PL).",
  "answer" : "1. Mitarbeiter schwer einzuschätzen/Mitarbeiter können durch Aufgaben von zwei Vorgestzten überfordert werden. 2. PL können sich über Zuständigkeit und Aufgabezuteilung an Mitarbeiter streiten, was zu schlechtem Arbeitklima führt.",
  "options" : [ "Ist ein \"Einfrieren\" eines Systems bzw. von Dateien zu einem bestimmten Zeitpunkt. Anwendungen können ihre Daten weiterschreiben. Nur die Veränderungen werden auf neue Datenblöcke geschrieben. ", "1. Reihe der Knoten vom Start- bis Endkonoten, deren Pufferzeiten die Summe null ergeben. Zeitlich längster Weg, der dir Gesamtdauer des Projektes bestimmt.", "1. Planung des Projektes 2. Ermittlung der erforderlichen Ressourcen 3. Identifikation von Projektrisiken 4. Zusammenstellung des Projektteams 5. Festlegung von Verantworlichkeiten 6. Koordination der Arbeiten 7. Kontrolle der Zielerreichung 8. Verwaltung des Budgets 9. Führen von Verhandlungen 10. Lösen von Konflikten im Team 11. Vorstellung des Projektergebnisses 12. Dokumentation des Projektes", "1. Mitarbeiter schwer einzuschätzen/Mitarbeiter können durch Aufgaben von zwei Vorgestzten überfordert werden. 2. PL können sich über Zuständigkeit und Aufgabezuteilung an Mitarbeiter streiten, was zu schlechtem Arbeitklima führt." ]
}, {
  "question" : "Sie bereiten sich für eine Abteilungssitzung vor. Die Abteilung Medizintechnik wird derzeit von zwei Abteilungsleitern (AL Hardware, AL Software) geführt. Vier Projektleiter sind diesen unterstellt. Nennen Sie drei plausible Gründe, warum viele Kundenaufträge in Projekten abgearbeitet werden.",
  "answer" : "1. Auftragsbezogene und flexible Teambildung. 2. Mitarbeiter von Anbieter und Kunden können zusammenarbeiten. 3. Projekte lassen sich gut managen und überwachen 4. Projektbezogene Zeit- und Kostenkontrolle.",
  "options" : [ "1. Bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Harware 8. Datenmissbrauch wird erschwert", "1. Identifikationsnummer (IP-Adresse) 2. Portnummer", "1. Auftragsbezogene und flexible Teambildung. 2. Mitarbeiter von Anbieter und Kunden können zusammenarbeiten. 3. Projekte lassen sich gut managen und überwachen 4. Projektbezogene Zeit- und Kostenkontrolle.", "1. Quell-IP-Adresse 2. Ziel-IP-Adresse 3. Quell Port 4. Ziel Port 5. Protokoll 6. TCP-Flags" ]
}, {
  "question" : "In dem medizinischen Versorgungszentrum soll zur Speicherung von MRT-, CT- und Röntgenaufnahmen zusätzlich ein NAS­System angeschafft werden. Erläutern Sie die grundsätzliche Funktion eines NAS-Systems und die Art der Anbindung an das LAN.",
  "answer" : "Allgemein wird ein NAS eingesetzt, um ohne hohen Aufwand unabhängige Speicherkapazität in einem Rechnernetz/-netzwerk bereitzustellen und wird z.B. per eigener Ethernet-Schnittstelle(RJ45) angebunden.",
  "options" : [ "Mit zusätzlichen Registern verringert man die elektrische Last für den Speichercontroller und erhöht damit die Anzahl der anschließbaren Speicherchips und die Datenintegrität.", "1. Mitarbeiter schwer einzuschätzen/Mitarbeiter können durch Aufgaben von zwei Vorgestzten überfordert werden. 2. PL können sich über Zuständigkeit und Aufgabezuteilung an Mitarbeiter streiten, was zu schlechtem Arbeitklima führt.", "Tunnelmodus und Transportmodus", "Allgemein wird ein NAS eingesetzt, um ohne hohen Aufwand unabhängige Speicherkapazität in einem Rechnernetz/-netzwerk bereitzustellen und wird z.B. per eigener Ethernet-Schnittstelle(RJ45) angebunden." ]
}, {
  "question" : "Ein medizinisches Versorgungszentrum erfasst viele personenbezogene Daten. Daher sind in diesem Kontext besondere Anforderungen an den Datenschutz zu berücksichtigen. Erläutern Sie die Begriffe:Datenschutz",
  "answer" : "Datenschutz garantiert jedem Bürger Schutz vor missbräuchlicher Datenverarbeitung, das Recht auf informationelle Selbstbestimmung und den Schutz der Privatsphäre",
  "options" : [ "Maßnahmen CI (Corporate Identity), Hausmesse, Podiumsdiskussion", "Datenschutz garantiert jedem Bürger Schutz vor missbräuchlicher Datenverarbeitung, das Recht auf informationelle Selbstbestimmung und den Schutz der Privatsphäre", "Redundante Verbindungen führen in einem geswitchten Netzwerk zu Broadcaststürmen. Broadcasts werden an die MAC-Adresse FF:FF:FF:FF:FF:FF gerichtet. Diese Adresse kann der Switch in seiner Zuordnungstabelle nicht finden und leitet den Broadcast an alle Ports, außer dem eingehenden, weiter. Die redundanten Verbindungen bilden einen Loop, der den Broadcast immer weiter transportiert.", "Der Cloud-Anwender kann Ressourcen (Systemkapazitäten, Speicherplatz etc.) eintsprechend des Bedarfs fast unbeschränkt anfordern und muss nur dafür bezahlen." ]
}, {
  "question" : "Ein medizinisches Versorgungszentrum erfasst viele personenbezogene Daten. Daher sind in diesem Kontext besondere Anforderungen an den Datenschutz zu berücksichtigen. Erläutern Sie die Begriffe:Datensicherheit",
  "answer" : "Die Datensicherheit umfasst technische und organisatorische Maßnahmen zum Schutz von Daten vor Verfälschung, Verlust/Lösung und unzulässiger Weitergabe bzw. Einsichtnahme. Datensicherheit befasst sich mit dem Schutz von Daten, unabhängig davon ob diese einen Personenbezug aufweisen oder nicht. Unter den Begriff Datensicherheit fallen daher grunsätzlich auch Daten, die keinen Personenbezug haben (also auch geheime Konstruktionspläne) sowohl digital als auch analog (z.B. auf Papier)",
  "options" : [ "Die Datensicherheit umfasst technische und organisatorische Maßnahmen zum Schutz von Daten vor Verfälschung, Verlust/Lösung und unzulässiger Weitergabe bzw. Einsichtnahme. Datensicherheit befasst sich mit dem Schutz von Daten, unabhängig davon ob diese einen Personenbezug aufweisen oder nicht. Unter den Begriff Datensicherheit fallen daher grunsätzlich auch Daten, die keinen Personenbezug haben (also auch geheime Konstruktionspläne) sowohl digital als auch analog (z.B. auf Papier)", "Ohne DNS-Server kann die Namenauflösung in der Testumgebung mittels Einträgen in der sogenannten hosts-Datei erfolgen. Dazu wird auf jedem Rechner in der hosts-Datei IP-Adresse und DNS-Name aller Rechner in der Testumgebung eingetragen.", "Eine Liste von erwünschten Absendern, die weitergeleitet werden. Alle anderen Absender werden zurückgewiesen.", "TCP und UDP= Layer 4; IP und Ipsec=Layer3" ]
}, {
  "question" : "Ein medizinisches Versorgungszentrum erfasst viele personenbezogene Daten. Daher sind in diesem Kontext besondere Anforderungen an den Datenschutz zu berücksichtigen. Erläutern Sie das Verbotsprinzip im Datenschutz.",
  "answer" : "Jede Erhebung, Nutzung oder Verarbeitung von Personendaten, für die keine persönliche Einwilligung des Betroffenen vorliegt, ist grundsätzlich verboten. Ausnahmen bedürfen einer gesetzlichen Regelung.",
  "options" : [ "VPN baut einen gesicherten und authentifizierten Tunnel durch das Internet zum Frimennetz. HTTPs dient zur gesicherten Übertragung von Daten zwischen Browser und Webserver.", "Jede Erhebung, Nutzung oder Verarbeitung von Personendaten, für die keine persönliche Einwilligung des Betroffenen vorliegt, ist grundsätzlich verboten. Ausnahmen bedürfen einer gesetzlichen Regelung.", "Der Datenschutz betrifft ausschließlich personenbezogene Daten natürlicher Personen und soll das informationelle Selbstbestimmungsrecht der Betroffenen schützen.", "In eine DMZ werden die öffentlich zugänglichen Server gestellt. Wird ein Server in der DMZ kompromittiert, schützt die interne Firewall das interne LAN weiterhin." ]
}, {
  "question" : "Ein medizinisches Versorgungszentrum erfasst viele personenbezogene Daten. Daher sind in diesem Kontext besondere Anforderungen an den Datenschutz zu berücksichtigen. Benennen Sie drei Rechte der betroffenen Personen gemäß europäischer Datenschutzgrundverordnung (DSGVO).",
  "answer" : "1. Informationsrecht 2. Auskunfts- und Wiederspruchrecht 3. Recht auf Berechtigung, Löschung und Einschränkung 4. Rech auf Datenübertragbarkeit (Mitnahmerecht für die Daten)",
  "options" : [ "1. Bessere Ausnutzungsgrad der Festplatten 2. Energieeinsparnis, weil insgesamt weniger Festplatten benötigt werden. 3. Geringerer Administrationsaufwand durch zentrale Verwaltung 4. Mehr Flexibilität, da Servern gegebenenfalls mehr Speicher aus dem Speicherpool zugewiesen werden kann. 5: Schnelle Erweitbarkeit.", "1. Informationsrecht 2. Auskunfts- und Wiederspruchrecht 3. Recht auf Berechtigung, Löschung und Einschränkung 4. Rech auf Datenübertragbarkeit (Mitnahmerecht für die Daten)", "Repeater: Bitübertragungsschicht/Physical Layer (Layer 1)", "1. Nur ein Mesh-Accesspoint benötigt LAN Verbindung 2. Mesh-Points benötigen nur Stromversorgung, da Datenverkehr per Funk verwendet werden kann. 3. Einfaches Handover, da Client immer zu besten Funkzelle wechselt (bei AP wechselt Client erst, wenn WLAN-Verbindung abbricht). 4. Im gesamten Mesh kann mit einer SSID gearbeitet werden. 5. Bei mehreren Mesh-Zellen wird immer der optimale Weg gesucht. 6. In Mesh-Netzen ist die Übertragungsrate meist höher, da für die Kommunikation mit Clients und anderen Mesh-Points unterschiedliche Frequenzen (oder LAN-Vekabelung) verwendet werden." ]
}, {
  "question" : "Für den File-Server und den Kommunikations-Server ist eine Virtualisierung vorgesehen. Erläutern Sie Server-Virtualisierung.",
  "answer" : "Bei der Server-Virtualisierung wird ein physischer Server in mehrere virtuelle Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt.",
  "options" : [ "1. Mitarbeiter schwer einzuschätzen/Mitarbeiter können durch Aufgaben von zwei Vorgestzten überfordert werden. 2. PL können sich über Zuständigkeit und Aufgabezuteilung an Mitarbeiter streiten, was zu schlechtem Arbeitklima führt.", "Blog: Virtuelles, öffentliches, kommentiertes Tagebuch, das auf einer Website geführt wird.", "Bei der Server-Virtualisierung wird ein physischer Server in mehrere virtuelle Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt.", "Simple Message Transport Protocol dient dem Mailversand (Client-Server, Server-Server)" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile und einen Nachteil der Server-Virtualisierung gegenüber physischen Servern.",
  "answer" : "Vorteile: 1. Energieeinsparrung (Betriebund Kühlung) 2. Geringere Platzbedarf 3. Beschleunigung von Backups und Updates 4. Einfache Konsolidierung von Systemen 5. Bessere Auslastung der Hardware Nachteile: 1. Bestimmte Ressourcen stehen nur begrenzt zur Verfügung 2. Performanceprobleme 3. Sicherheitsrisiko durch fehlerhafte Implementierung und Konfiguration 4. Ausfallrisiko bei Hardwareausfall 5. Zusätzliches Wissen für die Administration ist notwendig",
  "options" : [ "6to4 ist eine Technik, die es IPv6-Rechner oder -Netzwerken erlaubt, über ein IPv4-Netzwerk (Internet) zu kommunizieren. Ein lokaler Knoten fügt den IPv6-Netzwerkverkehr mit IPv4-Header hinzu und sendet diese zu einem anderen 6to4-Knoten über das IPv4-Internet. Auf dieser Seite wird der IPv4-Header entfernt und wird als IPv6-Netzwerkverkehr unter Nutzung der IPv6-Netzwerkstruktur zum Empfänger gesendet.", "1. IP-Konfiguration (IP-Adresse, Subnetzmaske, Gateway) vornehmen. 2. Druckerwarteschlange bzw. Druckerserver konfigurieren. 3. Druckertreiber installieren.", "Vorteile: 1. Energieeinsparrung (Betriebund Kühlung) 2. Geringere Platzbedarf 3. Beschleunigung von Backups und Updates 4. Einfache Konsolidierung von Systemen 5. Bessere Auslastung der Hardware Nachteile: 1. Bestimmte Ressourcen stehen nur begrenzt zur Verfügung 2. Performanceprobleme 3. Sicherheitsrisiko durch fehlerhafte Implementierung und Konfiguration 4. Ausfallrisiko bei Hardwareausfall 5. Zusätzliches Wissen für die Administration ist notwendig", "1. Kürzere Wege in der Kommunikation zwischen den Mitarbeitern 2. Bessere Ausrichtung auf Kundenanforderungen 3. Förederung von Teamwork" ]
}, {
  "question" : "Geben Sie drei Hardwarekomponenten des Servers an, die virtualisiert werden können.",
  "answer" : "1. Prozessor/en 2. Festplatten 3. Speicher (RAM) 4. Netzwerkkarte 5. Grafikkarte",
  "options" : [ "1. Logo des leistenden Unternehmens 2. Kontaktdaten des/der zuständigen Sachberarbeiter/-in 3. Datum des Auftrags 4. Kundennummer 5. Zahlungsbedingung 6. Unterschrift des Sachbearbeiters 7. Bankverbindung", "1. Ermöglicht Kostenvorteile gegenüber konventionellen Systemen. 2. Geringere Invenstitionskosten 3. Keine Begrenzung auf regionale Standort. 4. Zeitliche Verfügbarkeit unabhängig von regionalen Arbeitszentren 5. Fast unbeschränkte Skalierbarkeit nach Bedarf 6. Hohe Sicherheitsstandards für Datenverfügbarkeit", "1. Prozessor/en 2. Festplatten 3. Speicher (RAM) 4. Netzwerkkarte 5. Grafikkarte", "AH bildet einen Hashwert über das komplette IP-Paket. Wird die TTL einberechnet, verfälscht sich die Prüfsumme, da die TTL an jedem Router um 1 vermindert wird." ]
}, {
  "question" : "Für einen PC-Schulungsraum mit 20 Arbeitsplätzen ist eine Application-Virtualisierung vorgesehen. An den Arbeitsplätzen werden sowohl Roboter-Anwendungen als auch Anwendungsentwicklung geschult. Nennen Sie drei Vorteile, die virtuelle Arbeitsplatzrechner gegenüber physischen Arbeitsplatzrechnern haben.",
  "answer" : "1. Bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Harware 8. Datenmissbrauch wird erschwert",
  "options" : [ "1. Der in den Zertifikaten enthaltene Schlüssel ist wesentlich länger und damit sicher. 2. Digitale Zertifikat sind benutzerbezogen. 3. Sie stellen sowohl die Authentifizierung als aucg die Verschlüsselung sicher, da si den Public Key des Partners enthalten. ", "1. Private IP-Adresse 2. Im Internet nicht routbar/nutzbar 3. Klassenbezogen in der Klasse C 4. Mehrfach in unterschiedlichen LAN einsetzbar.", "1. Bessere Sicherung von Daten und Programmen 2. Einfacher Verwaltung der PCs 3. Weniger Arbeitsaufwand durch Standardisierung und zentrale Verwaltung 4. Einfacher Installation weiterer PCs 5. Einfachere Anpassung von PCs an Anforderungen der Benutzer 6. Einfachere Lizenzverwaltung 7. Einfachere Portabilität von Software und Daten auf andere Harware 8. Datenmissbrauch wird erschwert", "1. Schnellere Lesegeschwindigkeit, da die Daten über fünf Platten verteilt werden. 2. Im Vergleich zu den übrigen RAID-Leveln der geringste Kapazitätsverlust 3. Kostengünstiger Lösung 4. Wird von allen gängigen RAID-Controllern ünterstützt." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie kurz und treffend:Core-Switch",
  "answer" : "Zentraler und leistungsfähiger Switch im Netzwerk mit hohem Datendurchsatz, der im Allgemeinen im Backbone oder physischen Kern eines Netzwerks positioniert ist, redundant und auf schnelles Switchen ausgelegt ist.",
  "options" : [ "iSCSI: Benutzt normale Ethernetverbindungen, somit vertraute preiswerte Netzwerktechnik.", "Bezeichnet ein Netzwerk oder einen Rechner. Kann genutzt werden, um ein privates Netzwerk aufzubauen, ähnlich dem privaten Adressraum (10.x.x.x) bei IPv4.", "1. Blitzeinwirkungen 2. Spannungsstöße (Surge) 3. Frequenzschwankungen 4. Spannungsverzerrung (Burst) 5. Spannungsoberschwingungen 6. Unter- und Überspannungen", "Zentraler und leistungsfähiger Switch im Netzwerk mit hohem Datendurchsatz, der im Allgemeinen im Backbone oder physischen Kern eines Netzwerks positioniert ist, redundant und auf schnelles Switchen ausgelegt ist." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie kurz und treffend:Proxyserver",
  "answer" : "Ein Proxyserver ist ein Stellvertreter oder Vermittler in einem Netzwerk, der Anfragen entgegennimmt und sie stellvertretend weiterleitet. Mithilfe des Proxyservers lässt sich die Kommunikation zwischen einem lokalen Client und einem Webserver absichern, verschleiern oder beschleunigen.",
  "options" : [ "Ein Proxyserver ist ein Stellvertreter oder Vermittler in einem Netzwerk, der Anfragen entgegennimmt und sie stellvertretend weiterleitet. Mithilfe des Proxyservers lässt sich die Kommunikation zwischen einem lokalen Client und einem Webserver absichern, verschleiern oder beschleunigen.", "Vorteile: 1. Ständige Erzeugung einer sinusförmigen Wechselspannung 2. Keine Umschaltzeiten Nachteile: 1. Geringere Wirkungsgrad (ca 90%) 2. Höherer Stromverbrauch 3. Hoher Preis", "Generationenprinzip: Es sind immer mehrere Sicherungen verschiedene zeitlicher Abstufung vorhanden. Damit bleibt gesichert, dass einer Beschädigung der Daten auf der Stufe des \"Vaters\", die verlorenen Daten aus der \"Großvater\"-Stufe widerhergestellt werden können. Gleiches gilt für die Beschädigung der Daten auf der \"Sohn\"-Ebene. Daher spricht man bei diesem Sicherungsprinzip auch von einem Rotationsschema.", "Ziel ist es zu gewährleisten, dass Daten bei der elektronischen Übertragung nicht unbefugt gelesen, kopiert, verändert oder entfernt werden." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie kurz und treffend:Domain Controller",
  "answer" : "Ein Domain Controller ist ein Server zur zentralen Authentifizierung von Computern und Benutzern sowie zur Rechtesteuerung in einem Rechnernetz. Änderungen über den Domain Conrtoller gelten für alle User und Objekte der Domain.",
  "options" : [ "1. Sicherung eines geordneten Herunterfahrens aller angeschlossenen Server bei Stromausfall 2. Schutz der Server vor Spannungsschwankungen 3. USV: kurzzeitige Aufrechterhaltung des Betriebes bis zum kontrollierten Herunterfahren der Server (ein bis meherere Stunden) bei Stromausfall 4. Notstromversorgung: längerfristige Aufrechterhaltung des Betriebes (ein bis mehrere Tage)", "Schicht 4 Transportschicht Schicht 3 Vermittlungsschicht", "Speicherort für versendete E-Mails (gesendete Objekte)", "Ein Domain Controller ist ein Server zur zentralen Authentifizierung von Computern und Benutzern sowie zur Rechtesteuerung in einem Rechnernetz. Änderungen über den Domain Conrtoller gelten für alle User und Objekte der Domain." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie kurz und treffend:DMZ",
  "answer" : "Ein Demilitarisierte Zone (DMZ) bezeichnet ein Computernetz mit sicherheitstechnisch kontrollierten Zugriffsmöglichkeiten auf die daran angeschlossenen Server. Die in DMZ aufgestellten Systeme werden durch eine oder mehrere Firewalls gegen andere Netze (z.B. Internet, LAN) abgeschirmt.",
  "options" : [ "Eigene Dateien, Eigene Dokumente, Kontakte, E-Mails", "1. Kürzere Wege in der Kommunikation zwischen den Mitarbeitern 2. Bessere Ausrichtung auf Kundenanforderungen 3. Förederung von Teamwork", "DNS-Spoofing: Dem beim Kunden eingetragenen DNS-Server wurden massenweise gefälschte DNS-Antworten gesendet. Bei Erneuern des DNS-Caches wurde ein gefälschter Eintrag (IP-adresse) für die Seite www.fahrjetztag.de gespeichert und als neue Antwort weitergegeben.\nDNS-Injection: Im DNS-Server wurden gefälschte/falsche Daten konfiguriert.", "Ein Demilitarisierte Zone (DMZ) bezeichnet ein Computernetz mit sicherheitstechnisch kontrollierten Zugriffsmöglichkeiten auf die daran angeschlossenen Server. Die in DMZ aufgestellten Systeme werden durch eine oder mehrere Firewalls gegen andere Netze (z.B. Internet, LAN) abgeschirmt." ]
}, {
  "question" : "Zehn der vorhandenen Netzwerkserver sollen mittels USV abgesichert werden. Nennen Sie drei mögliche Gefährdungen der Netzwerkserver, die sich bei direktem Anschluss an das Stromnetz ergeben können.",
  "answer" : "1. Stromausfall 2. Spannungsspitzen 3. Spannungsschwankungen 4. Frequenzschwankungen",
  "options" : [ "1. Stromausfall 2. Spannungsspitzen 3. Spannungsschwankungen 4. Frequenzschwankungen", "1. Weniger RAM-Ressourcen nötig, da keine grafische Oberfläche geladen werden muss. 2. Weniger Festplattenspeicher nötig, da keine grafische Oberfläche installiert werden muss. 3. Auf dem virtualisierten Server muss kein zusätlicher Diens für die Übermittlung der Oberfläche installiert bzw. gestartet werden (RDP bei Windows oder \"X\" bei Unix/Linux) 4. Auf dem Admninistrationsclient des Servers müssen nich die Admin-Tools der Virtualisierungssoftware installiert werden. 5. Administration vom Client meist mit Standardtools, z.B. mit einem Webbrowser oder einfachem Terminalprogramm (z.B. SSH) möglich.", "Auflösung der Namen in IP-Adressen. Der Client sendet eine Anfrage mit den Zielnamen an den DNS-Server. Der DNS-Server gibt die IP-Adresse an den Client zurück.", "Blog: Virtuelles, öffentliches, kommentiertes Tagebuch, das auf einer Website geführt wird." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie den Einsatzzweck einer USV anhand von zwei Beispielen.",
  "answer" : "1. Sicherung eines geordneten Herunterfahrens aller angeschlossenen Server bei Stromausfall 2. Schutz der Server vor Spannungsschwankungen 3. USV: kurzzeitige Aufrechterhaltung des Betriebes bis zum kontrollierten Herunterfahren der Server (ein bis meherere Stunden) bei Stromausfall 4. Notstromversorgung: längerfristige Aufrechterhaltung des Betriebes (ein bis mehrere Tage)",
  "options" : [ "Simple Message Transport Protocol dient dem Mailversand (Client-Server, Server-Server)", "1. Sicherung eines geordneten Herunterfahrens aller angeschlossenen Server bei Stromausfall 2. Schutz der Server vor Spannungsschwankungen 3. USV: kurzzeitige Aufrechterhaltung des Betriebes bis zum kontrollierten Herunterfahren der Server (ein bis meherere Stunden) bei Stromausfall 4. Notstromversorgung: längerfristige Aufrechterhaltung des Betriebes (ein bis mehrere Tage)", "1. Trennung von Inhalt und Layout (bessere Übersicht etc.) 2. Weniger Aktualisierungsaufwand 3. Einheitliches Layout 4. Geringere Dateigröße -->geringere Ladezeiten 5. Elemente können pixelgenau, sogar übereinander platziert werden 6. Suchmaschinenoptimierung 7. Barrierefreiheit (Hilfsprogramme können Inhalte besser aufarbeiten) 8. Verschieden Layouts für unterschiedliche Ausgabemedien (Bild, Druck, Ton) 9. Formatierungen einfacher (z.B. Farbauszeichnungen, Hintergrundfarben) 10. Attraktive Formatierungen (mehr Designmöglichkeiten, visuelle Effekte) 11. Die Deklarationen können vererbt werden.", "Möglicherweise arbeiten einige Funktionen einer Webseite, wie z.B. der Warenkorb, das Webmail-Portal und die Navigation nicht wie beabsichtigt. Der Benutzer kann nicht mehr durch Trackinginformationen nachverfolg werden." ]
}, {
  "question" : "Sie führen eine Beobachtung zur Datensicherheit in der Teehi Automotive AG durch. Dabei stellen Sie folgendes fest: \"Ein Kunde setzt sich ohne Erlaubnis an einen in der Mittagspause freien und noch laufenden PC-Arbeitsplatz in der Verkaufsabteilung und schaut sich Statistiken zur Absatzentwicklung an.\" Geben Sie dazu zwei mögliche Schutzmaßnahmen an.",
  "answer" : "1. Arbeitsräume in der Pause immer verschlossen halten 2. Computer beim Verlassen des Arbeitsplatzes passwortgeschützt sperren. 3. Anwendungen und Datenbereiche schließen 4. Diebstahlsicherung des Rechners 5. Überwachung der Räume 6. Kunden in sensiblen Bereichen nicht unbegleitet lassen.",
  "options" : [ "Unberechtigter Zugriff Abwehrmaßnahme:Zugriffsberechtigungen festlegen", " Mail von kontakt@domain.de accept (whitelist) Mail von @domain.de deny or drop (blacklist)", "Fehler: BIOS erhält falsche Werte, meist durch leere BIOS-Batterie Lösung: BIOS-Baterie wechseln Fehler: Verstellte oder nicht zulässige BIOS-Werte, z.B. nach BIOS-Update Lösung: Im BIOS auf Default-Werte zurücksetzen.", "1. Arbeitsräume in der Pause immer verschlossen halten 2. Computer beim Verlassen des Arbeitsplatzes passwortgeschützt sperren. 3. Anwendungen und Datenbereiche schließen 4. Diebstahlsicherung des Rechners 5. Überwachung der Räume 6. Kunden in sensiblen Bereichen nicht unbegleitet lassen." ]
}, {
  "question" : "Die beiden häufigsten Wege, über die Kriminelle illegal an Nutzerdaten gelangen, sind Phishing und Hacking.Erläutern Sie die Vorgehensweise (auch beispielhaft) beim Phishing.",
  "answer" : "Beim Phishing spielt man dem Nutzer ein realitätsnahe Situation vor, um ihn dazu bewegen, seine Daten, besonders Zugangsdaten, freiwillig herauszugeben, Beispielweise werden falsche Bank-Webseiten eingespielt, auf denen der Nutzer gutgläubig seine Kontoinformationen eingibt.",
  "options" : [ "Backup: 1. Systemabsturz 2. Versehentliches Löschen 3. Bedarf einer früheren Dateiversion  Archivierung: 1. Speicher von Geschäftsdaten, die aufgrund von Gesetzen aufbewahrt werden müssen. 2. Die Daten müssen so gespeichert werden, dass sie nicht mehr veränderbar sind.", "1. Ohne Zustimmun der abgebildeten Person erlaubt. 2. \"Person des Zeitgeschehens\", d.h. Person in öffentlicher Position", "Beim Phishing spielt man dem Nutzer ein realitätsnahe Situation vor, um ihn dazu bewegen, seine Daten, besonders Zugangsdaten, freiwillig herauszugeben, Beispielweise werden falsche Bank-Webseiten eingespielt, auf denen der Nutzer gutgläubig seine Kontoinformationen eingibt.", "Switch, Layer 2 (Sicherungsschicht)" ]
}, {
  "question" : "Die beiden häufigsten Wege, über die Kriminelle illegal an Nutzerdaten gelangen, sind Phishing und Hacking.Erläutern Sie die Vorgehensweise (auch beispielhaft) beim Hacking.",
  "answer" : "Beim Hacking bricht der Kriminelle in das Nutzerkonto ein, nachdem er zuvor Benutzernamen und Passwort ermittelt hat. Den Zugang zum Nutzerkonto erlangt er durch direktes Ausprobieren (z.B. Blick über die Schulter bei der Eingabe der PIN-Nummer) oder durch Schadprogramme, welche die Benutzerdaten auslesen und unbemerkt an den Kriminellen versenden.",
  "options" : [ "Bei einem Hardwaredefekt im Speichersystem oder Fehler in den Zuordnungstabellen können Daten verloren gehen bzw. kann auf ältere Abbilder des Filesystems nicht mehr zugegriffen werden. ", "Beim Hacking bricht der Kriminelle in das Nutzerkonto ein, nachdem er zuvor Benutzernamen und Passwort ermittelt hat. Den Zugang zum Nutzerkonto erlangt er durch direktes Ausprobieren (z.B. Blick über die Schulter bei der Eingabe der PIN-Nummer) oder durch Schadprogramme, welche die Benutzerdaten auslesen und unbemerkt an den Kriminellen versenden.", "1. Gewinn 2. Rückstellungen 3. stellen Reserven 4. Abschreibungen 5. Verkaufserlösen (Anlagevermögen, Umlaufvermögen) 6. privaten Einlagen", "1. Der in den Zertifikaten enthaltene Schlüssel ist wesentlich länger und damit sicher. 2. Digitale Zertifikat sind benutzerbezogen. 3. Sie stellen sowohl die Authentifizierung als aucg die Verschlüsselung sicher, da si den Public Key des Partners enthalten. " ]
}, {
  "question" : "Um einem Datendiebstahl vorzubeugen, sind u. a. sichere Passwörter zu verwenden. In vielen Anwendungen werden dafür die Passwortregeln aufgestellt. Erläutern Sie den Zusammenhang von Mindestlänge des Passwortes und Sicherheit",
  "answer" : "Je länger ein Passwort ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren des richtige Passwort zu ermitteln.",
  "options" : [ "Die einzelnen Switche können nicht \"wissen\", welche VLANs (wie) auf den anderen Switchen konfiguriert sind. Deswegen werden die Frames auf Switch-zu-Switch-Verbindungen getagged, damit sie dem richtigen VLAN zugeordnet werden können. Oder Damit der nachfolgende Switch erkennt, für welches VLAN der Frame bestimmt ist, wird durch Tagging die VLAN-ID im Frame üvermittelt.", "Je länger ein Passwort ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren des richtige Passwort zu ermitteln.", "1. Gängige Programmiersprachen verwenden für die Speicherung einer einfachten ganzen Zahl vier Byte. 2. Innerhalb von 4 Byte kann maximal eine zehnstellige Dezimalzahl abgespeichert werden (2hoch32 ergibt 4.294.967.796) 3. Die 13-stellige EAN (z.B. 1.234.567.890.123) würde weit über diesen Wertebereich hinausgehen. 4. Der Wertebereich wird üblicherweise noch geteilt auf positive und negative ganze Zahlen.", "Bei einfachen Schlüsselwörtern wie \"shop\" könnten eventuell Einkaufsseiten von Zulieferern nicht angezeigt werden." ]
}, {
  "question" : "Um einem Datendiebstahl vorzubeugen, sind u. a. sichere Passwörter zu verwenden. In vielen Anwendungen werden dafür die Passwortregeln aufgestellt. Beschreiben Sie die Vorteile der zusätzlichen Verwendung von Sonderzeichen in Passwörtern",
  "answer" : "Die notwendige Verwendung von Ziffern oder Sonderzeichen verhindert die Nutzung von \"Dudenworten\" als Passwort. Je größer der Zeichenvorrat ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren das richtige Passwort zu ermitteln.",
  "options" : [ "1. Blitzeinwirkungen 2. Spannungsstöße (Surge) 3. Frequenzschwankungen 4. Spannungsverzerrung (Burst) 5. Spannungsoberschwingungen 6. Unter- und Überspannungen", "Zuwachssicherung; alle Daten, die seit der letzten Vollsicherung, verändert oder erstellt wurden, werden gesichert (Archiv-Bit wird nicht verändert).", "Die notwendige Verwendung von Ziffern oder Sonderzeichen verhindert die Nutzung von \"Dudenworten\" als Passwort. Je größer der Zeichenvorrat ist, desto mehr unterschiedliche Variationen der zulässigen Zeichen sind möglich. Je größer die Anzahl der möglichen Variationen, desto länger braucht ein Hacker-Programm, um durch systematisches Probieren das richtige Passwort zu ermitteln.", "Andere Dateitypen, Archive, komprimierte Formate usw. können schädliche Inhalte transportieren und werden nicht gescannt." ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie den Unterschied von einem Laptop/Notebook zu einem:Netbook",
  "answer" : "Als Notebook wird eine Klasse von Mini-Notebooks bezeichnet, die besonders auf Mobilität und einen niedrigen Preis ausgelegt sind und i.d.R. ein kleines Display haben; gibt es z.B. mit Android-Betriebssystem, als Chrome-Book, heute nicht mehr so gesucht, da von Tablets/Convertibles benutzerfreundlicher umgesetzt.",
  "options" : [ "Als Notebook wird eine Klasse von Mini-Notebooks bezeichnet, die besonders auf Mobilität und einen niedrigen Preis ausgelegt sind und i.d.R. ein kleines Display haben; gibt es z.B. mit Android-Betriebssystem, als Chrome-Book, heute nicht mehr so gesucht, da von Tablets/Convertibles benutzerfreundlicher umgesetzt.", "1. Eigenverantwortliches Arbeiten 2. Beteiligung der Mitarbeiter an Entscheidungen 3. Die Kontrolle der Mitarbeiter ist auf Ergebnisse der Tätigkeit ausgerichtet.", "CMS: Content Management System: Ein System zur Verwaltung von Inhalten für Webseiten; Trennung von Layout und Inhalt, auch als Internetredaktionssystem bezeichnet.", "1. Bereitstellung von http-Dokumenten 2. Session Management" ]
}, {
  "question" : "Beschreiben Sie den Unterschied von einem Laptop/Notebook zu einem:Convertible",
  "answer" : "Ein Convertible oder auch Hybrid-PC genannt ist ein Notebook/Laptop, welches sich über einen Klapp-, Dreh-, Schiebe-, oder Klickmechanismus der Tastatur auch als Tablet-Computer nutzen lässt.",
  "options" : [ "Stellt den Bezug her zwischen der IP-Adresse und einem Hostnamen (einem klar lesbaren Namen wie FQDN oder URL).", "Beim Hacking bricht der Kriminelle in das Nutzerkonto ein, nachdem er zuvor Benutzernamen und Passwort ermittelt hat. Den Zugang zum Nutzerkonto erlangt er durch direktes Ausprobieren (z.B. Blick über die Schulter bei der Eingabe der PIN-Nummer) oder durch Schadprogramme, welche die Benutzerdaten auslesen und unbemerkt an den Kriminellen versenden.", "ROI bedeutet Return on Investment, darunter versteht man verschieden Kennzahlen, die die Rendite des eingestzten Kapitals ermitteln. Wenn der ROI positiv ist, sind die Ertäge/Einsparungen innerhalb der Nutzungsdauer größer als Investitionskosten.", "Ein Convertible oder auch Hybrid-PC genannt ist ein Notebook/Laptop, welches sich über einen Klapp-, Dreh-, Schiebe-, oder Klickmechanismus der Tastatur auch als Tablet-Computer nutzen lässt." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie zwei Vorteile des USB 3.1-C-Anschlusses gegenüber USB 2.0-A.",
  "answer" : "1. Z.B. viel höhere Datenübertragungsrate (bis 10 Gbit/s) im Vergleich zu USB 2:0 (480 Mbit/s) 2. Typ C-Stecker kleiner 3. Geräte oder Kameras können dank des USB-C-Anschlusses bequem aufgeladen werden. 4. Universell einsetzbar: Standard überträgt gleichzeitig Daten-, Audio-, Netzwerk-, Bild- und Videosignale und verbindet damit viele Kabelarten. 5. Durch kleine Größe passt USB-C auch an besonders dünne Laptops 6. Erkennbar an unterschiedlichen Symbolen am Anschluss oder Farbcodierung (z.B. schwarz/gelb zu rot/blau)",
  "options" : [ "1. Z.B. viel höhere Datenübertragungsrate (bis 10 Gbit/s) im Vergleich zu USB 2:0 (480 Mbit/s) 2. Typ C-Stecker kleiner 3. Geräte oder Kameras können dank des USB-C-Anschlusses bequem aufgeladen werden. 4. Universell einsetzbar: Standard überträgt gleichzeitig Daten-, Audio-, Netzwerk-, Bild- und Videosignale und verbindet damit viele Kabelarten. 5. Durch kleine Größe passt USB-C auch an besonders dünne Laptops 6. Erkennbar an unterschiedlichen Symbolen am Anschluss oder Farbcodierung (z.B. schwarz/gelb zu rot/blau)", "Gibt die Anzahl der übertagenden Bits pro Zeiteinheit an.", "1. Höhere Flexibilität innerhalb der physikalischen Topologie 2. Einrichtung logischer Gruppen innerhalb der physikalischen Topologie möglich 3. Erhöhte Sicherheit durch Gruppierung(Subnetze) 4. Eingrenzung von Broadcastbereichen auf definierte Gruppen (Leistungserhöhung) 5. Verbesserte Dienstgüte 6. Höhere Sicherheit durch begrenzten Zugriff auf das Netzwerk.", "Diese Meldung erscheint, weil im BIOS der Netzwerkboot eingeschaltet. Da der Server aber von der internen Festplatte booten soll, ist es sinnvoll, den Netzwerkboot abzuschalten." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, was unter VDI und DaaS zu verstehen ist.",
  "answer" : "Virtual Desktop Infrastructure (VDI) bezeichnet eine Infrastruktur, bei der Desktop-PCs virtuell über einen zentralen (On-Premises)-Server betrieben werden. Die VDI ermöglicht es jedem Client, einen eigenen virtuellen Rechner auf dem Server zuzuordnen. DaaS bedeutet Desktop-as-a-Service, also eine Cloud-basierte virtuelle Desktop-Lösung, i.d.R. über Cloud-Provider per Online-Anbindung eingerichtet und betrieben.",
  "options" : [ "Trennung des Datenverkehrs zwischen den Netzen, dadurch ergeben sich:\n--Höhere Sicherheit\n--Kleinere Broadcastdomäne", "Virtual Desktop Infrastructure (VDI) bezeichnet eine Infrastruktur, bei der Desktop-PCs virtuell über einen zentralen (On-Premises)-Server betrieben werden. Die VDI ermöglicht es jedem Client, einen eigenen virtuellen Rechner auf dem Server zuzuordnen. DaaS bedeutet Desktop-as-a-Service, also eine Cloud-basierte virtuelle Desktop-Lösung, i.d.R. über Cloud-Provider per Online-Anbindung eingerichtet und betrieben.", "1. Programmdatei 2. Verursachet Fehler, Fehleinträge oder Störungen in Dateien", "Fibre Channel (FC): Benutzt speziell LWL-Verbindungen. FC ist zwar schneller als ISCSI aber auch erheblich teuer." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, was allgemein unter Thin Clients verstanden wird.",
  "answer" : "Thin Client sind kompakte, geräuschlose Geräte i.d.R. ohne Lüfter; sie sind auf Serveranwendungen reduzierte Rechner. Sie sind grundsätzlich langlebiger als durchschnittliche PCs. Es ist häufig nur ein kleiner lokaler externer Speicher und ein Browser vorhanden. (Der Thin Client stellt eine Verbindung mit dem Server her, dieser erledigt die Datenverarbeitung und der Thin Client zeigt diese verarbeiteten Daten an. Auf dem Thin Client selbst läuft nur die Software, die für den Zugriff auf zentral betriebene Anwendungen erforderlich ist.)",
  "options" : [ "VPN baut einen gesicherten und authentifizierten Tunnel durch das Internet zum Frimennetz. HTTPs dient zur gesicherten Übertragung von Daten zwischen Browser und Webserver.", "Thin Client sind kompakte, geräuschlose Geräte i.d.R. ohne Lüfter; sie sind auf Serveranwendungen reduzierte Rechner. Sie sind grundsätzlich langlebiger als durchschnittliche PCs. Es ist häufig nur ein kleiner lokaler externer Speicher und ein Browser vorhanden. (Der Thin Client stellt eine Verbindung mit dem Server her, dieser erledigt die Datenverarbeitung und der Thin Client zeigt diese verarbeiteten Daten an. Auf dem Thin Client selbst läuft nur die Software, die für den Zugriff auf zentral betriebene Anwendungen erforderlich ist.)", "Das Spanning Tree Protocol wir in geswitchten Umgebungen eingesetzt, um Loops durch redundanten Verbindungen zu vermeidern. Diese würden zu Broadcaststürmen führen, die den Netzwerkverkehr zum Erliegen bringen können.", "WPA2 Enterprise verwendet eine benutzerbezogene Authentifizierung mit Passwort durch einen RADIUS-Server. Erst nach Authentifizierung durch den RADIUS-Server wird dem Benutzer Zugriff auf das WLAN erlaubt." ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie fünf Vorteile und zwei Nachteile einer Umrüstung der Altgeräte auf Thin Clients.",
  "answer" : "Vorteile: 1. Thin Clients haben standardmäßig kene (grßen) beschreibbaren Festplatten und können so nicht von Viren, Würmen und Trojanern befallen werden. Erfüllen daher erhöhte Sicherheitsanforderungen. 2. Thin-Client-Lösungen helfen wegen ihrer einfachen Verwaltung und Wartung nachhaltig, die IT-Kosten in einem Unternehmen zu senken. 3. Gerade weil die Daten und Programme zentral verwaltet werden, haben Sie schnell von allen gewünschten Orten aus Zugang. 4. Alte Rechner können zu Thin Clients umgerüstet werden, es spart Entsorgungskosten und Neubeschaffungskosten. 5. Bei Thin Client-Lösungen ist man schnell und einfach in der Lage, sowohl interne Abteilungen als auch externe Büros und Home Offices zu integrieren. 6. Die Benutzer haben immer die neuesten Anwendungen und Tools, die sie für ihre Arbeit benötigt. 7. Thin Clients benötigen wenigerplatz am Arbeitsplatz. 8. Thin Clients sind energiesparrender und umweltfreundlicher als Standard-PC.\nNachteile: 1. Allgemein: Es muss zur Benutzung eine schnelle Internetverbindung zu %100 zur Verfügung stehen. 2. Altegeräte sind nich so energiesparend wie neue Thin Clients. 3. Allgemein: Sie sinsd ohne Festplatte und extras der Altgeräte nicht so flexoible einsetzbar. 4. Leistungseinschränkungen durch die reduzierte Hardware. 5. Eventuell wird nur eine beschränlte Auswahl von Peripherie-Geräten unterstützt. 6. Nicht alle Softwareprodukte sind für den Betrieb auf einem Remote-Server vorgesehen.",
  "options" : [ "1. Wenige Festplatten mit großer Kapazität auswählen, anstatt viele Festplatten mit geringer Kapazität zu nehmen. 2. 2.5 Inch Festplatten statt 3.5 Inch Festplatten auswählen 3. Hot-Spare-Laufwerk erst bei Bedarf einschalten 4. Mit steigender Drehzahl von Festplatten steigt auch ihr Strombedarf, deshalb ggf. Festplatten mit größerem Cache und niedrigerer Drehzahl auswählen.", "Vorteile: 1. Thin Clients haben standardmäßig kene (grßen) beschreibbaren Festplatten und können so nicht von Viren, Würmen und Trojanern befallen werden. Erfüllen daher erhöhte Sicherheitsanforderungen. 2. Thin-Client-Lösungen helfen wegen ihrer einfachen Verwaltung und Wartung nachhaltig, die IT-Kosten in einem Unternehmen zu senken. 3. Gerade weil die Daten und Programme zentral verwaltet werden, haben Sie schnell von allen gewünschten Orten aus Zugang. 4. Alte Rechner können zu Thin Clients umgerüstet werden, es spart Entsorgungskosten und Neubeschaffungskosten. 5. Bei Thin Client-Lösungen ist man schnell und einfach in der Lage, sowohl interne Abteilungen als auch externe Büros und Home Offices zu integrieren. 6. Die Benutzer haben immer die neuesten Anwendungen und Tools, die sie für ihre Arbeit benötigt. 7. Thin Clients benötigen wenigerplatz am Arbeitsplatz. 8. Thin Clients sind energiesparrender und umweltfreundlicher als Standard-PC.\nNachteile: 1. Allgemein: Es muss zur Benutzung eine schnelle Internetverbindung zu %100 zur Verfügung stehen. 2. Altegeräte sind nich so energiesparend wie neue Thin Clients. 3. Allgemein: Sie sinsd ohne Festplatte und extras der Altgeräte nicht so flexoible einsetzbar. 4. Leistungseinschränkungen durch die reduzierte Hardware. 5. Eventuell wird nur eine beschränlte Auswahl von Peripherie-Geräten unterstützt. 6. Nicht alle Softwareprodukte sind für den Betrieb auf einem Remote-Server vorgesehen.", "1. Nur mit Zustimmung der abgebildeten Person erlaubt 2. Keine Personen des Zeitgeschehens", "Ist ein \"Einfrieren\" eines Systems bzw. von Dateien zu einem bestimmten Zeitpunkt. Anwendungen können ihre Daten weiterschreiben. Nur die Veränderungen werden auf neue Datenblöcke geschrieben. " ]
}, {
  "question" : "Mitarbeiter fordern, dass möglichst nach wenigen Tagen wieder an Rechnern mit den Office-Programmen gearbeitet werden kann. Eine Umstellung auf Thin Clients on-premises oder auf Cloud-Anwendungen mit Thin Clients sei ihrer Meinung nach zeitlich nicht möglich. Nehmen Sie kurz Stellung.",
  "answer" : "Thin Clients sind i.d.R. klein, kompakt und einfacher zu implementieren und zu verwalten. Alterechner können schnell umgerüstet werden. Neue Thin Clients lassen sich bei Standardanwendungen in wenigen Minuten ausrollen. Dazu werden sie von einem zentralen Standort über grafische Oberfläche lokalisiert, konfiguriert und mit allen nötigen Einstellungen versehen. Sie sind betriebsbereit, sobald sie am Einsatzort angeschlossen und mit dem Netzwerk und demServer verbunden sind.",
  "options" : [ "1. Die Restlaufzeit der USV wird evtl. falsch berechnet. 2. Bei direkter Versorgung werden Netzstörungen nicht gefiltert. 3. Der USV-Ausfall wird evtl. nicht bemerkt.", "Phishing: Abfrage von Anmeldeinformationen, um sich später den unerlaubten Zugriff auf die Systeme zu ermöglichen.", "Für 64 Bit-Systeme entwickelter Nachfolger des PC-BIOS. Zentrale Schnittstelle zwischen der Firmware, den einzelnen Komponenten eines Rechners und Betriebssystem.", "Thin Clients sind i.d.R. klein, kompakt und einfacher zu implementieren und zu verwalten. Alterechner können schnell umgerüstet werden. Neue Thin Clients lassen sich bei Standardanwendungen in wenigen Minuten ausrollen. Dazu werden sie von einem zentralen Standort über grafische Oberfläche lokalisiert, konfiguriert und mit allen nötigen Einstellungen versehen. Sie sind betriebsbereit, sobald sie am Einsatzort angeschlossen und mit dem Netzwerk und demServer verbunden sind." ]
}, {
  "question" : "Mitarbeiter befürchten, dass auf den Thin Clients grundsätzlich keine rechnerintensiven Bild- und Videobearbeitungs- und 3-D-Programme und auch nicht mehrere Monitore an einem Rechner mit 4K oder Ultra-HD laufen. Nehmen Sie Stellung.",
  "answer" : "Diese Aussage ist grundsätzlich falsch! Thin Clients arbeiten mit den neuesten Anwendungen und Technologien. So wird sichergestellt, dass Multimedia-Anwendungen schnell und problemlos funktionieren.",
  "options" : [ "1. Isolator, keine Gefahr von Blitzeinschlag und -übertrag 2. Galvanisch Trennung 3. Überdrückung größerer Entfernungen. 4. Hohe Abhörsicherheit 5. Höhere Übertragungsraten.", " 1. Größere Beeinträchtigung des Serverbetriebs bei Hardwareausfall (Prinzip:Single point of failure) 2. Sicherheitsrisiko konzetriert sich auf wenige Komponenten 3. Eingeschränkte Anschlussmöglichkeiten von Hardware 4. Höhere Anfangsinvestition 5. Zusätzliches Wissen für Administratoren erforderlich", "Beim Phishing spielt man dem Nutzer ein realitätsnahe Situation vor, um ihn dazu bewegen, seine Daten, besonders Zugangsdaten, freiwillig herauszugeben, Beispielweise werden falsche Bank-Webseiten eingespielt, auf denen der Nutzer gutgläubig seine Kontoinformationen eingibt.", "Diese Aussage ist grundsätzlich falsch! Thin Clients arbeiten mit den neuesten Anwendungen und Technologien. So wird sichergestellt, dass Multimedia-Anwendungen schnell und problemlos funktionieren." ]
}, {
  "question" : "Für die Ersatzbeschaffungen wollen Sie neben normalen Thin Client-Rechnern auch Zero Thin Clients oder All-in-One-Geräte auf Akzeptanz prüfen. Geben Sie zur Erläuterung einen Unterschied und einen Vorteil gegenüber Thin Cliens an. Zero Thin Client:",
  "answer" : "Ein Zero Client ist ein abgespeckter Thin Client. I.d.R. steht bei Zero Clients lokal gar kein Speicherplatz für lokale Firmware oder für Siftwareinstallation zur Verfügung und auch kenín Browser.\nVorteile: Sehr sicher, da Benutzer keine Privatdaten und Programme speichern sondern nur die betriebliche Software nutzen können. Einfachere Wartung, günstigere Fixkosten etc.",
  "options" : [ "Ein Zero Client ist ein abgespeckter Thin Client. I.d.R. steht bei Zero Clients lokal gar kein Speicherplatz für lokale Firmware oder für Siftwareinstallation zur Verfügung und auch kenín Browser.\nVorteile: Sehr sicher, da Benutzer keine Privatdaten und Programme speichern sondern nur die betriebliche Software nutzen können. Einfachere Wartung, günstigere Fixkosten etc.", "Stellt einen verbindungsorientierten Datentransport mit Empfangsbestätigung zur Verfügung.", "Problem: Unbeabsichtigtes Löschen von Daten durch Magnetismus Maßnahme: Beseitigung, Abschirmung von magnetischen Feldern Problem: Reißen der Bänder durch Verschleiß Maßnahme: Regelmäßiger Austausch alter Bänder gegen neue Problem: Verschieden Bandformate Maßnahme: Technik vorhalten", "1. Apple-IOS, 2. Android  3. Blacjberry-OS 4. Symbian 5. Firefox-OS 6. Windows-Home" ]
}, {
  "question" : "Für die Ersatzbeschaffungen wollen Sie neben normalen Thin Client-Rechnern auch Zero Thin Clients oder All-in-One-Geräte auf Akzeptanz prüfen. Geben Sie zur Erläuterung einen Unterschied und einen Vorteil gegenüber Thin Clients an. All-ln-One-Thin Client:",
  "answer" : "Als All-in-One werden alle Thin und Zero Clients verschiedener Leistungsspezifikationen bezeichent, die in einen Bildschirm eingebaut als Kompaktgerät angeboten werden. \nVorteile: platzsparend, Bildschirm und Rechner gut aufeinander abgestimmt, geringere Beschaffungs-, Fix- und Wartungskosten etc.",
  "options" : [ "ATA-\"Secure-Erase\"-Befehl: Eine herstellerspezifische Routine in der Festplatte (HDD und SSD) wird ausgeführt, welche die gesamte Festplatte inklusive defekter Speicher löscht. Durch das Überschreiben von intakten Festplatten mittels spezieller Software können Durch vollständig und nicht wiederherstellbar gelöscht werden. Dabei werden die Daten einmal oder mehrfach mit vorgegebenen Zeichen oder Zufallszahlen überschreiben, was in den meisten Fällen ausreichend ist. Bei älteren Festplatten (<80GB) sollten die Daten 7-fach überschrieben werden.", "Als All-in-One werden alle Thin und Zero Clients verschiedener Leistungsspezifikationen bezeichent, die in einen Bildschirm eingebaut als Kompaktgerät angeboten werden. \nVorteile: platzsparend, Bildschirm und Rechner gut aufeinander abgestimmt, geringere Beschaffungs-, Fix- und Wartungskosten etc.", "SPI= Stateful Packet Inspection Firewall", "Bei Port 443handelt es sich um eine verschlüsselte Übertragung. Um den Inhalt zu überprüfen, müssten die Daten entschlüsselt werden, was einer Manipulation der Daten gleichkommt und dem Sinn einer derartigen Verbindung entgegensteht." ]
}, {
  "question" : "Sie nennen dem Kunden gegenüber als wirtschaftliches Argument, dass der ROI bei der DaaS-Lösung besonders gut sei und damit die Investition zu empfehlen sei. Der Kunde fordert Sie auf, dies in einfachen Worten kurz zu erläutern.",
  "answer" : "ROI bedeutet Return on Investment, darunter versteht man verschieden Kennzahlen, die die Rendite des eingestzten Kapitals ermitteln. Wenn der ROI positiv ist, sind die Ertäge/Einsparungen innerhalb der Nutzungsdauer größer als Investitionskosten.",
  "options" : [ "1. Dynamischen DNS-Service einrichten, damit VPN-Router im Internet über eine gleichbleibende Adresse erreichbar ist. 2. Dazu Konto bei einem dynamischen DNS-Dienst einrichten (z.B. www.dyndns.org-kostonlose) 3. Die dort festgelegte Benutzerkennung, das Passwort und der Hostname müssen hinterglegt werden. 4. VPN-Router muss über einen dyn-DNS-Clinet verfügen, der regelmäßig die aktuelle IP-Adresse mittelt.", "ROI bedeutet Return on Investment, darunter versteht man verschieden Kennzahlen, die die Rendite des eingestzten Kapitals ermitteln. Wenn der ROI positiv ist, sind die Ertäge/Einsparungen innerhalb der Nutzungsdauer größer als Investitionskosten.", "1. Hard- und Software werden ausschließlich von den Mitarbeitern der Media AG genutzt. 2. Das Risiko des Datenmissbrauch durch Dritte ist gering. 3. Dir IT-Infrastruktur wird von der Media AG betrieben.", "Maßnahme 1. Redundante Rechner in Räumen verschiedener Brandabschnitte Erläuterung 1. Daten sind auch bei einem Brand in einem Brandabschnitt verfügbar. Maßnahme 2. Feuerfester Datensafe Erläuterung 2. Daten sind nach Brand verfügbar Maßnahme 3. Rechnerräume mit CO2-Löschanlage und nicht mit Sprinkleranlage Erläuterung 3. Verringerung von Brandfolgeschäden, da Hardware nicht durch Löschwasser zerstört wird." ]
}, {
  "question" : "Die Geschäftsleitung der IT-Next GmbH muss entscheiden, wie das Hosting der E-Learning-Plattform erfolgen soll. Entweder kann ein Provider mit dem Hosting beauftragt werden oder das Hosting erfolgt im eigenen Rechenzentrum. Nennen Sie je zwei Vorteile der beiden genannten Möglichkeiten.",
  "answer" : "Vorteile des Hostings durch einen Provider: 1. SLA Vereinbarungen möglich 2. Besseres Know-How, da entsprechende Spezialisierung 3. Kurzfristige Skalierbarkeit gegeben 4. Keine Belastung der eigenen Internetanbindung\nVorteile des eigenen Hostings:1. Direkte Verfügbarkeit bei Änderungen 2. Kostengünstiger 3. Schutz des geistigen Eigentums",
  "options" : [ "1. Online-Anwendungen können ausfallen und Unternehmen in schwierige Situation ohne funktionierende IT-Anwendungen gühren. 2. Daten sind bei Providern nicht sicher, Firmendaten könnten ausgespäht werden. 3. Der Datenschutz kann bei Providern nicht 100% sichergestellt werden. 4. Man macht sich von Providern rechlich und technologisch abhängig, verliert an Flexibilität.", "Vorteile des Hostings durch einen Provider: 1. SLA Vereinbarungen möglich 2. Besseres Know-How, da entsprechende Spezialisierung 3. Kurzfristige Skalierbarkeit gegeben 4. Keine Belastung der eigenen Internetanbindung\nVorteile des eigenen Hostings:1. Direkte Verfügbarkeit bei Änderungen 2. Kostengünstiger 3. Schutz des geistigen Eigentums", "Tunnelmodus", "1. Höhere Speicherkapazität je Speichermodul 2. Geringere Enerigieumsatz 3. Höhere Taktfrequenz" ]
}, {
  "question" : "Für die Attraktivität der Online-Schulungen sollen Schulungsvideos über die Plattform angeboten werden. Nennen Sie zwei gängige Videoformate, die besonders für das Streaming im Internet geeignet sind.",
  "answer" : "1.Mpeg4  2. flv 3. WMV 4: Quick Time 5. MOV 6. AVI",
  "options" : [ "Die Daten können von Unbefugten nicht gelesen oder verwendet werden.", "1. Gruppe von Software-Bots (automatisierte Programme) auf vernetzen Computern 2. Backdoor-Programme legen Server lahm", "Als Notebook wird eine Klasse von Mini-Notebooks bezeichnet, die besonders auf Mobilität und einen niedrigen Preis ausgelegt sind und i.d.R. ein kleines Display haben; gibt es z.B. mit Android-Betriebssystem, als Chrome-Book, heute nicht mehr so gesucht, da von Tablets/Convertibles benutzerfreundlicher umgesetzt.", "1.Mpeg4  2. flv 3. WMV 4: Quick Time 5. MOV 6. AVI" ]
}, {
  "question" : "Die Speicherausstattung der Server kann mit HDDs oder mit SSDs erfolgen. Die Anbindung des jeweiligen Datenträgers kann per SATA oder per SAS erfolgen. Erläutern Sie, welchen Festplattentyp und welche Schnittstelle Sie aus Performancegründen für das Videostreaming empfehlen würden.",
  "answer" : "Aus Performancegründen sollten SSDs mit SAS-Schnittstellen gewählt werden. Die SSDs haben höhere Schreib- und Leserraten als HDDs. Die SAS-Schnittstelle hat eine höhere Datentransferrate als die SATA-Schnittstelle.",
  "options" : [ "Aus Performancegründen sollten SSDs mit SAS-Schnittstellen gewählt werden. Die SSDs haben höhere Schreib- und Leserraten als HDDs. Die SAS-Schnittstelle hat eine höhere Datentransferrate als die SATA-Schnittstelle.", "1. Ein dreistufiger Cache mit gemeinsamen L3 Cache bietet einen optimalen Kompromiss aus Kosten und Performance. 2. Der L3 Cache dient der Optimierung der Parallelverarbeitung. Die Cores können Daten untereinander austauschen, ohne auf den langsameren Hauptspeicher zurückgreifen.", "1. Tag der offenen Tür 2. Stand auf Reigonalmessen 3. Imagebroschüre/Hauszeitung mit Berichten zu erfolgreichen Kundenprojekten 4. Herausstellung der Partnerschaften (z.B. zertifizierte Partner von Lieferanten) und QM-Zertifizierung, Kooperationen im Flyer. 5. Vortragsreihe zu innovativen Themen des Portfolios, zu denen Kunden und Interresierte eingeladen werden.", "Problem: Unbeabsichtigtes Löschen von Daten durch Magnetismus Maßnahme: Beseitigung, Abschirmung von magnetischen Feldern Problem: Reißen der Bänder durch Verschleiß Maßnahme: Regelmäßiger Austausch alter Bänder gegen neue Problem: Verschieden Bandformate Maßnahme: Technik vorhalten" ]
}, {
  "question" : "Die Geschäftsleitung der IT-Next GmbH entscheidet sich dafür, die erforderlichen Hosting-Leistungen für die E-Learning­Plattform bei einem Provider einzukaufen. Der Provider nutzt in seinem Rechenzentrum zur Skalierbarkeit seiner Leistungen verschiedene Virtualisierungs-Technologien. Beschreiben Sie die nachfolgenden Begriffe: Speichervirtualisierung; Prozessorvirtualisierung",
  "answer" : "Speichervirtualisierung: Ist die Kombination verschiedener Software- und Hardwaretechniken, mit denen physischer Speicherplatz bzw. physische Speicherkomponenten (z.B. RAM oder Festplattenspeicher) dem Anwender in logischer Form verfügbar gemacht werden.\nProzessorvirtualisierung: Aufteilung und logische Zuordnung der physischen Prozessorleistung(en) auf Anwendungen, Dienste oder Clients.",
  "options" : [ "1. Social-Media-Marketin 2. Suchmaschinen-Marketing 3. Affiliate Marketing auf Webseiten im Kundensegment 4. E-Mail Marketing 5. Virales Marketing", "Die E-Mails werden nicht mehr vom E-Mail-Server heruntergeladen (POP3), sondern verbleiben auf den E-Mail-Server(IMAP4). So können die E-Mails von verschiedenen Rechnern gelesen werden.", "Jitter: Laufzeitschwankungen, wenn Pakete unterschiedliche Wege gehen.", "Speichervirtualisierung: Ist die Kombination verschiedener Software- und Hardwaretechniken, mit denen physischer Speicherplatz bzw. physische Speicherkomponenten (z.B. RAM oder Festplattenspeicher) dem Anwender in logischer Form verfügbar gemacht werden.\nProzessorvirtualisierung: Aufteilung und logische Zuordnung der physischen Prozessorleistung(en) auf Anwendungen, Dienste oder Clients." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie, warum neben der performanten Ausgestaltung der Netzwerkverbindungen insbesondere die Speichervirtualisierung für ein reibungsloses Streaming von entscheidender Bedeutung ist. ",
  "answer" : "Beim Streaming von Daten geht es maßgeblich um die schnelle, unveränderte Bereitsstellung großer Datenmengen von Speichermedien in das Netzwerk. Um dies dauerhaft zu gewährleisten, sind Flexibiltät und Skalierbarkeit des Speichers für das Streaming wichtiger als die Prozessorleistung. Die Lesegeschwindigkeit des Speicher und die maximale Datentransferrate der Schnittstelle des Mediums sind sozusagen der Flaschenhals.",
  "options" : [ "1. Einspielen der aktuellen Sicherheitsupdates bzw. Patches 2. Entfernung oder Deaktivierung von für den Betrieb nicht zwingend erforderlichen Softwarekomponenten wie z.B. Remotezugriff, FTP, WEB-Zugriff oder anderer Protokolle 3. Verwendung nicht priviliegierter Benutzerkonten zur Ausführung von Server-Prozessen 4. Anpassung von Dateisystemrechten und ihrer Vererbung 5. Nutzung von Verschlüsselung für kritische Daten", "1. Überbrückung größerer Entfernungen 2. Galvanisch Trennung 3. Leichter als Kupferkabel 4. Geringere Dämpfung 5. Keine Beeinflussung durch elektrische und elektromagnetische Störfelder.", "Site-to-Site(LAN to LAN)", "Beim Streaming von Daten geht es maßgeblich um die schnelle, unveränderte Bereitsstellung großer Datenmengen von Speichermedien in das Netzwerk. Um dies dauerhaft zu gewährleisten, sind Flexibiltät und Skalierbarkeit des Speichers für das Streaming wichtiger als die Prozessorleistung. Die Lesegeschwindigkeit des Speicher und die maximale Datentransferrate der Schnittstelle des Mediums sind sozusagen der Flaschenhals." ]
}, {
  "question" : "Für das Content-Management-System besteht ein hoher Schutzbedarf. Sie beraten den Verlag und schlagen eine Zwei-Faktor­Authentifizierung vor. Erklären Sie mit einfachen Worten das Prinzip der Zwei-Faktor-Authentifizierung.",
  "answer" : "Nachweis der Identität eines Benutzers mittels der Kombination zweier unterschiedlicher und unabhängiger Komponenten (gehime Kennungen, individuelle Merkmale oder persönlicher Besitz wir Passwort, PIN, biometrische Merkmamle, Chipkarten, Schlüssel) Beispiel: Bankkarte plus PIN am Geldautomat.",
  "options" : [ "Distributed Denial of Service(DDoS) (\"Verweigerung des Dienstes\") bezeichnet die Nichtverfügbarkeit eines Services. Häufigster Grund ist die Überlastung durch konzentrierten Angriff von Bot-Programmen auf den Server oder sonstige Komponenten des Datennetzes.", "Nachweis der Identität eines Benutzers mittels der Kombination zweier unterschiedlicher und unabhängiger Komponenten (gehime Kennungen, individuelle Merkmale oder persönlicher Besitz wir Passwort, PIN, biometrische Merkmamle, Chipkarten, Schlüssel) Beispiel: Bankkarte plus PIN am Geldautomat.", "In diesem Fall könnte aus der IPv6-Adresse direkt auf die Hardware-Adresse geschlossen werden. Damit wäre z.B. ein anonymes Surfen in öffentlichen Netzen nicht mehr möglich.", "1. Rechte und Pflichten von Anwendern 2. Maßnahmen zum Schutz des Netzwerks 3. Maßnahmen zum Schutz der gespeicherten Daten 4. Maßnahmen und Notfallpläne zur Minimierung von Sicherheitsproblemen" ]
}, {
  "question" : "Nennen Sie drei mögliche Quellen, aus denen der zweite Faktor für die Prüfung der Zwei-Faktor-Authentifizierung (2FA) bezogen werden kann.",
  "answer" : "SMS, Smartcard, App mit Anzeige des OTP, Biometrie (bzw. Fingerabdruck, Iris-Scan)",
  "options" : [ "SMS, Smartcard, App mit Anzeige des OTP, Biometrie (bzw. Fingerabdruck, Iris-Scan)", "1.Webserver (http):80 2. Öffentliche Daten (ftp): Port 20+21 3.VPN-Gateway(ssl):443 4. VPN-Gateway(PPTP):1723 5. Mailserver (SMPTP):25 6. Mailserver (POP3):110 7. Mailserver (smtp ssl):465 8. Mailserver (SMTP tls): 587", "Maßnahme: MAC-Adressenfilter einrichten Wirkung: Keine hohe Schutzmaßnahme, da MAC-Adressen gefälscht werden können", "Dienst zur automatischen Vergabe von IP-Adressen und Konfiguration von Rechnern mit den sonstigen notwendigen Netzwerparametern (Subnetzmaske, Gateway usw.)" ]
}, {
  "question" : "Die Leser wenden sich mit ihren Hinweisen und Fragen an die E-Mail-Adresse des Verlages. Der E-Mail Server des Verlages ist daher besonderen Gefährdungen ausgesetzt. Erläutern Sie mögliche Gefährdungen beim Öffnen von E-Mail-Anhängen aus unbekannten Quellen.",
  "answer" : "E-Mail-Anhänge können Schadprogramme enthalten, die sich beim Öffnen des Anhanges sofort auf den Computer kopieren und dort ihre schädliche Wirkung entfalten.",
  "options" : [ "Unverfälschbarkeit und Korrektheit von Daten", "1. Stellvertretung von Computer eines LAN im Internet (proxy, engl. Stellvertreter) 2. Schutz des LANs vor Angriffen aus Internet", "E-Mail-Anhänge können Schadprogramme enthalten, die sich beim Öffnen des Anhanges sofort auf den Computer kopieren und dort ihre schädliche Wirkung entfalten.", "Bei der Server-Virtualisierung wird ein physischer Server in mehrere virtuelle Server logisch aufgeteilt. Dies erfolgt durch eine Virtualisierungssoftware, welche die Hardware von der Software (Betriebssystem und Anwendungen) logisch entkoppelt." ]
}, {
  "question" : "Erläutern Sie die für den E-Mail-Server des Verlages bestehende Gefährdung durch Distributed Denial of Service (DDoS) Angriffe.",
  "answer" : "Distributed Denial of Service(DDoS) (\"Verweigerung des Dienstes\") bezeichnet die Nichtverfügbarkeit eines Services. Häufigster Grund ist die Überlastung durch konzentrierten Angriff von Bot-Programmen auf den Server oder sonstige Komponenten des Datennetzes.",
  "options" : [ "Bezeichnung des Risikos: unberechtigter Zugriff     Abwehrmaßnahme: Zugangskontrolle, Zugriffskontrolle, Zutrittskontrolle", "Speichert nur die Dateien, die seit dem Zeitpunkt der letzten Sicherung (volle oder inkrementelle Sicherung) verändert wurden.", "Distributed Denial of Service(DDoS) (\"Verweigerung des Dienstes\") bezeichnet die Nichtverfügbarkeit eines Services. Häufigster Grund ist die Überlastung durch konzentrierten Angriff von Bot-Programmen auf den Server oder sonstige Komponenten des Datennetzes.", "1. Schnellere Lesegeschwindigkeit, da die Daten über fünf Platten verteilt werden. 2. Im Vergleich zu den übrigen RAID-Leveln der geringste Kapazitätsverlust 3. Kostengünstiger Lösung 4. Wird von allen gängigen RAID-Controllern ünterstützt." ]
}, {
  "question" : "Im Verlag werden die personenbezogenen Daten der Autoren gespeichert und verarbeitet. Zur Einhaltung der gesetzlichen Vorschriften (DSGVO) müssen dazu bestimmte technisch organisatorische Maßnahmen (TOM) getroffen werden. Erläutern Sie jeweils, was durch folgende TOM gewährleistet werden soll: Eingabekontrolle ",
  "answer" : "Ziel ist es zu gewährleisten, dass nachträglich überprüft werden kann, wer wann welche Daten verändert oder entfernt hat.",
  "options" : [ "Lediglich die Verweise auf die Daten im Index der Festplatte werden gelöscht und der entsprechende Bereich zum Überschreiben freigegen. Dieses Überschreiben findet möglicherweise nie statt. Da sich die vermeintlcih gelöschten Daten aber auch weiterhin auf der Festplatte befinden, sind sie für Nutzer mit speziellen Anwendungen immer noch lesbar.", "laaS (lnfrastructure as a service): - Netzwerk - Speicher - Betriebssystem  PaaS (Platform as a service):   - Datenbank -Entwicklungsumgebung SaaS (Software as a service):- Software on demand", "Ziel ist es zu gewährleisten, dass nachträglich überprüft werden kann, wer wann welche Daten verändert oder entfernt hat.", "1. Kostenfreie Nutzung für einen begrenzten Zeitraum 2. oder kostenfreie Nutzung mit eingeshränktem Funktionsumfang 3. oder Nutzung gegen geringes Entgelt 4. Rechte liegen beim Autor." ]
}, {
  "question" : "Im Verlag werden die personenbezogenen Daten der Autoren gespeichert und verarbeitet. Zur Einhaltung der gesetzlichen Vorschriften (DSGVO) müssen dazu bestimmte technisch organisatorische Maßnahmen (TOM) getroffen werden.Erläutern Sie jeweils, was durch folgende TOM gewährleistet werden soll: Weitergabekontrolle",
  "answer" : "Ziel ist es zu gewährleisten, dass Daten bei der elektronischen Übertragung nicht unbefugt gelesen, kopiert, verändert oder entfernt werden.",
  "options" : [ "1. Schnellere Zugriff auf alte Datenbestände über ein Verzeichnis (meist mit Zeitstempel) 2. Zugriff auf Datenbestände, die keine langen Offline-Zeiten für Datenscherungen haben dürfen, wie z.B. bei einer Bandsicherung.", "Erläuterung: Der Empfänger besitzt einen öffentlichen und einen privaten Schlüssel (Public und Private Key). Der Empfänger schickt den öffentlichen Schlüssel an den Sender, der damit die zu übertragenden Daten verschlüsselt. -Nur der Empfänger kann diese Daten mit seinem privaten Schlüssel wieder entschlüsseln. Vorteil: Der Schlüsselaustausch über einen unsicheren Kanal ist möglich.", "1. Subnetmaske 2. IP-Adresse des DHCP-Server 3. Laufzeit der IP-Adresse  4. DNS 5: Domainname 6. Broadcastadresse 7. SMTP-/POP-Server", "Ziel ist es zu gewährleisten, dass Daten bei der elektronischen Übertragung nicht unbefugt gelesen, kopiert, verändert oder entfernt werden." ]
}, {
  "question" : "In dem Content-Management-System ist die Anzahl der möglichen Falsch-Eingaben von Passwörtern begrenzt. Anschließend werden zusätzliche Zugangshürden aufgebaut. In der lokalen Anwendung im Verlag wird der Zugang für einen Benutzer gesperrt, wenn er dreimal das Passwort falsch eingegeben hat. Nur der Administrator kann ihn danach wieder freischalten. Erläutern Sie den Zweck dieser Maßnahme. ",
  "answer" : "Zugriffskontrollen werden häufig von Bot-Programmen attackiert, welche mit selbst generierten Passwörtern versuchen, einen Zugriff zu erreichen.Die Sperre nach drei Fehlerversuchen verhindert ein weiteres Probieren durch dieses Bot-Programm.",
  "options" : [ "Root-Nameserver bilden die Wurzel eines DNS-Serverbunds, der hierarchisch aufgebaut ist. Wenn ein lokaler DNS oder der DNS beim ISP (Internet Service Provider) einen Domain-Namen nicht im Speicher hat, wird dieser beim nächsthöherem Nameserver nachgefragt, dies kann bis zu den Root-Nameservern erfolgen, um die IP des Toplevel-Domainserver zu erhalten.", "Der Client konnte den DHCP-Server im Netzwerk nicht errreichen. Deswegen hat er eine APIPA-Adresse generiert.", "Der Speicherplatzbedarf für die Texte verdoppelt sich bei 16 Bit UNICODE bzw. vervierfacht sich bei 32 Bit UNICODE.", "Zugriffskontrollen werden häufig von Bot-Programmen attackiert, welche mit selbst generierten Passwörtern versuchen, einen Zugriff zu erreichen.Die Sperre nach drei Fehlerversuchen verhindert ein weiteres Probieren durch dieses Bot-Programm." ]
}, {
  "question" : "Im öffentlichen Portal wird der Zugang nach mehrfacher Falscheingabe eines Passwortes zeitlich begrenzt gesperrt. Gibt der Benutzer bei der Anmeldung sein Passwort dreimal falsch ein, wird der Zugang für 30 min gesperrt. Erläutern Sie, welche Vorteile diese Vorgehensweise bietet. ",
  "answer" : "Die zeitlich begrenzte Sperre behindert zumindest ein systematisches Probieren durch die Boot-Programm, indem die Zeit für weitere versuche ausgedehnt wird. Ein echter menschlicher Nutzer hat in der Zwischenzeit Gelegenhait, sich auf sein korrektes Passwort zu besinnen.",
  "options" : [ "Die zeitlich begrenzte Sperre behindert zumindest ein systematisches Probieren durch die Boot-Programm, indem die Zeit für weitere versuche ausgedehnt wird. Ein echter menschlicher Nutzer hat in der Zwischenzeit Gelegenhait, sich auf sein korrektes Passwort zu besinnen.", "Diese Adresse ist bei jeder IPv6-Schnittstelle nach der statuslosen Autokonfiguration zu finden.", "1. Serverpartitionierung 2. Prozessorvirtualisierung 3. Speichervirtualisierung", "1. Der Splitter teilt den gesamten Frequenzbereich in die Bereiche für die Telefonie und den Dartenverkehr auf. 2. Das Modem moduliert die digitalen Daten der Firewallschnittstelle für die analoge Leitung bzw. umgekehrt." ]
} ]